<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="grc">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Παράφρασις τῶν τοῦ Διονυσίου Ἰξευτικῶν</title>
        <title type="sub" xml:lang="la">Ixeuticon sive De aucupio (paraphrasis)</title>
        <author>Dionysius</author>
        <respStmt>
          <resp xml:lang="fr">Encodage TEI et extraction depuis le fichier source TLG-E</resp>
          <persName>Romain Girardi</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="tlge-grc1" xml:lang="fr">Édition électronique TEI (EpiDoc) dérivée du
        texte numérique de la <title>Thesaurus Linguae Graecae</title>. Texte non collationné
        à nouveau&#8239;; sans apparat critique.</edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>Romain Girardi</authority>
        <idno type="urn:cts">urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg003.tlge-grc1</idno>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://stephanus.tlg.uci.edu/license.php" xml:lang="fr">Le texte grec
          provient du Thesaurus Linguae Graecae® (TLG®, University of California, Irvine) et reste
          soumis à sa licence&#8239;: usage de recherche personnel, sans rediffusion publique du texte.
          Le balisage TEI est l'œuvre de l'encodeur.</licence>
        </availability>
        <date when="2026-06-25">2026</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digital-source">
          <title>Thesaurus Linguae Graecae® (TLG®)</title>
          <publisher>University of California, Irvine</publisher>
          <edition>TLG E (CD-ROM)</edition>
          <date>1999</date>
          <idno type="tlg">0084.003</idno>
          <note xml:lang="fr">Source numérique effective du texte grec encodé ici&#8239;; reproduit
          le texte (non l'apparat) de l'édition critique imprimée ci-dessous.</note>
        </bibl>
        <bibl type="print-edition">
          <author>Dionysius</author>
          <title xml:lang="la">Ixeuticon sive De aucupio (paraphrasis)</title>
          <editor>A. Garzya, Dionysii Ixeuticon seu de aucupio libri tres in epitomen metro solutam redacti, Leipzig, Teubner, 1963</editor>
          <note xml:lang="fr">Édition critique imprimée dont la TLG reproduit le texte établi.</note>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p xml:lang="fr">Fichier TEI produit à des fins de recherche doctorale. Le grec est extrait
        verbatim du fichier <hi rend="filename">TLG0084.TXT</hi> du TLG-E au moyen de
        <ref target="https://github.com/cltk/tlgu">tlgu 1.9</ref> (beta code &#8594; Unicode, NFC).</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction>
          <p xml:lang="fr">Aucune correction ni conjecture de l'encodeur. Le texte est reproduit
          tel quel depuis la source numérique.</p>
        </correction>
        <normalization>
          <p xml:lang="fr">Aucune normalisation orthographique. Seule transformation&#8239;: la conversion
          beta code &#8594; Unicode (forme NFC) opérée par tlgu. Sigma final, accents et ponctuation
          suivent la source.</p>
        </normalization>
        <interpretation>
          <p xml:lang="fr">Les sigles critiques présents dans le texte source (&#8224;…&#8224; cruces,
          &#10216;…&#10217; suppléments, […] et points de suspension pour les lacunes) sont conservés
          tels qu'imprimés et ne sont PAS re-balisés en &lt;gap&gt;, &lt;supplied&gt; ou &lt;unclear&gt;.
          Les rubriques entre accolades de la TLG sont rendues en &lt;head&gt; (titres et lemmes) ou
          &lt;hi rend="rubric"&gt; (rubriques internes).</p>
        </interpretation>
      </editorialDecl>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="line" matchPattern="(\w+)\.(\w+)\.(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']//tei:lb[@n='$1.$2.$3'])">
          <p>Citation par book, chapter, line.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(\w+)\.(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])">
          <p>Citation par book et chapter.</p>
        </cRefPattern>
        <cRefPattern n="book" matchPattern="(\w+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
          <p>Citation par book.</p>
        </cRefPattern>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec ancien</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2026-06-25" who="#RG">Extraction TLG-E (tlgu 1.9) et encodage TEI/EpiDoc initial.</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg003.tlge-grc1" xml:lang="grc">
          <head>ΠΑΡΑΦΡΑΣΙΣ ΤΩΝ ΤΟΥ ΔΙΟΝΥΣΙΟΥ ΙΞΕΥΤΙΚΩΝ</head>
          <div type="textpart" subtype="book" n="1">
            <head>ΛΟΓΟΣ Α̅</head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
              <p>
                <lb n="1.1.1"/>Ἐπειδή σοι τῆς γῆς ἁπάσης ἔχοντι καὶ τοῦ πελάγους
                <lb n="1.1.2"/>τοὺς οἴακας σοφῷ τε εἶναι καὶ φιλομαθεῖ δέδωκεν εὖ ποιῶν
                <lb n="1.1.3"/>ὁ Θεός, καὶ τοῖς πολλοῖς ἐθέλεις ἅπερ οἶσθα προσθεῖναι
                <lb n="1.1.4"/>πάνθ' ὅσα περὶ πτηνῶν τῷ ποιητῇ Διονυσίῳ συγγέγρα-
                <lb n="1.1.5" break="no"/>πται, φέρε δὴ καὶ ταύτην σοι τὴν ὑπουργίαν ἐκπληρώσω-
                <lb n="1.1.6" break="no"/>μεν, ὡς ἂν τῶν ὀρνίθων εἰδείης τούς τε ὑγρᾶς τροφῆς ἔρω-
                <lb n="1.1.7" break="no"/>τι ποταμοῖς ἢ λίμναις ἢ καὶ τῇ θαλάσσῃ χαίροντας καὶ
                <lb n="1.1.8"/>τοὺς τοῖς ὄρεσιν ἢ τοῖς πεδίοις ἐφιπταμένους, ὀνομάζειν τε
                <lb n="1.1.9"/>ἔχοις ἕκαστον, ἤθη καὶ τέχνας καὶ ἰσχὺν καὶ πόθους αὐτῶν
                <lb n="1.1.10"/>καὶ τοὺς τῆς ἄγρας τρόπους ἐξεπιστάμενος. τερπνὴ δέ τις
                <lb n="1.1.11"/>καὶ οὐκ ἄχαρις θέα ταχὺν ὄρνιν ἰδεῖν αἱρεθέντα βρόχου
                <lb n="1.1.12"/>δεσμοῖς ἢ δένδρου μέν τινος ἐφιζήσαντα κλάδῳ, καλάμῳ δέ,
                <lb n="1.1.13"/>ὃν ἰξῷ τις ἐπαλείψας θηρατὴς ἀνατείνει, συγκολλώμενόν
                <lb n="1.1.14"/>τε καὶ καθελκόμενον, ἢ πρὸς θάμνους μέν τινας ὑπὲρ
                <lb n="1.1.15"/>διαναπαύσεως ἀφικόμενον, τοῖς δὲ πολυτρήτοις κόλποις
                <lb n="1.1.16"/>ἐνσχεθέντα τῶν λίνων, ὥστε ὀλέθριον καὶ τελευταίαν
                <lb n="1.1.17"/>αὐτῷ γενέσθαι τὴν διανάπαυσιν. καὶ μὴν κἀκεῖνο σοφὸν
                <lb n="1.1.18"/>καὶ χαρίεν τὸ ἐπιτήδευμα· τῆς ὥρας ἤδη τῆς χειμερινῆς
                <lb n="1.1.19"/>ἐπελθούσης, δένδρον τι κλάδοις τε καὶ φύλλοις ἀλλοτρίοις
                <lb n="1.1.20"/>ἐπικαλύψαντες καί τινας μεταξὺ τῶν κλάδων ῥάβδους
                <lb n="1.1.21"/>ἐνθέντες ἐπιχρισθείσας ἰξῷ κατὰ τῶν πεδίων ἱστῶσι,
                <lb n="1.1.22"/>κλωβοὺς ἀπαρτήσαντες· τοῖσδε ὄρνεις ἔνεισιν, οἳ πρὸς
                <lb n="1.1.23"/>τὴν ἄγραν τοῖς θηραταῖς ἀναγκαῖοι· τοὺς γὰρ λοιποὺς
                <lb n="1.1.24"/>ταῖς ᾠδαῖς ἀναπείθουσι πλησιάσαντας τοῖς κλάδοις ἐπι-
                <lb n="1.1.25" break="no"/>καθῆσθαι τοῖς νόθοις· τοῖσδε ἅμα τῷ ξυνιζῆσαι καὶ τὸ τε-
                <lb n="1.1.26" break="no"/>θηρᾶσθαι συμβαίνει. καὶ μὴν καὶ πάγαις ἔστιν ἰδεῖν τῶν
                <lb n="1.1.27"/>πτηνῶν πλεῖστα θηρώμενα, τιθέναι δ' αὐτὰς τροφήν τινα
                <lb n="1.1.28"/>ἐμβαλόντες ὑπὸ τὰς θάμνους εἰώθασι· καὶ καθ' ἑτέρους
                <lb n="1.1.29"/>ἁλίσκονται τρόπους· γνώσῃ δ' ἕκαστον, εἴπερ ἵλεως
                <lb n="1.1.30"/>ἀκούοις, ἐν τάξει. γένη μὲν δὴ πλεῖστα πτηνῶν τὸν ὑγρὸν
                <lb n="1.1.31"/>ἀέρα διίπταται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
              <p>
                <lb n="1.2.1"/>Πάντων δὲ χρὴ προκρίνειν τοὺς ἀετούς, ἐπεὶ μηδὲν
                <lb n="1.2.2"/>ὑπὲρ γρυπῶν σαφὲς ἔστιν εἰπεῖν, οὕς φασιν ἐν τοῖς τῶν
                <lb n="1.2.3"/>πλουσίων Ἀριμασπῶν ἕλεσι τρεφομένους χρυσὸν ἐκ τῆς
                <lb n="1.2.4"/>γῆς ἀγείρειν ὀρύσσοντας· τοὺς Ἀριμάσπας δὲ τούτους
                <lb n="1.2.5"/>οὐχὶ δύο τοὺς ὀφθαλμούς, ἀλλ' ἕνα ἕκαστον ἔχειν φασίν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
              <p>
                <lb n="1.3.1"/>Τῶν ἀετῶν δὲ τὸ γένος καὶ τὴν ἰσχὺν ἐπιστάμεθα,
                <lb n="1.3.2"/>καὶ ὅσον τῶν λοιπῶν ὑπερτεροῦσιν ὀρνέων, ὡς καὶ τοῖς
                <lb n="1.3.3"/>τοῦ Διὸς σκήπτροις ἀγχοῦ τῶν κεραυνῶν ἐπικαθῆσθαι
                <lb n="1.3.4"/>πιστεύεσθαι. ἵπτανταί γε μὴν ὑπὲρ τὸν ἀέρα καὶ πρὸς
                <lb n="1.3.5"/>αὐτὸν τὸν αἰθέρα εὐκόλως, καὶ ὀξὺ δεδόρκασι μέχρι
                <lb n="1.3.6"/>τῆς γῆς, ἢ τάχα καὶ δι' αὐτῆς, ὡς μηδὲ τὰ μικρὰ ζῳΰφια
                <lb n="1.3.7"/>λανθάνειν αὐτοὺς τροφῆς χρῄζοντας, κἂν εἰ θάμνοις ἐπι-
                <lb n="1.3.8" break="no"/>καλύπτοιντο. ἀρνῶν δὲ καὶ νεβρῶν καὶ τῶν ταχυτάτων
                <lb n="1.3.9"/>λαγωῶν σαρξὶν ἥδονται, καὶ νεκρὸν οὐκ ἂν φάγοιεν, εἰ μὴ
                <lb n="1.3.10"/>παρ' αὐτῶν τι ζῷον ἀποκτανθείη ληφθέν. ἐς δὲ τὸ τῶν
                <lb n="1.3.11"/>νόσων ἄκος τὰς χελώνας ἐσθίουσι, καὶ ὅσα γε εἰς ποτόν,
                <lb n="1.3.12"/>ἀπόχρη τὸ τῶν θηρωμένων αἷμα ζῴων αὐτοῖς, ὥστε οὐκ
                <lb n="1.3.13"/>ἂν ὕδωρ πίοιεν. καὶ τὰς ἄκρας οἰκοῦσι τὰς ἐν τοῖς ὄρεσι
                <lb n="1.3.14"/>περιφανεῖς τε καὶ ὑψηλάς, εἴτε ἀναπαύλης δέοιντο μετὰ
                <lb n="1.3.15"/>θήραν, εἴτε τοῖς τέκνοις οἰκοδομεῖν βούλοιντο καλιάς,
                <lb n="1.3.16"/>ὥστε ὀλιγάκις ἐπὶ τὰ πεδία φέρεσθαι τῶν πετρῶν ἀφιπτά-
                <lb n="1.3.17" break="no"/>μενοι, τὰ πολλὰ δὲ αὐτὸν ἐγγύθεν βλέπειν τὸν οὐρανόν.
                <lb n="1.3.18"/>ἢν δὲ ἀποτεκεῖν δέῃ, κομίσαντές τινα λίθον ταῖς κοίλαις
                <lb n="1.3.19"/>ἐντιθέασι καλιαῖς, ἵνα ἐν καιρῷ τίκτωσι, καὶ μὴ τὸ
                <lb n="1.3.20"/>τικτόμενον πρὸ τῆς ὥρας ἀτέλεστον ὠθοῖτο ὑπ' ἰσχύος.
                <lb n="1.3.21"/>οὐ μὴν ἔστι τι σαφὲς περὶ τοῦ λίθου τούτου γιγνώσκειν,
                <lb n="1.3.22"/>ἀλλ' οἱ μὲν αὐτὸν ἀπὸ τῶν Καυκασίων ὀρῶν, οἱ δὲ
                <lb n="1.3.23"/>ἀπὸ τῆς τοῦ ὠκεανοῦ φασιν ὄχθης κομίζεσθαι, λευκὸν
                <lb n="1.3.24"/>ὑπερφυῶς ὄντα καὶ μεστὸν ἔνδοθεν πνεύματος, ὡς καὶ
                <lb n="1.3.25"/>ἦχον ἀποτελεῖν, εἰ κινοῖτο. τικτούσῃ δ' εἴ τις αὐτὸν γυ-
                <lb n="1.3.26" break="no"/>ναικὶ περιάψειεν, ὀλισθαίνειν διακωλύσει τὸ βρέφος. κἂν
                <lb n="1.3.27"/>ἐν λέβητι παφλάζοντος ὕδατος ἐπιψαύσῃ, τὴν τοῦ πυρὸς
                <lb n="1.3.28"/>νικήσει πάντως ἰσχύν. καὶ γνησιότητος δὲ τῶν τέκνων
                <lb n="1.3.29"/>μέλει σφόδρα αὐτοῖς, καὶ πρὸς ἀνίσχοντα τὸν ἥλιον ἐναν-
                <lb n="1.3.30" break="no"/>τίᾳ πτήσει κρίνουσι τὰ τεχθέντα, καὶ τὸ νικηθὲν ὑπὸ
                <lb n="1.3.31"/>τῆς αὐγῆς ἢ καταμῦσαν οὐκ ἂν γνήσιον νομισθείη, νόθον
                <lb n="1.3.32"/>δέ, καὶ τῆς καλιᾶς ἐξελαύνεται, καὶ τῶν ἄλλων ὀρνίθων
                <lb n="1.3.33"/>οἶκτος αὐτῷ τροφὴν χορηγεῖ, ὡς τοὺς παῖδας τρέφειν
                <lb n="1.3.34"/>τοὺς ὀρφανοὺς τοῖς αὑτῶν περιττοῖς οἱ γειτνιῶντες εἰώ-
                <lb n="1.3.35" break="no"/>θασι, τήν τε τῆς πενίας ἀνάγκην ἰώμενοι καὶ τὴν χρείαν·
                <lb n="1.3.36"/>οὐ μὴν ἡ τοιάδε τροφὴ τοὺς νεοττούς ποτε ἤγαγεν εἰς τὴν
                <lb n="1.3.37"/>τῶν πατέρων ἀλκήν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
              <p>
                <lb n="1.4.1"/>Τὰς ἅρπας δὲ οὐδὲ ἰδεῖν συνεχῶς τοῖς ἀνθρώποις
                <lb n="1.4.2"/>ἔστιν· τὰς τραχυτάτας γὰρ οἰκοῦσι πέτρας καὶ τοῖς
                <lb n="1.4.3"/>νεοττοῖς ἐπὶ ταῖς ὑψηλαῖς φάραγξι ποιοῦσι τὰς καλιάς,
                <lb n="1.4.4"/>τοῖς κρημνοῖς ἀντὶ πρέμνων ἢ κλάδων ἐπικαθήμεναι.
                <lb n="1.4.5"/>φιλοῦσι δὲ τὰ τέκνα ὑπερφυῶς, καὶ εἰ λαθών τις
                <lb n="1.4.6"/>ἄγροικος ἅρπης νεοττὸν ὑποκλέψειεν, ὑπερόψεται μὲν
                <lb n="1.4.7"/>θρηνοῦσα τροφῆς, οὐκ ἀποπτήσεται δέ που τῆς καλιᾶς,
                <lb n="1.4.8"/>ὀδυρμῶν δὲ πάντα ἐμπλήσει, καὶ γυναῖκά τις ἂν εἴποι θρη-
                <lb n="1.4.9" break="no"/>νεῖν, καὶ δακρύων ἐπιρροῇ τὰς παρειὰς αὑτῆς ἐπικλύσει.
                <lb n="1.4.10"/>πτερῶν δὲ αὐταῖς εἰσιν αἵ τε παρειαὶ καὶ ὁ ἀνθερεὼν
                <lb n="1.4.11"/>μεστός, ὥστε τι γένειον μέχρι τῆς δηρῆς ἐπιδεικνύναι. καὶ
                <lb n="1.4.12"/>τοῦτο ταῖς ἅρπαις ἴδιον σημεῖόν ἐστι· μόναι δὴ ὀρνίθων
                <lb n="1.4.13"/>λίθοις τρέφονται καὶ τοῖς τῶν πάλαι τεθνηκότων θηρίων
                <lb n="1.4.14"/>ὀστέοις, εἰ μὲν καταπιεῖν δύναιντο, ἡδέως ἅμα τὸ προστυ-
                <lb n="1.4.15" break="no"/>χὸν παραπέμπουσαι, τὰ μείζονα δὲ τοῖς ποσὶ συλλαμβά-
                <lb n="1.4.16" break="no"/>νουσαί τε καὶ ἀνιπτάμεναι καὶ κατὰ τῶν πετρῶν ἀφιεῖσαι
                <lb n="1.4.17"/>πολλάκις, ὥστε συντριβέντα ἐσθίειν. ἀρρωστεῖν δὲ αὐτὰς
                <lb n="1.4.18"/>ὁ μέλας βρωθεὶς ἀποκωλύει κισσός.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
              <p>
                <lb n="1.5.1"/>Οἱ γῦπες δὲ μίγνυνται μὲν ἐπεμβάντες ἀλλήλοις,
                <lb n="1.5.2"/>μάτην δέ, καὶ οὐκ ἄν ποτε συνουσιάζοντες οὕτω παιδο-
                <lb n="1.5.3" break="no"/>ποιήσαιεν, ἀλλ' ἡνίκα ἂν σχοῖεν πρὸς τὸν τῶν ᾠῶν τόκον
                <lb n="1.5.4"/>ἐπιτηδείως, κατὰ τὰ θηρία τὰς τίγρεις τὴν αἰδῶ πρὸς
                <lb n="1.5.5"/>τὸν ζέφυρον ἀποστρέψαντες ὑπὸ τῇ πνοῇ γαμοῦνται, καί
                <lb n="1.5.6"/>φασιν ἐντεῦθεν αὐτοῖς ταχείας εἶναι τὰς κατὰ τὴν
                <lb n="1.5.7"/>ὀσμὴν ἀντιλήψεις, εἰ καὶ πόρρω που τελευτήσειέ τι τῶν
                <lb n="1.5.8"/>ζῴων. καὶ ἀκόρεστοι δὲ τροφῆς ὑπὲρ τοὺς λοιποὺς πάν-
                <lb n="1.5.9" break="no"/>τας ὄρνεις εἰσίν, ὡς καὶ πολεμεῖν ὑπὲρ αὐτῆς πρὸς ἀλλή-
                <lb n="1.5.10" break="no"/>λους, καὶ τὸν ἰσχύϊ κρείσσονα τοὺς ἄλλους ἀποδιώκειν,
                <lb n="1.5.11"/>τὴν μὲν τῶν πτερύγων προβαλλόμενον ἅτε ἀσπίδα, τῇ δὲ
                <lb n="1.5.12"/>τοὺς λοιποὺς ἀπελαύνοντα· οἱ δέ, ἢν κορεσθεὶς οὗτος
                <lb n="1.5.13"/>ἀποχωρήσειε, κοινῇ ταῖς τροφαῖς ἐφορμῶσι, μέχρις ἄν
                <lb n="1.5.14"/>τις αὐτῶν τοὺς ἀσθενεστέρους αὖθις ἀποδιώξῃ. ῥᾳδίως
                <lb n="1.5.15"/>δὲ οὐδεὶς ἂν εὕροι γυπῶν καλιάς· γίνονται γὰρ ἐν τόποις,
                <lb n="1.5.16"/>εἰς οὓς ἐλθεῖν ἐστιν ἀμηχανώτατον. τῇ δὲ τῶν τεθνηκό-
                <lb n="1.5.17" break="no"/>των ὑπερχαίροντες δυσοδμίᾳ, τοσοῦτον ἀπεχθάνονται πρὸς
                <lb n="1.5.18"/>τὰ μύρα, ὥστε οὐδ' ἂν κτήνους ἅψαιντο τεθνεῶτος, εἴ
                <lb n="1.5.19"/>τις αὐτοῦ τὰς σάρκας ἐπαλείψειε μύρῳ.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
              <p>
                <lb n="1.6.1"/>Ἱεράκων δὲ γένη πλείω καὶ ταχεῖς μὲν ἄλλοι πρὸς
                <lb n="1.6.2"/>θήραν, περιστεραῖς μάλιστα καὶ φάσσαις ὀλέθριοι· οἱ δὲ
                <lb n="1.6.3"/>τὰς ὄρνεις τὰς ἐλάσσους αἱροῦσιν, ἕτεροι δὲ ἀργότατοι καὶ
                <lb n="1.6.4"/>πρὸς τὰς πτήσεις ὀκνώδεις, ὥστε τρέφεσθαι παρ' ἑτέρων
                <lb n="1.6.5"/>ἐθέλειν καὶ ὀψὲ τοῦ καιροῦ πρὸς ἄγραν ὁρμᾶν καὶ βατράχοις
                <lb n="1.6.6"/>ἐπιτίθεσθαι μόνοις. καὶ τοῖς ἀνθρώποις δ' ἄλλοι κοινωνοῦσι
                <lb n="1.6.7"/>τῆς θήρας, δεσμοῖς τ' ἐχόμενοι καὶ τὰ θηρώμενα τῶν
                <lb n="1.6.8"/>ὀρνέων φοβοῦντες· κορυδοῖς δ' εἰσὶν οὗτοι καὶ χελιδόσι
                <lb n="1.6.9"/>πολέμιοι, καὶ ταύτῃ γε αὐτοὺς συγγενεῖς ἄν τις εἴποι
                <lb n="1.6.10"/>Τηρέως. καὶ ἀμβλυώττουσιν ὑπὲρ πᾶν ἕτερον γένος
                <lb n="1.6.11"/>ὀρνέων, ὡς καὶ θεραπείαν τοῦ πάθους ἐπίστασθαι· γάλα
                <lb n="1.6.12"/>δ' ἔστι θριδακίνης ἀγρίας, ἣν ἀποτέμνειν τοῖς ἱέραξιν ἔθος
                <lb n="1.6.13"/>ὑπὲρ ἰάσεως.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
              <p>
                <lb n="1.7.1"/>Τῶν ἰκτίνων δ' οὐδὲν ἄν τις ἀναιδέστερον εἴποι·
                <lb n="1.7.2"/>ὁρμῶσι γὰρ καὶ ἐπ' αὐτὰς πολλάκις τῶν ἀνθρώπων τὰς
                <lb n="1.7.3"/>χεῖρας, καὶ διαφθείρουσι τῶν κατοικιδίων ὀρνίθων τοὺς
                <lb n="1.7.4"/>νεοττοὺς καὶ λυποῦσι μάλιστα τὰς γυναῖκας. τίνουσι μέν-
                <lb n="1.7.5" break="no"/>τοι τὴν προσήκουσαν δίκην, τοὺς πόδας ἐν ῥητῷ τινι τοῦ
                <lb n="1.7.6"/>ἔτους καιρῷ σφόδρα ἀθλίως ἀλγοῦντες. φασὶ δ' αὐτοὺς
                <lb n="1.7.7"/>μηδὲ τῇ ῥοιᾷ ποτε ἐπικαθῆσθαι τῶν δένδρων, μηδὲ ὁρᾶν
                <lb n="1.7.8"/>ἐθέλειν αὐτό. καὶ ἄπιστος μέν, κρατεῖ δὲ λόγος περὶ
                <lb n="1.7.9"/>αὐτῶν, ὅτι γαμετήν τις ἀποβαλὼν ἀνὴρ θυγατέρα τ' ἐξ
                <lb n="1.7.10"/>αὐτῆς ἔχων, ὄνομα Σίδην, εἶδεν εἰς τὴν κόρην αἰσχρῶς,
                <lb n="1.7.11"/>ὥστε τοῦ πατρὸς τὴν μίξιν ἐκείνην ἐκκλίνουσαν τῷ τῆς
                <lb n="1.7.12"/>μητρὸς ἑαυτὴν ἐπισφάξαι τάφῳ· εἶτα τῶν θεῶν, φασί, τὸ
                <lb n="1.7.13"/>πάθος ἐλεησάντων, ἀνῆκεν ἐκ τοῦ αἵματος 〈τῆς ῥοιᾶς〉 τὸ
                <lb n="1.7.14"/>δένδρον ἡ γῆ· τὸν δὲ πατέρα γεγονότα ἴκτινον φεύγειν
                <lb n="1.7.15"/>ἄποθεν τὰς τῆς συμφορᾶς ὑπομνήσεις, καὶ οὐκ ἐθέλειν
                <lb n="1.7.16"/>ἐπικαθῆσθαι τῷ δένδρῳ.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
              <p>
                <lb n="1.8.1"/>Οἱ δὲ ὄρνεις οἱ μέμνονες γένος μὲν τῶν μελαντάτων
                <lb n="1.8.2"/>Αἰθιόπων εἰσί, τὴν δὲ Αἰθιοπίαν ἀπολιπόντες, ὡς πρὸς
                <lb n="1.8.3"/>γονὴν αὐτοῖς δι' ὑπερβολὴν θέρμης ἀχρεῖον, καὶ οὐδὲ
                <lb n="1.8.4"/>θέλοντες ἐν αὐτῇ ποιεῖν καλιάς· τὰ γὰρ ᾠὰ πάντως εὐθὺς
                <lb n="1.8.5"/>ὁ ἥλιος καταφλέγει· πρὸς τὸν βορρᾶν καὶ τὴν Θρᾴκην ὁρμῶ-
                <lb n="1.8.6" break="no"/>σιν· εἰς δὲ τὸν Ἑλλήσποντον ἀφικόμενοι καὶ τὴν Τροίαν,
                <lb n="1.8.7"/>ἐπὶ τοῦ τάφου τοῦ Μέμνονος ἀγωνίζονται πρὸς ἀλλήλους,
                <lb n="1.8.8"/>καὶ τὸν ἀπὸ τῶν πτερύγων ἦχον ἀσπίδων ἄν τις ἀπεικά-
                <lb n="1.8.9" break="no"/>σειε κτύπῳ. εἶτα τῆς μάχης λήξαντες περὶ τὸν ῥόον τοῦ
                <lb n="1.8.10"/>Αἰσήπου ἀπολούονται κονίζονταί τε ἐπὶ τῆς ψάμμου περι-
                <lb n="1.8.11" break="no"/>στρεφόμενοι, καὶ τῷ τάφῳ τοῦ Μέμνονος ἐφιζήσαντες
                <lb n="1.8.12"/>ταῖς ἡλιακαῖς ξηραίνουσιν ἀκτῖσι τὰς πτέρυγας, τήν τε
                <lb n="1.8.13"/>ἐν αὐταῖς κόνιν ἐπὶ τῷ τοῦ Μέμνονος σπείρουσι τάφῳ,
                <lb n="1.8.14"/>δεικνύντες, οἶμαι, κἀντεῦθεν, ὡς ἐξ ἀνδρῶν μεταβλη-
                <lb n="1.8.15" break="no"/>θέντες εἰς ὄρνεις οὔτε τῆς βασιλικῆς τιμῆς, οὔτε τῆς πολε-
                <lb n="1.8.16" break="no"/>μικῆς ὀλιγωροῦσι μελέτης.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
              <p>
                <lb n="1.9.1"/>Ὑπὲρ δὲ τῶν κοράκων ἡμῖν ταῦτα ἰστέον, ὡς ἐκ
                <lb n="1.9.2"/>πάντων ὀρνέων μόνοι τοῖς παισὶ ποτὸν οὐ χορηγοῦσι,
                <lb n="1.9.3"/>ῥηγνυμένου τοῦ ἀνθερεῶνος εὐθὺς μετὰ τὴν μίξιν αὐτοῖς.
                <lb n="1.9.4"/>τιμωρίαν τοῦτο παλαιᾶς τινές φασιν ἁμαρτάδος· ὕδωρ γὰρ
                <lb n="1.9.5"/>ἐνεγκεῖν κελευσθείς, ἡνίκα ἐν Τρίκκῃ τὸν Ἀσκληπιὸν
                <lb n="1.9.6"/>ἔτικτε Κορωνίς, τοῦ κελευσθέντος ὑπεριδὼν ἐλαγνεύετο 〈ὁ
                <lb n="1.9.7"/>Κόραξ〉, καὶ διὰ τοῦτο μῆνις Ἀπόλλωνος εἰς ὄρνιν τ' αὐτὸν
                <lb n="1.9.8"/>μέλανα τρέπει καὶ δίχα ποτοῦ ποιεῖ τὰς ῥῖνας αὐξάνεσθαι,
                <lb n="1.9.9"/>κἀντεῦθεν εἶναι τοῖς νεοττοῖς λυπηρότατον. καινόν γε μὴν
                <lb n="1.9.10"/>καὶ τοῦτο ἐπὶ τῶν κοράκων ἐστίν· οὐ μίγνυνται πρίν τινα
                <lb n="1.9.11"/>ταῖς θηλείαις ᾠδὴν ὥσπερ γαμήλιον παρακρῶξαι· αἱ
                <lb n="1.9.12"/>δὲ πεισθεῖσαι οὕτω συνουσιάζουσι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
              <p>
                <lb n="1.10.1"/>Ταῖς κορώναις δὲ οὐ κατὰ τὰ λοιπὰ πάντα πτηνὰ
                <lb n="1.10.2"/>τῶν ᾠῶν ῥαγέντων ἔμπροσθεν ἐπὶ τὸ στόμα, ἀλλ' ἐξό-
                <lb n="1.10.3" break="no"/>πισθεν, πρῶτον προβάλλοντες τὰ σκέλη προΐασιν οἱ
                <lb n="1.10.4"/>νεοττοί.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
              <p>
                <lb n="1.11.1"/>Τῶν ἐλάφων οἱ πέρδικες ἐρῶσιν ὑπερφυῶς, συν-
                <lb n="1.11.2" break="no"/>νέμεσθαί τ' αὐτοῖς καὶ οὐδὲ ἀποφοιτᾶν που βούλονται,
                <lb n="1.11.3"/>παρομαρτοῦσί τε καὶ συνθέουσι καὶ τοῖς νώτοις ἐπικα-
                <lb n="1.11.4" break="no"/>θήμενοι διαξαίνουσι τὰς τρίχας αὐτῶν, ὡς καὶ ἁλίσκεσθαι
                <lb n="1.11.5"/>προσιόντες ἀσμένως, ἢν εἰκόνα ἐλάφου δείξειεν ἀγρευτής.
                <lb n="1.11.6"/>ὑπὲρ ἀφροδισίων δὲ ἀγωνίζονται πρὸς ἀλλήλους, καὶ πρὸς
                <lb n="1.11.7"/>μὲν τὰς μίξεις αὐτοὺς παροτρύνει τὸ ἔαρ· νεμόμενοι δ' ἐν
                <lb n="1.11.8"/>ταῖς ὕλαις ἀγεληδόν, εἰ φανείῃ θήλεια, διίστανται καὶ
                <lb n="1.11.9"/>πολεμοῦσιν ἀλλήλοις, καὶ γίνεται τοῦ κεκρατηκότος ἡ
                <lb n="1.11.10"/>θήλεια· ὁ δὲ ἀναβοᾷ καὶ γέγηθεν, ὥσπερ χρυσὸν ἢ κόρην
                <lb n="1.11.11"/>ἤ τι γέρας ἕτερον ἐκ πολέμου λαβὼν ἀριστεύς. ἀλλ'
                <lb n="1.11.12"/>οὐδὲ θάλπειν τὰ ᾠὰ ταῖς θηλείαις ἐπιτρέπουσι καὶ ὑπο-
                <lb n="1.11.13" break="no"/>κλέπτουσι δ' αὐτὰ πρὸς τὴν μίξιν σπεύδοντες· καίτοι
                <lb n="1.11.14"/>κἀκεῖναι πολλάκις, ὡς ἀσελγεῖς, ὀλιγωροῦσι παιδοτρο-
                <lb n="1.11.15" break="no"/>φίας. καὶ δολερὸν τὸ γένος ἐστίν, ὡς καὶ τοὺς νεοτ-
                <lb n="1.11.16" break="no"/>τοὺς γινώσκειν, ὅπως ἄνδρα χρὴ προσιόντα ἐξαπατᾶν,
                <lb n="1.11.17"/>φύλλοις ἢ βώλοις ἤ τινι τῶν προστυχόντων καλυψαμέ-
                <lb n="1.11.18" break="no"/>νους· ὃ καὶ τοῖς ἁλιεῦσι ποιοῦσιν οἱ πολύποδες, αἷς ἂν
                <lb n="1.11.19"/>προσερείσωνται πέτραις ἀφομοιούμενοι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
              <p>
                <lb n="1.12.1"/>Πλέον δέ, ἤπερ φιλοῦσι τὰς ἐλάφους οἱ πέρδικες,
                <lb n="1.12.2"/>μισοῦσι τοὺς ὄνους οἱ αἴγινθοι, κἂν ἐπὶ φυτοῦ καλιᾶς
                <lb n="1.12.3"/>οὔσης αἰγίνθου τρέφωνται νεοττοί, τῷ δένδρῳ πλησιάσας
                <lb n="1.12.4"/>ὄνος ἀναιρεῖ πάντως αὐτούς, καὶ ὀγκησάμενος τὴν κύου-
                <lb n="1.12.5" break="no"/>σαν αἴγινθον ἀμβλῶσαι ποιεῖ.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
              <p>
                <lb n="1.13.1"/>Ὁ κόκκυξ δέ, ὁ πρῶτος τῶν λοιπῶν πτηνῶν ἡμῖν
                <lb n="1.13.2"/>τὸ ἔαρ ἀγγέλλων, αὐτὸς μὲν καλιὰν οὐ ποιεῖ, τὰ δὲ τῶν
                <lb n="1.13.3"/>ἑτέρων ὀρνίθων ᾠὰ κατεσθίει καὶ ἐν ἀλλοτρίᾳ τεκὼν
                <lb n="1.13.4"/>ἀφίσταται καλιᾷ, καὶ θάλπει μὲν ἕτερος δι' ἄγνοιαν τὰ
                <lb n="1.13.5"/>τεχθέντα, μέχρις ἂν τὰ τῶν ᾠῶν ἴδῃ προκύψαντα, τῆς
                <lb n="1.13.6"/>δὲ ἀπάτης αἰσθόμενος ἀπολείπει τ' αὐτὰ καὶ ἑτέραν
                <lb n="1.13.7"/>ποιεῖται καλιάν· ὁ δὲ κόκκυξ ἐλθὼν τροφὴν τότε τοῖς
                <lb n="1.13.8"/>ἑαυτοῦ δίδωσι νεοττοῖς.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
              <p>
                <lb n="1.14.1"/>Τοῖς δρυοκόλαψι δὲ καινόν τι παρὰ τῶν θεῶν
                <lb n="1.14.2"/>δέδοται δῶρον· εἰ καλιάν τις αὐτῶν ἐπιφράξειε λίθοις ἢ
                <lb n="1.14.3"/>ξύλοις, πόαν τινὰ πρὸς τοῦτο ἐγνωσμένην αὐτοῖς ἀνελό-
                <lb n="1.14.4" break="no"/>μενοι καὶ τῷ τῆς καλιᾶς προσαγαγόντες στόματι ἀνοί-
                <lb n="1.14.5" break="no"/>γουσί τ' αὐτὴν καὶ πάντας ἀποκινοῦσι τοὺς σφῆνας. καὶ
                <lb n="1.14.6"/>τὰς κλεῖς δὲ τῶν θυρῶν εὐμαρῶς ὁ τὴν πόαν ἐκείνην
                <lb n="1.14.7"/>ἐπιστάμενος διαλύ〈σ〉ει.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
              <p>
                <lb n="1.15.1"/>Τοὺς αἰγιθάλλους οἱ ποιμένες μισοῦσιν ὅτι τῶν
                <lb n="1.15.2"/>αἰγῶν, ἃς ἂν τεκούσας ἴδοιεν, ταῖς θηλαῖς ὑπερχαίρουσι,
                <lb n="1.15.3"/>τό τε γάλα αὐτῶν, ὡς ἔριφοι, προσιόντες ἐξέλκουσι, καὶ
                <lb n="1.15.4"/>πρὸς τὸν τόκον αὐτὰς εἰς τὸν ἑξῆς βλάπτουσι χρόνον.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
              <p>
                <lb n="1.16.1"/>Αἵ γε μὴν γλαῦκες ἐπὶ τῶν προβάτων δρῶσαι
                <lb n="1.16.2"/>ταὐτὸν οὐδεμίαν φέρουσι βλάβην. ἀλλ' ἐκεῖνο ἰστέον περὶ
                <lb n="1.16.3"/>αὐτῶν, ὅτι τοὺς μύρμηκας ἀποκωλύειν τῶν ἰδίων βουλό-
                <lb n="1.16.4" break="no"/>μεναι νεοττῶν ἐν τῇ καλιᾷ καρδίαν ἔχουσι νυκτερίδος,
                <lb n="1.16.5"/>ὡς τῶν μυρμήκων ἀπολείπειν καὶ τοὺς ἑαυτῶν φωλεοὺς
                <lb n="1.16.6"/>αἱρουμένων, εἰ νυκτερίδος τις ἐπ' αὐτοῖς θείη καρδίαν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
              <p>
                <lb n="1.17.1"/>Ἴκτερός τις ὄρνις ἀπὸ τῆς χροιᾶς ὀνομάζεται, ὃν
                <lb n="1.17.2"/>εἰ τῷ πάθει τούτῳ τις ἀνὴρ ἐχόμενος ἴδοι, φεύξεται πᾶσαν
                <lb n="1.17.3"/>αὐτίκα τὴν νόσον.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
              <p>
                <lb n="1.18.1"/>Τὰ δὲ τῆς κίσσης πρὸς τὰς τῶν φωνῶν μιμήσεις
                <lb n="1.18.2"/>πῶς ἄν τις εἴποι πλεονεκτήματα καὶ πόσα ἂν εἶναι ζῷα
                <lb n="1.18.3"/>δόξειε φθεγγομένη; μηκᾶσθαι ἔριφόν ποτε κίσσης ἀκούων
                <lb n="1.18.4"/>ᾠήθην, καὶ ὡς τῆς μητρὸς χωρισθέντα περὶ τὸ δένδρον
                <lb n="1.18.5"/>ἐζήτουν, ἐφ' οὗ καθῆστο κίσσα βοῶσα· μυκηθμὸς εὐθύς,
                <lb n="1.18.6"/>καὶ μόσχον ᾤμην· εἶτα ὡς πρόβατον ἐβληχᾶτο, καὶ τὸν τοῦ
                <lb n="1.18.7"/>ποιμένος τέλος ἐμιμήσατο συριγμόν, ᾧ μετὰ τὴν νομὴν ἐπὶ
                <lb n="1.18.8"/>ποτὸν ἄγει τὰ πρόβατα, ὥστε ὀψέ ποτε ἐπὶ τῶν κλάδων
                <lb n="1.18.9"/>ἰδὼν μεθαλλομένην αὐτήν, ἀπεθαύμασα πηλίκα μέχρι καὶ
                <lb n="1.18.10"/>τῶν ὀρνέων ἐστὶ τὰ θεῖα δωρήματα.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
              <p>
                <lb n="1.19.1"/>Τοῖς ψιττακοῖς δέ, οὓς οὐκ ἐν ξυλίνοις κλωβοῖς, ἀλλ'
                <lb n="1.19.2"/>ἐν σιδηροῖς φρουρεῖν ἀναγκαῖον, μέχρι καὶ τῆς ἡμετέρας
                <lb n="1.19.3"/>γλώσσης ὡδήγησε τὰς μιμήσεις ἡ φύσις.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
              <p>
                <lb n="1.20.1"/>Καὶ ταῖς ἀηδόσι θαυμαστήν τινα ᾠδῆς δέδωκεν
                <lb n="1.20.2"/>ἁρμονίαν, αἳ καὶ τοὺς νεοττοὺς ᾠδαῖς μᾶλλον ἢ τροφαῖς
                <lb n="1.20.3"/>ἄλλως ἐκτρέφουσι, γνησίους μὲν τοὺς εὐφθόγγους ἡγού-
                <lb n="1.20.4" break="no"/>μεναι καὶ θεραπείας ἀξιοῦσαι παντοίας, ἀποκτιννῦσαι δὲ
                <lb n="1.20.5"/>τοὺς ἀφθόγγους, ὡς οὐκ ἀξίαν γενεὰν τῶν Ἀττικῶν ἀηδό-
                <lb n="1.20.6" break="no"/>νων· ὃ δὴ καὶ τῆς ἐλευθερίας αὐταῖς ἔρωτα τοσοῦτον
                <lb n="1.20.7"/>ἐντίθησιν, ὡς, εἰ ληφθεῖεν, μήτε ᾄδειν ἐθέλειν καὶ τὴν
                <lb n="1.20.8"/>γλῶσσαν ἀποτέμνειν εὐθύς.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
              <p>
                <lb n="1.21.1"/>Συνήθεις μάλιστα καὶ ὁμωρόφιοι τοῖς ἀνθρώποις
                <lb n="1.21.2"/>αἱ χελιδόνες εἰσίν, εἰς μὲν ὄρνιθας ἀμειφθεῖσαι, ἡνίκα
                <lb n="1.21.3"/>ἦν ἀνὴρ ὁ Θρᾷξ ἔτι Τηρεύς· ὡς δὲ μεταβαλόντα κἀκεῖνον
                <lb n="1.21.4"/>εἶδον εἰς ὄρνιν, τὰ πτηνὰ φυγοῦσαι πρὸς τὰς τῶν ἀνθρω-
                <lb n="1.21.5" break="no"/>πίνων ἦλθον οἰκήσεις. ἀλλ' οὐδὲ τοῦ βορρᾶ, οὐδὲ ἄλλων
                <lb n="1.21.6"/>τῶν ἐκ Θρᾴκης ἀνέμων στέργουσι τὴν πνοήν, καὶ τὰς κα-
                <lb n="1.21.7" break="no"/>λιὰς ἐκ τῶν τοιούτων πνευμάτων οἰκοδομοῦσιν ἀπεστραμ-
                <lb n="1.21.8" break="no"/>μένας. τοὺς νεοττοὺς δὲ τρέφουσιν οὕτως ἐν τάξει, ὥστε,
                <lb n="1.21.9"/>εἰ δεξάμενός τις τροφὴν μεταβαίη τὸν τόπον, οὐκ ἂν δοῖεν
                <lb n="1.21.10"/>αὖθις, πρὶν ἀναδράμοι. εἴ γε μήν τις αὐτῶν τὰ τέκνα ἀπο-
                <lb n="1.21.11" break="no"/>τυφλώσειε, τὴν χελιδονίαν βοτάνην κατατεμοῦσαι τῷ
                <lb n="1.21.12"/>στόματι καὶ τὸν ἐξ αὐτῆς χυλὸν ἐπιβαλοῦσαι τοῖς ὄμμασι
                <lb n="1.21.13"/>τῆς πηρώσεως ἀπωθοῦνται τὴν βλάβην.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
              <p>
                <lb n="1.22.1"/>Πολυβορώτατον ὄρνεον ἡ σελευκὶς καὶ μετὰ πλεί-
                <lb n="1.22.2" break="no"/>στης εὐχῆς ἀφικνούμενον τοῖς ἀγροίκοις, ἢν τοὺς καρ-
                <lb n="1.22.3" break="no"/>ποὺς ἀκρίδων ἔδηται πλῆθος· ὅτι τὰς μὲν φαγοῦσαι, τὰς δὲ
                <lb n="1.22.4"/>καὶ διὰ μόνης σκιᾶς ἀναιροῦσαι, ἐκκρίνουσι δὲ ἃς ἂν κατα-
                <lb n="1.22.5" break="no"/>φάγωσι ῥᾳδίως αὐτίκα, καὶ πορθουμένοις ἀνδράσι ξενι-
                <lb n="1.22.6" break="no"/>κὴν ἄν τις εἴποι συμμαχίαν ἐληλυθέναι. ἀλλ' εἰ τῆς χάρι-
                <lb n="1.22.7" break="no"/>τός τις τὰς ὄρνεις ἀποστερήσειε, διαφθείρουσιν αὗται τὸν
                <lb n="1.22.8"/>σωθέντα καρπόν· κἂν ἀποκτείνῃ τις σελευκίδα φρενοβλα-
                <lb n="1.22.9" break="no"/>βής, οὐκέτ' ἄν, ὑπ' ἀκρίδων τῶν καρπῶν κειρομένων, εἰς
                <lb n="1.22.10"/>τὴν χώραν ἐκείνην ἔλθοιεν βοηθοί.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
              <p>
                <lb n="1.23.1"/>Αἱ δὲ ταῖς φαρμακίσι γυναιξὶ προσφιλεῖς ἴυγγες
                <lb n="1.23.2"/>τροφῆς ὧδε μεταλαμβάνουσι· τὰς μακρὰς γλώσσας,
                <lb n="1.23.3"/>ὥσπερ οἱ ἁλιεῖς ὁρμιάν, ἐκτείνασαι καὶ εἰς ἀτραπόν τινα
                <lb n="1.23.4"/>ἐμβαλοῦσαι μυρμήκων, ὡς ἐπὶ βρῶσιν σπεύδοντας ὑπο-
                <lb n="1.23.5" break="no"/>δέχονται ἀκριβῶς, εἶτα τὴν γλῶσσαν κατὰ μικρὸν ἕλκου-
                <lb n="1.23.6" break="no"/>σαι τοὺς ἁλόντας ἐσθίουσι. συνεχῶς δὲ τοὺς τραχήλους
                <lb n="1.23.7"/>κινοῦσιν, ὡς οἱ τῶν ἀνδρῶν διαδεχόμενοί τε καὶ θηλυ-
                <lb n="1.23.8" break="no"/>δρίαι βακχεύειν ἐπὶ τῆς τελετῆς τῆς Ῥέας εἰώθασιν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
              <p>
                <lb n="1.24.1"/>Σωφρονοῦσιν ὑπὲρ πᾶν ὄρνεον αἱ τρυγόνες, καὶ
                <lb n="1.24.2"/>γάμον στέργουσιν ἕνα· καὶ τελευτησάσης τῆς ὁμόζυγος
                <lb n="1.24.3"/>οὐκ ἄν ποτε ὁ περιὼν ἑτέρᾳ μιχθείη.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
              <p>
                <lb n="1.25.1"/>Ταῖς περιστεραῖς δὲ γάμος εἷς ἀπόχρη· μιχθεῖεν
                <lb n="1.25.2"/>δ' ἂν ἄλλῃ τῆς προτέρας τελευτησάσης, καὶ συνουσίας
                <lb n="1.25.3"/>δ' ἀρχὴν ποιοῦνται τὸ φίλημα· καὶ πρεσβυτέρα μὲν οὐκ
                <lb n="1.25.4"/>ἂν πρὸ τῆς τῶν χειλῶν ἐμβολῆς ἀνάσχοιτο μίξεως· αἱ δὲ
                <lb n="1.25.5"/>νέαι πολλάκις πρὸς τὴν συνουσίαν καὶ δίχα τῶν φιλη-
                <lb n="1.25.6" break="no"/>μάτων ὁρμῶσιν. εἰ δὲ μὴ παρεῖεν θήλειαι, παρὰ τὸν κοι-
                <lb n="1.25.7" break="no"/>νὸν τῶν ὀρνέων νόμον ἐπιβαίνουσιν ἀλλήλοις οἱ ἄρρενες
                <lb n="1.25.8"/>καὶ ᾠὰ τίκτουσιν, οὐδὲν πρὸς νεοττῶν γονὴν ἐπιτήδεια.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
              <p>
                <lb n="1.26.1"/>Καὶ τὰς κατοικιδίους δὲ ὄρνεις ἴσμεν ἀλεκτρυόνων
                <lb n="1.26.2"/>χωρὶς καὶ ἐν ταῖς τῶν γυναικῶν χερσὶ θερμαινομένας ἀπο-
                <lb n="1.26.3" break="no"/>τίκτειν ᾠά· πρὸς εὐτοκίαν δὲ αὐταῖς, ἢν ὠδίνωνται, χρή-
                <lb n="1.26.4" break="no"/>σιμον ἐκ τῆς γῆς τῷ στόματι κάρφος λαβεῖν καὶ ἐπιτι-
                <lb n="1.26.5" break="no"/>θέναι τοῖς νώτοις. ὑπὲρ πάντα δὲ τὰ πτηνὰ τοὺς ἀλεκ-
                <lb n="1.26.6" break="no"/>τρυόνας ἴσμεν πολλαῖς χαίροντας μάχαις καὶ συνουσίαις.
                <lb n="1.26.7"/>φωτὶ δὲ μάλιστα χαίρουσι καὶ προαγγέλλουσι τὴν ἡμέραν
                <lb n="1.26.8"/>ὡς ἡλίῳ κεχαρισμένοι, καὶ τὰς τῶν γαμετῶν ὠδῖνας
                <lb n="1.26.9"/>παρηγοροῦσι τῇ κοινωνίᾳ τῶν πόνων, ὥστε ἠρεμαῖόν τι
                <lb n="1.26.10"/>καὶ λεπτὸν προσᾴδειν εἰς παραμυθίαν αὐταῖς.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
              <p>
                <lb n="1.27.1"/>Πρὸ δὲ τῶν λοιπῶν πάντων ὀρνίθων, ἔτι χειμῶνος
                <lb n="1.27.2"/>ὄντος, ὁ κόσσυφος ἀποτίκτει, καὶ χαίρει μύρτοις καὶ
                <lb n="1.27.3"/>δάφναις καὶ κυπαρίσσων ἄλσεσι καὶ ταῖς εὐθαλέσι λεύ-
                <lb n="1.27.4" break="no"/>καις, πεύκαις τε καὶ πλατάνοις καὶ ταῖς διπλόθριξι πίτυσι,
                <lb n="1.27.5"/>καὶ κισσοῖς. δύο δ' ἔστι γένη κοσσύφων· καὶ οἱ μὲν πάντῃ
                <lb n="1.27.6"/>μέλανες, οἱ δὲ κηρῷ τὰ χείλη προσεοικότες, καὶ τῶν
                <lb n="1.27.7"/>ἑτέρων μᾶλλον πρὸς τὰς ᾠδὰς ἐπιτήδειοι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
              <p>
                <lb n="1.28.1"/>Τὸ κάλλος δὲ ὁ ταὼς τὸ οἰκεῖον τεθαύμακε, καὶ
                <lb n="1.28.2"/>εἰ καλόν τις αὐτὸν ὀνομάσειεν, εὐθὺς τῶν πτερῶν τὰ ἄνθη
                <lb n="1.28.3"/>μεμιγμένα χρυσῷ ὥσπερ τινὰ λειμῶνα δείκνυσιν ἀναστή-
                <lb n="1.28.4" break="no"/>σας, περιάγων εἰς κύκλον αὐτὰ διατεταγμένοις ὄμμασι·
                <lb n="1.28.5"/>τὰ δὴ κατὰ τῆς οὐρᾶς λάμπουσιν ὥσπερ ἀστέρες αὐτῷ. καὶ
                <lb n="1.28.6"/>εἰ προσιδών τις ἐπαινέσειεν ἐπὶ τῷ κάλλει, καὶ διὰ τῆς
                <lb n="1.28.7"/>φωνῆς αὐτίκα φιλοτιμήσεται· σκώψαντος δέ τινος τὴν οὐ-
                <lb n="1.28.8" break="no"/>ρὰν κατακρύψει μισῶν ὥσπερ τὸν φιλολοίδορον. φρουρὸς
                <lb n="1.28.9"/>οὗτος ἦν τῆς Ἰοῦς, ἡνίκα Ἥρα κατ' αὐτῆς ἐχαλέπαινεν·
                <lb n="1.28.10"/>Ἑρμῆς δ' ἀνεῖλεν αὐτόν, καὶ τελευτήσαντος ἀνῆκεν ὄρνιν
                <lb n="1.28.11"/>ἡ γῆ τῶν ὀφθαλμῶν ἔχοντα τὰ σημεῖα τῶν πρόσθεν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
              <p>
                <lb n="1.29.1"/>Ἔστι τι καὶ πορφυρίων ἀπὸ τῆς χροιᾶς καλού-
                <lb n="1.29.2" break="no"/>μενον ὄρνεον· ἐρυθρὸν αὐτῷ τὸ ῥάμφος ἐστί, καὶ κατὰ τῆς
                <lb n="1.29.3"/>κεφαλῆς ὥσπερ τινὰ πῖλον ἔχει, ὁποίους οἱ τοξόται Πέρσαι
                <lb n="1.29.4"/>φοροῦσιν· τοῖς κατοικιδίοις ὀρνέοις ἴσος εἰς μέγεθος,
                <lb n="1.29.5"/>πλὴν ὅτι χρῆται σκέλεσι μακροτέροις. οὗτος οὐκ ἄν ποτε
                <lb n="1.29.6"/>εἰς μίξιν ἔλθοι παρόντος ἢ ὁρῶντος ἀνδρός· φύσει δὲ
                <lb n="1.29.7"/>σώφρων ἐστί, καὶ εἰ ζηλευτής 〈τις〉 εἴη, ἀνιᾶται, ὡς
                <lb n="1.29.8"/>μηδὲ ὁρᾶν ἄνδρα θέλει τῇ ἑαυτοῦ γαμετῇ συνιόντα· εἰ
                <lb n="1.29.9"/>δὲ μοιχείας αἴσθοιτο, ἀθυμεῖ τοσοῦτον, ὡς διαφθείρεσθαι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
              <p>
                <lb n="1.30.1"/>Οἱ δὲ ὄρτυγες, ἢν τὰς νομὰς τὰς προτέρας ἀπο-
                <lb n="1.30.2" break="no"/>λιμπάνωσι, συνίπτανταί τ' ἀλλήλοις καὶ μιᾷ τὴν θάλασ-
                <lb n="1.30.3" break="no"/>σαν ὁρμῇ παραμείβουσι πτηνῶν ὄντες ὀξύτατοι καὶ δειλοὶ
                <lb n="1.30.4"/>τοσοῦτον, ὥστε φρίττειν τοῦ πελάγους τὴν ὄψιν καὶ τὰ
                <lb n="1.30.5"/>βλέφαρα ἐπιμύειν καὶ τοῖς ἱστίοις πολλάκις τῶν νεῶν
                <lb n="1.30.6"/>περιρρήγνυσθαι καὶ τοῦτον παρὰ τῶν ναυτῶν θηρᾶσθαι
                <lb n="1.30.7"/>τὸν τρόπον. ὡς δ' ἂν εἰδεῖεν, πότερον διεληλύθασιν ἢ
                <lb n="1.30.8"/>οὔπω τὸ πέλαγος, πείρας αὐτοῖς τοιόσδε τρόπος ἐξηύρη-
                <lb n="1.30.9" break="no"/>ται. τρεῖς ἕκαστος λίθους βραχεῖς ἐπὶ τοῦ στόματος φέρει
                <lb n="1.30.10"/>καθ' ἕνα τε ἀφίησιν ἀκροώμενος πότερον ἢ εἰς ὕδωρ
                <lb n="1.30.11"/>ἐμπέπτωκε καὶ δεῖ πτήσεως μακροτέρας, ἢ κατὰ τῆς γῆς
                <lb n="1.30.12"/>ἐνήνεκται καὶ καιρὸς ἥκει διαναπαύσεως.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
              <p>
                <lb n="1.31.1"/>Μεθίστανται δὲ ὀρνέων γένη πολλά, ὥστε αὐτῶν
                <lb n="1.31.2"/>τά τε τῆς ἐκδημίας καὶ τὰ τῆς ὁδοιπορίας μέτρα γιγνώ-
                <lb n="1.31.3" break="no"/>σκεσθαι πλὴν μόνων τῶν πελαργῶν, ὑπὲρ ὧν οὐκ ἄν τις
                <lb n="1.31.4"/>ἀκριβῶς εἰδὼς εἴποι, πόθεν ἥκουσιν, ἢ ποῦ πάλιν ἐπανία-
                <lb n="1.31.5" break="no"/>σιν· οἱ μὲν γὰρ ἐκ Λυκίας αὐτούς, οἱ δὲ ἔρχεσθαι ἐξ
                <lb n="1.31.6"/>Αἰθιοπίας φασίν, ὅθεν τὸ μυρίον ὕδωρ τοῦ Νείλου τοὺς
                <lb n="1.31.7"/>ἐν Αἰγύπτῳ καρποὺς ποιεῖ πλατυνόμενον. θαυμαστοὶ δὲ
                <lb n="1.31.8"/>καὶ ἀγχίνοοί εἰσιν, ἤν τε φυλάξασθαι βλάβην, ἤν τε ἐκτῖ-
                <lb n="1.31.9" break="no"/>σαι δέῃ χάριν εὐεργεσίας. καίτοι περὶ αὐτῶν καὶ τοιόνδε
                <lb n="1.31.10"/>ἀκήκοα· λίθῳ τις σκέλος ἔκλασε πελαργοῦ· ὁ δ' ἀπὸ τῆς
                <lb n="1.31.11"/>αὑτοῦ πλάγιος ἔπεσε καλιᾶς, εἶτα γυναῖκες ἀσθενοῦντά
                <lb n="1.31.12"/>τ' αὐτὸν καὶ σκάζοντα θεασάμεναι ἰάσαντο λαβοῦσαι·
                <lb n="1.31.13"/>καὶ βαδίζων ἤδη νικηθέντος τοῦ πάθους σὺν τοῖς λοιποῖς
                <lb n="1.31.14"/>ἀπέπτη, καὶ πάλιν ἐπιόντος ἔαρος εἰς τὴν αὐτὴν ὥρμησεν
                <lb n="1.31.15"/>οἰκίαν, ὡς γνωσθῆναι μὲν ἀπὸ τῶν τῆς χωλείας σημείων,
                <lb n="1.31.16"/>ἧσαι δὲ τὰς γυναῖκας, ὅτι παρ' αὐτὰς ἧκεν ἀσμένως. τοῖς
                <lb n="1.31.17"/>μακροῖς δὲ χείλεσιν ἐπικύψας ἐκεῖνος λίθον τῶν τιμίων
                <lb n="1.31.18"/>περικαλλέστατον πρὸς τοῖς ποσὶν ἤμεσε τῶν γυναικῶν·
                <lb n="1.31.19"/>αἱ δ' ἔγνωσαν, ὡς εἰς χάριτος ἀμοιβὴν καὶ ἀνδρῶν πολ-
                <lb n="1.31.20" break="no"/>λάκις εἰσὶν οἱ πελαργοὶ προθυμότεροι. ἐν Ἰταλίᾳ δέ τι
                <lb n="1.31.21"/>λέγεται συμβῆναι τοιοῦτον· νεοττούς τινων πελαργῶν
                <lb n="1.31.22"/>ὄφις ἀπὸ τῆς γῆς κατήσθιεν ἀνερπύζων καὶ πάλιν εἰς
                <lb n="1.31.23"/>τὸ δεύτερον ἔτος τὸν ἕτερον τοῖς αὐτοῖς διέφθειρε τόκον.
                <lb n="1.31.24"/>οἱ δὲ στειλάμενοι πρὸς τὴν ξένην καὶ τὸ τρίτον ἥκοντες
                <lb n="1.31.25"/>καινόν τινα ὄρνιν καὶ οὐκ ὀφθέντα πρότερον ἐπηγάγοντο,
                <lb n="1.31.26"/>βραχύτερον μὲν αὐτῶν, ῥάμφος δὲ ἀπὸ τῆς κεφαλῆς ὀξὺ
                <lb n="1.31.27"/>καὶ μέγιστον ὥς τι προβαλλόμενον ξίφος. πῶς ἄρα τῶν
                <lb n="1.31.28"/>νεοττῶν αὑτῶν τὴν δυσποτμίαν ἀγγείλαντες, τίσι δὲ πρὸς
                <lb n="1.31.29"/>τὴν ἐπικουρίαν ἐλθεῖν πείσαντες ἐπαγγελίαις ἢ λόγοις;
                <lb n="1.31.30"/>εἰ μὴ ἄρα τις ἄγνωστα ἡμῖν πρὸς ἀλλήλους φθέγγεσθαι
                <lb n="1.31.31"/>λέγοι τούς τε ὄρνεις καὶ τὰ θηρία. ὁ δέ, τέκνων μὲν οὐκ
                <lb n="1.31.32"/>ὄντων ἔτι τοῖς πελαργοῖς, ἐπὶ τὰς αὐτὰς νομὰς ᾔει τοῖς κε-
                <lb n="1.31.33" break="no"/>κληκόσιν· νεοττευσάντων δέ, τοὺς μὲν ἀφίπτασθαι πόρρω
                <lb n="1.31.34"/>καὶ τροφὰς κομίζειν ἔδει τοῖς τε νεοττοῖς καὶ τῷ φύλακι,
                <lb n="1.31.35"/>τὸν δ' ἐπὶ τῆς καλιᾶς μένειν ἐπιόντα τὸν ὄφιν. καὶ μικρὸν
                <lb n="1.31.36"/>ὕστερον ἐκ τοῦ φωλεοῦ προσελθὼν ἀνεσόβει τοὺς νεοτ-
                <lb n="1.31.37" break="no"/>τούς, ὧν ὁ σύμμαχος προσειστήκει, καὶ παίει δὴ τῷ ῥάμφει
                <lb n="1.31.38"/>τὸν ὄφιν· ὁ δ' οὐχ ὑπείξας, ἀλλὰ καὶ τὸν ὁλκὸν ἀναστήσας
                <lb n="1.31.39"/>πρός τε τὴν οὐρὰν ἐρεισάμενος ἀντετάττετο καί, πληγὴν
                <lb n="1.31.40"/>πάλιν δεξάμενος, εἶτα ἀντιταχθεὶς ταῖς σπείραις περιβα-
                <lb n="1.31.41" break="no"/>λεῖν τὸν ὄρνιν ἠπείγετο, μάτην πλείστοις χρώμενος ἑλιγ-
                <lb n="1.31.42" break="no"/>μοῖς· ὁ γὰρ ὄρνις ὑπέφευγε ῥᾳδίως τοῖς πτεροῖς κουφιζό-
                <lb n="1.31.43" break="no"/>μενος· καὶ τοὺς νεοττοὺς ὁ μὲν ἀνελεῖν ἔσπευδεν, ὁ δὲ
                <lb n="1.31.44"/>σῶσαι, μέχρι πρὸς τὸ τῶν τραυμάτων πλῆθος ὁ ὄφις
                <lb n="1.31.45"/>ἀπειπὼν διεφθάρη, δακών γε μὴν τὸν ὄρνιν ἐν τῇ συμ-
                <lb n="1.31.46" break="no"/>πλοκῇ καὶ τὸν ἰὸν αὐτῷ τῶν ὀδόντων ἐγχέας, ὡς καὶ τὰ
                <lb n="1.31.47"/>πτερὰ πάντα αὐτῷ διαρρεῦσαι. τοῦ καιροῦ δὲ τῆς ἀναστρο-
                <lb n="1.31.48" break="no"/>φῆς ἥκοντος οἱ μὲν λοιποὶ πάντες ἀφίπταντο πελαργοί·
                <lb n="1.31.49"/>οἷς δὲ τῆς πρὸς τὸν σεσωκότα τοὺς νεοττοὺς ἔμελεν
                <lb n="1.31.50"/>ἀμοιβῆς, σὺν αὐτοῖς ἔμενον τοῖς νεοττοῖς, μέχρις ἐκείνῳ
                <lb n="1.31.51"/>νέα περιφυῆναι πτερὰ καὶ συναπελθεῖν ὑπῆρξεν αὐτοῖς.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
              <p>
                <lb n="1.32.1"/>Ἀκήκοα δέ, ὡς παρὰ τοῖς Ἰνδοῖς ὄρνις εἴη γονέων
                <lb n="1.32.2"/>ἄτερ καὶ μίξεως χωρὶς ὑφιστάμενος, φοῖνιξ ὄνομα, καὶ
                <lb n="1.32.3"/>βιοῦν φασιν ἐπὶ πλεῖστον καὶ μετὰ πάσης ἀφοβίας αὐτόν,
                <lb n="1.32.4"/>ὡς οὔτε τόξοις, οὔτε λίθοις, οὔτε καλάμοις ἢ πάγαις τῶν
                <lb n="1.32.5"/>ἀνδρῶν τι κατ' αὐτοῦ ποιεῖν πειρωμένων. ὁ δὲ θάνατος
                <lb n="1.32.6"/>αὐτῷ τὴν ἀρχὴν ποιεῖ τῆς ζωῆς· ἢν γάρ ποτε γηράσας
                <lb n="1.32.7"/>πρὸς τὰς πτήσεις ἑαυτὸν ἴδοι νωθέστερον ἢ τὰς αὐγὰς
                <lb n="1.32.8"/>τῶν ὀμμάτων ἐλασσουμένας, ἐφ' ὑψηλῆς πέτρας κάρφη
                <lb n="1.32.9"/>συλλέξας πυράν τινα τῆς τελευτῆς ἢ καλιὰν συντίθησι
                <lb n="1.32.10"/>τῆς ζωῆς, ἥν, ἐν μέσῳ καθημένου τοῦ φοίνικος, ἡ τῶν
                <lb n="1.32.11"/>ἡλιακῶν ἀκτίνων καταφλέγει θερμότης· οὕτω δὲ διαφθα-
                <lb n="1.32.12" break="no"/>ρέντος αὐτοῦ νέος ἐκ τῆς τέφρας αὖθις ἕτερος γίγνεται
                <lb n="1.32.13"/>φοῖνιξ καὶ τοῖς πατρῴοις ἔθεσι χρῆται, ὥστε ὑπὸ τῆς
                <lb n="1.32.14"/>ἡλιακῆς μόνης αὐγῆς, πατρός τε καὶ μητρὸς χωρίς, τὸν
                <lb n="1.32.15"/>ὄρνιν γίγνεσθαι τοῦτον.
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="book" n="2">
            <head>ΛΟΓΟΣ Β̅</head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
              <p>
                <lb n="2.1.1"/>Λεκτέον δὲ καὶ περὶ τῶν ἀμφιβίων ὀρνέων, ὅσα τῇ
                <lb n="2.1.2"/>θαλάσσῃ χαίρουσι καὶ ταῖς ἀκταῖς ἐφιζάνουσι καὶ πρὸς
                <lb n="2.1.3"/>τοῖς αἰγιαλοῖς ποιοῦνται τὰς καλιάς, ὧν ἐστι γένη πλείω
                <lb n="2.1.4"/>τε καὶ ποικίλα· οὐ γὰρ ἐλάττους τρέφει τῆς γῆς ὄρνεις ἡ
                <lb n="2.1.5"/>θάλασσα. οὐ μὴν μία φύσις τούτοις τε καὶ τοῖς χερσαίοις
                <lb n="2.1.6"/>ἐστίν· ἀλλὰ τοῖς μὲν ἐπὶ ταῖς σαρξὶν ἀραιότερα κεῖται
                <lb n="2.1.7"/>πτερὰ καὶ πρὸς τὴν ταχεῖαν χρήσιμα πτῆσιν· πυκνὰ δὲ καὶ
                <lb n="2.1.8"/>οὐδαμῶς πεφυκότα βρέχεσθαι περισκέπει τοὺς ἀμφιβίους,
                <lb n="2.1.9"/>ὥστε νήχεσθαι αὐτοῖς ἀδιαβρόχοις ἐξεῖναι. καὶ πόρους
                <lb n="2.1.10"/>ἔχουσιν ἐπὶ τῶν στομάτων πλατεῖς, δι' ὧν τὸν ληφθέντα
                <lb n="2.1.11"/>ἰχθὺν παραπέμπουσιν εἰς τὴν γαστέρα εὐκόλως. ἀλλὰ καὶ
                <lb n="2.1.12"/>στεγανοὶ τοῖς πλείστοις πόδες εἰσίν, οἷς ἐπὶ τῶν ὑδάτων
                <lb n="2.1.13"/>οἷα κώπαις χρῶνται νηχόμενοι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
              <p>
                <lb n="2.2.1"/>Καὶ φύσις μὲν αὐτοῖς ἥδε κοινή, δυνάμει δ' ὑπερ-
                <lb n="2.2.2" break="no"/>βάλλουσι τοὺς λοιποὺς πάντας οἱ ἁλιαίετοι, τὸ μὲν εἶδος
                <lb n="2.2.3"/>τοῖς χερσαίοις ἀετοῖς ἐοικότες, βορᾷ δὲ χρώμενοι θα-
                <lb n="2.2.4" break="no"/>λαττίᾳ, καὶ τοὺς ἰχθῦς μάλιστα θηρῶντες ἐκείνους, οἳ
                <lb n="2.2.5"/>πλεῖν δοκοῦσιν ἐπ' ἄκρων τῶν ὑδάτων νηχόμενοι, ὥστε
                <lb n="2.2.6"/>καὶ μέρος αὐτοῖς ἐκφανὲς εἶναι τοῦ σώματος. οὐ μὴν ἀεὶ
                <lb n="2.2.7"/>χρηστὸν αὐτοῖς τὸ τῆς ἄγρας τέλος ἐστί. τοῖς γὰρ μείζοσι
                <lb n="2.2.8"/>πολλάκις ἰχθύσι τὰς καμπύλας τῶν ὀνύχων ἐπιβάλλον-
                <lb n="2.2.9" break="no"/>τες ἀκμάς, πρὸς μὲν τὸν ἀέρα αὐτοὺς οὐκ ἰσχύουσιν ὡς
                <lb n="2.2.10"/>βαρεῖς ἀνασπάσαι, καθελκόμενοι δ' αὐτοὶ διαφθείρονται
                <lb n="2.2.11"/>θᾶττον ἢ διαφθείρουσι, πρὸς τὸν τῆς θαλάττης πυθμένα
                <lb n="2.2.12"/>τῆς ὀδύνης τοὺς ἰχθῦς ἐπειγούσης τῶν δ' οὐκ ἰσχυόντων
                <lb n="2.2.13"/>διαπαρέντας ἅπαξ ὑπεκλῦσαι τοὺς ὄνυχας. τούτους φασὶ
                <lb n="2.2.14"/>νόθους παῖδας ἀετῶν εἶναι χερσαίων καὶ τῶν πατρῴων
                <lb n="2.2.15"/>καλιῶν διὰ τοῦτο ἐξεληλάσθαι, εἶτα ὑπό τισι τραφέντας
                <lb n="2.2.16"/>ἄλλοις ὀρνέοις, τὰς ἐπὶ τῆς γῆς ἐκκλίνειν διατριβὰς καὶ
                <lb n="2.2.17"/>τοῖς πελάγεσιν ὑπερχαίρειν. οἱ ἁλιεῖς δ' αὐτοὺς ὡς εὐ-
                <lb n="2.2.18" break="no"/>κτήν τινα καὶ αἴσιον ὄψιν ἀσπάζονται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
              <p>
                <lb n="2.3.1"/>Ὄρνις δέ τις ἄλλος ἔστιν, βραχὺς μὲν ὡς οἱ τῶν
                <lb n="2.3.2"/>λάρων ἐλάσσονες, ἰσχυρὸς δὲ καὶ τὴν χροιὰν λευκὸς καὶ
                <lb n="2.3.3"/>τοῖς τὰς φάσσας ἀναιροῦσιν ἱέραξι προσόμοιος, ὃς ὀνο-
                <lb n="2.3.4" break="no"/>μάζεται καταράκτης· τῶν νηχομένων γάρ τινας τηρήσας
                <lb n="2.3.5"/>ἰχθύων—ὁρᾷ δὲ καὶ μέχρι τοῦ τῆς θαλάσσης βυθοῦ—
                <lb n="2.3.6"/>πρὸς ὕψος ἑαυτὸν αἴρει καὶ τὰ πτερὰ πάντα συστείλας
                <lb n="2.3.7"/>εἰς τὸν πόντον, οἷα πίπτων ἵεται, διατεμὼν τὸν ἀέρα—
                <lb n="2.3.8"/>παντὸς ἂν εἴποι τις βέλους ὀξύτερον—καὶ καταδύεται
                <lb n="2.3.9"/>μέχρις ὀργυιᾶς ἢ καὶ πλέον· ἔσθ' ὅτε συλλαβών τε τὸν
                <lb n="2.3.10"/>ἰχθὺν ἀνασπᾷ καὶ ἱπτάμενος ἔτι πάλλοντα κατεσθίει.
                <lb n="2.3.11"/>τοῖς σκοπέλοις δὲ καὶ τοῖς αἰγιαλοῖς ἐφιζάνει καὶ ταῖς
                <lb n="2.3.12"/>χοιράσι πέτραις, αἳ μικρὸν ὑπερκύπτουσι τῆς θαλάσσης,
                <lb n="2.3.13"/>καὶ πρὸς ποτὸν οὐ κατὰ τοὺς λοιποὺς ὄρνεις χρῆται ποτα-
                <lb n="2.3.14" break="no"/>μοῖς ἢ πηγαῖς, ἀλλ' ὕδατι θαλασσίῳ· καὶ βρύα ἐπὶ τῶν
                <lb n="2.3.15"/>πετρῶν τοῖς ᾠοῖς ὑποστρώννυσιν, οὔτε θάλπων καὶ τοῖς
                <lb n="2.3.16"/>ἀνέμοις αὐτὰ διὰ παντὸς ἐπιτρέπων. καί τι καὶ ἐπὶ τοῖς
                <lb n="2.3.17"/>ᾠοῖς τοιόνδε δρῶσιν οἱ καταράκται· οἱ μὲν ἄρσενες ἀνα-
                <lb n="2.3.18" break="no"/>λαβόντες οἷς ἔνεστιν ἄρσενα, αἱ θήλειαι δ' ὁμοίως τὰ
                <lb n="2.3.19"/>θήλεα, καὶ τοῖς ποσὶν ἐπισφίγξαντες πρὸς τὸν ἀέρα
                <lb n="2.3.20"/>ἀνίπτανται καὶ κατὰ τοῦ πελάγους φέρεσθαι ἀφιᾶσιν, εἶτα
                <lb n="2.3.21"/>πρὸς τὸ ὕδωρ ἑπόμενοι θᾶττον ἐξαρπάζουσι τοῦ πελάγους
                <lb n="2.3.22"/>αὐτά, συνεχῶς τοῦτο ἔν τισι ποιοῦντες ἡμέραις· οὕτω
                <lb n="2.3.23"/>θ' ἡ φορὰ θερμήνασα τῶν ᾠῶν προφέρει τοὺς νεοττούς.
                <lb n="2.3.24"/>οἱ δὲ τὸ φῶς ἰδόντες εὐθὺς ἐπὶ τῶν καλιῶν οὐκ ἀνέχονται
                <lb n="2.3.25"/>διατρίβειν, ἀλλὰ τῇ τῶν τεκόντων ἕπεσθαι πτήσει φιλο-
                <lb n="2.3.26" break="no"/>νεικοῦσιν· εἶτα οἱ γονεῖς ὑπολαβόντες αὐτοὺς πάλιν εἰς
                <lb n="2.3.27"/>τὸν βυθὸν ἀφιᾶσι, καὶ πάλιν ἁρπάζουσιν ἠπειγμένως
                <lb n="2.3.28"/>ἐλαφρίζοντες τὸν πόνον αὐτοῖς· οὕτω γὰρ ἂν θᾶττον τῆς
                <lb n="2.3.29"/>πατρῴας θήρας τὸν τρόπον ἐκδιδαχθεῖεν, καί τις ἂν
                <lb n="2.3.30"/>αὐτοὺς εἰκάσειε παισὶν ἐπὶ γεωργίαν ἑπομένοις γεγηρα-
                <lb n="2.3.31" break="no"/>κότι πατρί, ὧν ὁ μὲν ἐπιθεὶς βουσὶν ἄροτρον ἀνατέμνει
                <lb n="2.3.32"/>τὴν γῆν, ὁ δ' ἡγεῖται σῖτον ἐπὶ σπόρον ἐκχέων· ἐργαζο-
                <lb n="2.3.33" break="no"/>μένοις δ' ὁ πατὴρ ἐφέστηκε διδάσκων ἅμα καὶ γεγηθώς.
                <lb n="2.3.34"/>οἱ καταράκται δὲ νέοι μὲν ὄντες ἔτι τοὺς βραχεῖς ἁρπά-
                <lb n="2.3.35" break="no"/>ζουσι τῶν ἰχθύων καὶ οὐδὲ τῶν ἀκτῶν ἵπτασθαι πόρρω
                <lb n="2.3.36"/>θαρροῦσιν, αὐξηθέντες δὲ τοῖς μείζοσιν ἐφοπλίζονται. καὶ
                <lb n="2.3.37"/>τῶν ἀμφιβίων πάντων κάκιον τελευτῶσιν ὀρνέων· ὑπὸ
                <lb n="2.3.38"/>γήρως γὰρ αὐτοῖς τῆς ὄψεως ἀμβλυνθείσης ἡγοῦνται μὲν
                <lb n="2.3.39"/>ἐπὶ τὸ πέλαγος φέρεσθαι τῆς ἄγρας ἐφιέμενοι τῆς συνή-
                <lb n="2.3.40" break="no"/>θους, πέτραις δὲ καὶ κρημνοῖς περιρρηγνύμενοι διαφθεί-
                <lb n="2.3.41" break="no"/>ρονται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
              <p>
                <lb n="2.4.1"/>Καὶ οἱ τροχίλοι δὲ τῶν ἀμφιβίων ὀρνέων εἰσί, καὶ
                <lb n="2.4.2"/>πρὸς τοῖς αἰγιαλοῖς τρέχουσιν οὕτω πολλάκις, ὡς ὀξύ-
                <lb n="2.4.3" break="no"/>τερον αὐτῶν τῆς πτήσεως εἶναι τὸν δρόμον· ἔχουσι γοῦν
                <lb n="2.4.4"/>καὶ τὴν προσηγορίαν ἐντεῦθεν. τοῖς μεγάλοις δ' οὐκ ἐπι-
                <lb n="2.4.5" break="no"/>χειροῦσιν ἰχθύσιν, ἀλλ' ἀπόχρη θήρα καρκινάδος αὐτοῖς
                <lb n="2.4.6"/>ἢ συλλαβεῖν ἄλλο τι τῶν ὁπόσα πρὸς τοὺς αἰγιαλοὺς ἐκ-
                <lb n="2.4.7" break="no"/>φέρει τὰ κύματα. νέμονται δ' οἱ ἄρσενες μετ' ἀλλήλων καὶ
                <lb n="2.4.8"/>χωρὶς πάλιν αἱ θήλειαι, καὶ τοῦ ἔαρος ἐπιστάντος ἐπει-
                <lb n="2.4.9" break="no"/>γόμεναι πρὸς συνουσίαν αἱ θήλειαι πρότεραι τοῖς ἄρρεσιν
                <lb n="2.4.10"/>ἐφορμῶσι καὶ μικρόν τι παρ' αὐτοῖς οἷον ᾄδουσι τετρι-
                <lb n="2.4.11" break="no"/>γυῖαι· οὕτω τε ἐκκαλοῦνται πρὸς μίξιν καὶ τῇ προτροπῇ
                <lb n="2.4.12"/>μόλις ἐνδόντες οἱ ἄρρενες μίγνυνται, μέχρις ἂν πέντε
                <lb n="2.4.13"/>πεποιηκέναι ᾠὰ διὰ τῆς μίξεως οἰηθῶσι, καὶ πρὸς τὰς
                <lb n="2.4.14"/>αὑτῶν πάλιν ἕκαστοι χωροῦσι νομάς, τῶν ἀρρένων μὲν
                <lb n="2.4.15"/>οὐδὲ μικρὸν ἔτι λόγον τῆς τῶν παίδων ἐκτροφῆς ποιου-
                <lb n="2.4.16" break="no"/>μένων οὐδὲ τῆς μίξεως μνήμην, τῶν θηλειῶν δ' ἐπὶ τοῖς
                <lb n="2.4.17"/>νεοττοῖς καμνουσῶν καὶ πρὸς ἀλλήλας τὴν σπουδὴν νεμο-
                <lb n="2.4.18" break="no"/>μένων· αἱ μὲν γὰρ τὰ ᾠὰ θάλπουσαι μένουσιν ἐν ταῖς
                <lb n="2.4.19"/>καλιαῖς, αἱ δὲ τροφὴν συγκομίζουσι ταῖς θαλπούσαις, καὶ
                <lb n="2.4.20"/>δρῶσι τοῦτο ἀμοιβαδὸν τὰ ᾠὰ τῇ τῶν πτερῶν θερμαί-
                <lb n="2.4.21" break="no"/>νουσαι παραψαύσει· εἶτα ἐπὶ τὸν αἰγιαλὸν τοὺς νεοττοὺς
                <lb n="2.4.22"/>ἄγουσιν αὐξηθέντας, ἐν ᾧ τοῖς ἄρρεσι νέμεσθαι φίλον,
                <lb n="2.4.23"/>καὶ μερισθέντες οὕτως ἕπονται τοῖς τε ἄρρεσι καὶ ταῖς
                <lb n="2.4.24"/>θηλείαις οἱ παῖδες, ὥστε ἐοικέναι προβάτοις ὑπὸ τῶν
                <lb n="2.4.25"/>ποιμένων μετὰ τὰς ἐν ταῖς νομαῖς συμμίξεις χωριζο-
                <lb n="2.4.26" break="no"/>μένοις.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
              <p>
                <lb n="2.5.1"/>Οἱ λάροι τοῖς ἀνθρώποις εἰσὶ προσφιλέστατοι καὶ
                <lb n="2.5.2"/>πλησίον αὐτῶν οἰκοῦσιν ὡς συνηθέστατοι· καὶ εἰ θεά-
                <lb n="2.5.3" break="no"/>σαιντο σαγήνην ἁλιέας ἐξέλκοντας, ὡς κοινωνοὶ τῆς
                <lb n="2.5.4"/>ἄγρας πλησιάζουσι ταῖς ἀκάτοις καὶ περὶ τὰ δίκτυα
                <lb n="2.5.5"/>κεκραγότες μοῖραν ἀπαιτοῦσι τῆς θήρας, καὶ παρ-
                <lb n="2.5.6" break="no"/>έχουσιν οἱ γριπεῖς κατὰ τῆς θαλάττης ῥιπτοῦντες τῶν
                <lb n="2.5.7"/>ἰχθύων τινάς, οἱ δὲ τούς τε ῥιπτουμένους ἐπιδραμόντες
                <lb n="2.5.8"/>ἐσθίουσι, καὶ εἴ τινες διεκφύγοιεν ἄλλοι τῶν λίνων, ἐκδέ-
                <lb n="2.5.9" break="no"/>χονται, καὶ μάλα ἑτοίμως, αὐτούς, ὥστε εἶναι δόξαν, ὅτι
                <lb n="2.5.10"/>ποτὲ γεγονότες ἄνδρες καὶ πρῶτοι θήραν τὴν θαλασσίαν
                <lb n="2.5.11"/>εὑράμενοι, καὶ θεῶν βουλήσει μεταβληθέντες εἰς ὄρνεις
                <lb n="2.5.12"/>τῆς παλαιᾶς ἔτι μέμνηνται ἐπιστήμης οὐ πόρρω τῶν
                <lb n="2.5.13"/>πόλεων καὶ τῶν λιμένων ἱπτάμενοι. πλείω δ' ἔστι γένη
                <lb n="2.5.14"/>τῶν λάρων· καὶ οἱ μὲν αὐτῶν λευκοί τ' εἰσὶ καὶ ὡς αἱ
                <lb n="2.5.15"/>περιστεραὶ βραχεῖς· οἱ δὲ τούτων μέν εἰσι μείζους καὶ
                <lb n="2.5.16"/>ἰσχυρότεροι, πυκνοτάτοις δὲ πτεροῖς περισκέπονται, καί
                <lb n="2.5.17"/>τινες ἔτι καὶ τούτων εὐμεγεθέστεροι. λευκὰ δ' ἐστὶ καὶ
                <lb n="2.5.18"/>τούτοις πτερὰ πλὴν ὅσον ἐπὶ ταῖς ἀκροτάταις πτέρυξι καὶ
                <lb n="2.5.19"/>τοῖς τραχήλοις μελαίνονται. καὶ τούτους ἅπαντες οἱ
                <lb n="2.5.20"/>λοιποὶ λάροι νομῆς τε καὶ ἕδρας χαρίζονται καὶ ὡς βασι-
                <lb n="2.5.21" break="no"/>λεῦσιν ὑπείκουσι, καὶ γηράσκουσι δ' αὐτοῖς κυανὰ γίγνε-
                <lb n="2.5.22" break="no"/>ται τὰ πτερά, καὶ κατὰ τῶν πετρῶν, ἐν αἷς μάλιστα
                <lb n="2.5.23"/>ὕδωρ τῆς γῆς πότιμον ἀπορρεῖ, νεοττεύουσιν, ὥστε τοὺς
                <lb n="2.5.24"/>παῖδας θαλασσίᾳ μὲν τροφῇ, γλυκεῖ δ' ὕδατι χρῆσθαι,
                <lb n="2.5.25"/>μέχρις ἂν αὐξηθέντες ἰσχύσωσιν ἀφίπτασθαι τῶν κα-
                <lb n="2.5.26" break="no"/>λιῶν· τότε δὴ καὶ τροφῇ καὶ ποτῷ χρήσονται θαλασσίῳ.
                <lb n="2.5.27"/>πρὸς δὲ νήξεως τάχος οὐκ ἂν ὄρνις ἕτερος ἐρίσειε λάρῳ.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
              <p>
                <lb n="2.6.1"/>Αἱ δ' αἴθυιαι τροφῆς μὲν ἀεὶ πλείστης ὀρέγονται
                <lb n="2.6.2"/>καὶ οὐκ ἄν ποτε λιμώττουσαι κορεσθεῖεν, τοὺς δ' ἐσθιο-
                <lb n="2.6.3" break="no"/>μένους ἰχθύας εὐθὺ διὰ τῆς ἕδρας ἐκκρίνουσιν, ὡς καὶ
                <lb n="2.6.4"/>ζῶντας ἀποπέμπειν ἔσθ' ὅτε. καὶ μόναι τῶν ἀμφιβίων
                <lb n="2.6.5"/>ὀρνίθων κατὰ ταὐτὸν θηρῶσί τε καὶ ἵπτανται καὶ
                <lb n="2.6.6"/>ἐσθίουσι, καὶ μάλιστα τοὺς γόγγρους καὶ τὰς ἐγχέλεις
                <lb n="2.6.7"/>καὶ τοὺς ἄλλους δ' ἰχθύας, οἷς ὀλισθηρὸν σῶμά ἐστιν.
                <lb n="2.6.8"/>ἀλλὰ καὶ μένουσιν ἐπὶ πλεῖστον ὑποβρύχιοι καταδύσασαι,
                <lb n="2.6.9"/>καὶ τοὺς ἰχθύας διώκουσιν ὡς δελφῖνες ἢ κύνες. καὶ οὐκ
                <lb n="2.6.10"/>ἐν τοῖς πελάγεσι μόνον, ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς λίμναις εἰσί,
                <lb n="2.6.11"/>μάλιστα εἰ ταραχή τις ὑπ' ἀνέμων ἔχοι τὴν θάλασσαν·
                <lb n="2.6.12"/>τότε γὰρ οὐκ ἐθέλουσιν ἐνδιατρίβειν αὐτῇ. καὶ μόνας
                <lb n="2.6.13"/>ταύτας ἐκ πάντων φασὶ τῶν πτηνῶν μήτε ἀφιέναι φωνήν,
                <lb n="2.6.14"/>μήτε ἀκούειν δύνασθαι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
              <p>
                <lb n="2.7.1"/>Καὶ τοὺς πελεκίνους, οἷς εἰσιν οἱ τράχηλοι μήκιστοι,
                <lb n="2.7.2"/>τροφῆς ἔχει πόθος οὐ μείων, ἀλλ' οὐ παντὶ κατὰ τὰς
                <lb n="2.7.3"/>αἰθυίας τῷ σώματι καταδύνουσιν, ὡς οἱ κυβιστῶντες δὲ
                <lb n="2.7.4"/>τοὺς μὲν τραχήλους συνεχῶς καθιᾶσιν, οἷς ἐστι μῆκος
                <lb n="2.7.5"/>ὀργυιᾶς, τὰ νῶτα δ' ὑπὲρ τῆς θαλάσσης δεικνύουσι καὶ
                <lb n="2.7.6"/>τοὺς ἀπαντῶντας κατεσθίουσι πάντας ἰχθύας, μεγίστῳ
                <lb n="2.7.7"/>χάσματι προσδεξάμενοι. καί τις κόλπος αὐτοῖς ἐξήρ-
                <lb n="2.7.8" break="no"/>τηται πρὸ τῶν στέρνων, εἰς ὃν ἅπασαν τὴν τροφὴν ἐπει-
                <lb n="2.7.9" break="no"/>γόμενοι τέως ἐμβάλλουσιν οὔτε τῶν κτενῶν οὔτε τῶν
                <lb n="2.7.10"/>σκληρῶν μυῶν ἀπεχόμενοι, σὺν δ' αὐτοῖς τοῖς σκέπεσι
                <lb n="2.7.11"/>τέως τὸ προστυχὸν παραπέμποντες, εἶτα ἀνεμούμενοι
                <lb n="2.7.12"/>πάλιν ἅπαντα τεθνεῶτα, καὶ οὕτω τὰς μὲν σάρκας ἐσθί-
                <lb n="2.7.13" break="no"/>οντες, τὰ δ' ὄστρακα πόρρω ῥιπτοῦντες· μεμυκότα γὰρ
                <lb n="2.7.14"/>ἐν τῷ ζῆν, μετὰ τὴν τελευτὴν ἀνοίγνυται καὶ διίσταται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
              <p>
                <lb n="2.8.1"/>Τῶν ἀλκυόνων δ' οὐκ ἂν εἴποι τις εἰς φωνὴν ὄρνεις
                <lb n="2.8.2"/>ἡδίους, οὐδὲ τοῖς θεοῖς τοῖς θαλαττίοις προσφιλεστέρας,
                <lb n="2.8.3"/>οἳ καὶ γαλήνην αὐταῖς τὰ κύματα παύοντες καὶ ἄπνοι-
                <lb n="2.8.4" break="no"/>αν παντελῆ παρὰ τὸν καιρὸν χαρίζονται τῶν ὠδίνων,
                <lb n="2.8.5"/>ἐν ἡμέραις ἐφεξῆς ἑπτὰ τικτούσαις τε καὶ ἐκτρεφούσαις
                <lb n="2.8.6"/>τοὺς νεοττούς. Νηρεΐδων δὲ εἶναι τοῦτο δῶρον ἐπὶ φιλαν-
                <lb n="2.8.7" break="no"/>δρίᾳ πιστεύεται, ὅτι τὸν αὑτῆς ἄνδρα Κήϋκα ἐν τῷ πε-
                <lb n="2.8.8" break="no"/>λάγει διαφθαρέντα θρηνοῦσά ποτε ἀσχέτως ἡ Ἀλκυὼν
                <lb n="2.8.9"/>μετεβλήθη μὲν εἰς ὄρνεον, τοῦ δὲ πάθους οὐκ ἐπιλέλησται.
                <lb n="2.8.10"/>φιλοῦσι δ' οὕτω τὴν θάλασσαν, ὡς παρ' αὐτοῖς τοῖς κύ-
                <lb n="2.8.11" break="no"/>μασι τιθέναι τὰς καλιὰς καὶ τὰ μὲν στέρνα βρέχειν, τὴν
                <lb n="2.8.12"/>οὐρὰν δ' ἐπιτιθέναι τῇ χέρσῳ. ἀλλ' οὐδὲ κάρφη τῆς γῆς
                <lb n="2.8.13"/>κατὰ τοὺς λοιποὺς ὄρνεις, βρύα δὲ καὶ ἀμπελίδας καὶ
                <lb n="2.8.14"/>βόστρυχας καὶ ὠτακίδας καὶ βοτάνας ἑτέρας ἐκ τοῦ πελά-
                <lb n="2.8.15" break="no"/>γους συλλέξασαι ποιοῦνται τὰς καλιάς. καὶ εἰ τὸν ἄρρενα
                <lb n="2.8.16"/>τελευτῆσαι συμβαίη, βορᾶς ἀπεχόμεναι καὶ πότου παντὸς
                <lb n="2.8.17"/>ἐπὶ πολὺ θρηνοῦσι καὶ διαφθείρονται, καὶ τὰς ᾠδὰς δ' εἰ
                <lb n="2.8.18"/>καταπαύειν μέλλοιεν, κῆϋξ συνεχῶς ἐπειποῦσαι σιγῶσι.
                <lb n="2.8.19"/>κήϋκος δὲ φωνῆς μήτ' ἐγὼ μήτ' ἄλλος ἀκούσαι τις·
                <lb n="2.8.20"/>φροντίδας γὰρ καὶ τελευτὰς σημαίνει καὶ δυστυχήματα·
                <lb n="2.8.21"/>διόπερ αὐτοὺς ἐν νυκτὶ νέμεσθαι καὶ περὶ τὰ μέρη τῶν
                <lb n="2.8.22"/>λιμνῶν καὶ τῶν ποταμῶν διάγειν τὰ ἐρημότατα πεποίη-
                <lb n="2.8.23" break="no"/>κεν ὁ Ζεύς, ὡς ἂν μὴ τοῖς ἀνδράσι διενοχλοῖεν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
              <p>
                <lb n="2.9.1"/>Φίλτατοι δ' εἰσὶν οἱ ἐρῳδιοὶ τοῖς ἀνθρώποις καὶ
                <lb n="2.9.2"/>προσημαίνουσιν εὐδίαν τε καὶ χειμῶνα, μάλιστα πρὸς
                <lb n="2.9.3"/>ἐκεῖνο τὸ μέρος, ὅθεν ἂν μέλλῃ σφοδρότατος ἄνεμος
                <lb n="2.9.4"/>πνεῖν, ἐπὶ τοῖς στήθεσι τὰς κεφαλὰς κατακλίνοντες.
                <lb n="2.9.5"/>ναύτης γοῦν οὐκ ἄν ποτε ἑκὼν ἐρῳδιὸν ἀποκτείνειεν,
                <lb n="2.9.6"/>ἐπειδὴ πιστεύονται τοῖς ἁλιεῦσιν ἐν τῇ θαλάττῃ σημαίνειν,
                <lb n="2.9.7"/>ὁπόσα τοῖς θηραταῖς ἐπὶ τῆς γῆς οἱ ἱέρακες. φασὶ δ'
                <lb n="2.9.8"/>αὐτούς, καὶ ἡνίκα μία τροφὴ πᾶσιν ἦν τοῖς ὀρνέοις, πρώ-
                <lb n="2.9.9" break="no"/>τους βορὰν ἐκ τῶν ὑδάτων εὑρεῖν, καὶ παρ' αὐτῶν τοὺς
                <lb n="2.9.10"/>λοιποὺς πάντας ἐκδιδαχθῆναι· ἐπὶ δὲ τῇ τέχνῃ μεγα-
                <lb n="2.9.11" break="no"/>λαυχήσαντας καὶ οὐδ' αὐτὸν εἰπόντας ὑπὲρ νήξεως ἐρίζειν
                <lb n="2.9.12"/>δύνασθαί σφισι τὸν Ποσειδῶνα τὴν ἐπιστήμην ἀπο-
                <lb n="2.9.13" break="no"/>βαλεῖν τοῦ θεοῦ μηνίσαντος· ὃ καὶ τῷ Θαμύρᾳ φασὶ μέγα
                <lb n="2.9.14"/>ἐπὶ ταῖς ᾠδαῖς φρονοῦντι πεποιηκέναι τὰς Μούσας.
                <lb n="2.9.15"/>ἐντεῦθεν οὖν οἱ μὲν λοιποὶ πάντες ὄρνεις ἐς τὸ ὕδωρ
                <lb n="2.9.16"/>δύναντες θηρεύουσι τοὺς ἰχθύας, οἱ δ' ἐρῳδιοὶ τοῦ νήχε-
                <lb n="2.9.17" break="no"/>σθαι στερηθέντες ἐπὶ τοῖς αἰγιαλοῖς ἑστῶτες ἀγρεύουσι,
                <lb n="2.9.18"/>σοφόν τι μηχανώμενοι καὶ χαρίεν πρὸς τὴν τῶν ἰχθύων
                <lb n="2.9.19"/>ἀπάτην· ἵστανται γὰρ τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων ἀπεναντίον,
                <lb n="2.9.20"/>ὡς μὴ τὴν σκιὰν αὐτῶν τοὺς ἰχθύας ὁρῶντας ἐκκλίνειν. καὶ
                <lb n="2.9.21"/>ἔστιν αὐτῶν γένη μυρία· οἱ μὲν γὰρ βραχεῖς τ' εἰσὶ καὶ
                <lb n="2.9.22"/>λευκοί, ἄλλοι δὲ ποικίλοι καὶ μείζονες, μέσοι δ' ἕτεροι, καὶ
                <lb n="2.9.23"/>τοῖς μὲν οὐκ ἔστιν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς πλόκαμος, ἄλλοις δ'
                <lb n="2.9.24"/>ὥσπερ τις βόστρυχος ἀπῃώρηται. καὶ ζῶντες ἅπαντες
                <lb n="2.9.25"/>ἐκ θαλάσσης ἐπὶ τῆς γῆς ποιοῦνται τὰς καλιάς.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
              <p>
                <lb n="2.10.1"/>Οἱ δ' ἱμαντόποδες λεπτοῖς μὲν σκέλεσι χρῶνται καὶ
                <lb n="2.10.2"/>ἔχουσι τὴν προσηγορίαν ἐκ τούτου. καινὸν δ' ἐπ' αὐτῶν
                <lb n="2.10.3"/>ἐστιν, ὅτι τὴν κάτωθεν γένυν ἔχοντες πεπηγυῖαν μόνην
                <lb n="2.10.4"/>κινοῦσι τὴν ἄνωθεν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
              <p>
                <lb n="2.11.1"/>Κέπφον δ' ἕτερον ὄρνεον ἐκ τῆς κουφότητος οἱ
                <lb n="2.11.2"/>ἁλιεῖς ὀνομάζουσιν· τὸ γὰρ ὕδωρ ἄκρον τοῖς ποσὶν ἐπι-
                <lb n="2.11.3" break="no"/>τρέχει καὶ σημαίνει τοῖς ἁλιεῦσιν ἐπιτυχίαν. διατρίβουσι
                <lb n="2.11.4"/>δὲ ἔνθα ἀμείνους τῶν ἰχθύων ὦσιν ἀγέλαι, καὶ μάλιστα
                <lb n="2.11.5"/>τοῖς θύννοις ἕπονται, ὅτι τοὺς βραχυτέρους οὗτοι κατα-
                <lb n="2.11.6" break="no"/>τέμνοντες τοῖς ὀδοῦσιν ἰχθύας σάρκας τινάς, αἷς οἱ κέπφοι
                <lb n="2.11.7"/>τρέφονται, καταλιμπάνουσιν ἐν τοῖς ὕδασι. καὶ μὴν καὶ
                <lb n="2.11.8"/>δελφῖσιν ἀκολουθοῦσι τροφὴν τὸ αἷμα ποιούμενοι τῶν
                <lb n="2.11.9"/>ἰχθύων, οὓς ἂν ἀποκτείνωσιν οἱ δελφῖνες. καὶ αὐτὴν δὲ
                <lb n="2.11.10"/>τὴν τῆς θαλάσσης ἄχνην ἐσθίουσι, καὶ οὐκ ἄν τις τοὺς
                <lb n="2.11.11"/>κέπφους ἀργοῦντας ἢ καθεύδοντας, οὔτ' ἐπὶ τῆς γῆς
                <lb n="2.11.12"/>ῥᾳδίως, οὔτ' ἐπὶ τῆς θαλάσσης θεάσαιτο, ἀλλ' ἢ θηρῶσιν
                <lb n="2.11.13"/>ἢ πέτανται. καὶ τὰς βροντὰς δὲ οὕτω δεδίασιν, ὥστε, εἰ
                <lb n="2.11.14"/>βροντῆς ἀκούσαιεν, ἐκ τοῦ ἀέρος πίπτειν εἰς θάλασσαν,
                <lb n="2.11.15"/>εἴτε παρ' αὐτῆς εἴτε παρὰ τοῦ ἀέρος τίκτονται· καὶ γὰρ ἡ
                <lb n="2.11.16"/>γῆ τινας καρποὺς ἐπὶ ταῖς βρονταῖς ἀνίησιν αὐτομάτους.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
              <p>
                <lb n="2.12.1"/>Ἐλαφὶς δ' ὄρνις ἐστὶ τὰ πτερὰ πάντα ἐπὶ τοῖς
                <lb n="2.12.2"/>νώτοις ἐλάφων ἔχων ἐοικότα θριξί, καὶ τρέφεται κατὰ
                <lb n="2.12.3"/>τὰς χερσαίους ἴυγγας, τὴν γλῶσσαν μηκίστην οὖσαν
                <lb n="2.12.4"/>ὥσπερ ὁρμιὰν εἰς τὸ ὕδωρ ἐπὶ πολὺ καθιεῖσα, οὕτω τε
                <lb n="2.12.5"/>κατὰ μικρὸν ἐπὶ τὸν λαιμὸν ἀνέλκουσα τὸν ἰχθὺν τὸν
                <lb n="2.12.6"/>ἀπατηθέντα καὶ ἐπιψαύσαντα. καὶ πρὸς ταύτην μοι δο-
                <lb n="2.12.7" break="no"/>κοῦσιν ἰδόντες πρῶτον οἱ ἁλιεῖς τῶν μακρῶν καλάμων
                <lb n="2.12.8"/>ἀπαρτῆσαι τρίχας ἱππείας.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
              <p>
                <lb n="2.13.1"/>Τοῖς κολύμβοις δ' ἐστὶν ἀεὶ τὸ νήχεσθαι φίλον, καὶ
                <lb n="2.13.2"/>οὐδ' ἂν ὕπνου χάριν ἢ τροφῆς ἐπὶ τὴν γῆν ἔλθοιεν, οὐδὲ
                <lb n="2.13.3"/>χειμὼν αὐτοὺς ἢ νὺξ τοῦτο συναναγκάζει, ἀλλ' ἐπὶ τῶν
                <lb n="2.13.4"/>κυμάτων εἰσί, τὸ κρύος μὴ δεδοικότες, καὶ νήχονται τῶν
                <lb n="2.13.5"/>ἀνέμων ἀπεναντίον, ὡς ἂν μὴ τῇ σφοδρότητι βιασθέντες
                <lb n="2.13.6"/>ἐπὶ τὴν γῆν ποτε καὶ παρὰ γνώμην ἐξενεχθεῖεν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
              <p>
                <lb n="2.14.1"/>Ταὐτὸν δὲ καὶ οἱ θρᾷκες ὀνομαζόμενοι καὶ οἱ
                <lb n="2.14.2"/>δυτῖνοι ποιοῦσιν ὄρνεις ἐπὶ τὴν γῆν μόνον ὡς πιστοτέραν,
                <lb n="2.14.3"/>ἡνίκα ἂν τίκτωσιν, ἐξιόντες.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
              <p>
                <lb n="2.15.1"/>Ἡ δὲ κιρρὶς ἀξίαν τῶν ἀσεβημάτων δίδωσι δίκην,
                <lb n="2.15.2"/>ὅτι τοῦ Μίνωος ἐρασθεῖσα καὶ τὸν πορφυροῦν τοῦ πατρὸς
                <lb n="2.15.3"/>πλόκαμον ἐκτεμοῦσα τὴν πατρίδα εἵλετο προδοῦναι τῷ
                <lb n="2.15.4"/>Μίνωϊ· ὁ δὲ τὴν προδοσίαν καὶ μετὰ τὴν νίκην μεμψά-
                <lb n="2.15.5" break="no"/>μενος, ἀπέδησέ τ' αὐτὴν νεὼς καὶ κατὰ τῆς θαλάττης
                <lb n="2.15.6"/>εἴασε φέρεσθαι. καὶ μεταβέβληται μὲν οὕτως εἰς ὄρνεον
                <lb n="2.15.7"/>αὕτη, μισεῖται δὲ παρὰ πάντων ὀρνέων, κἂν ἁλιαίετος
                <lb n="2.15.8"/>αὐτὴν θεάσηται πλανωμένην εὐθὺς ἐπιθέμενος διαφθείρει.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
              <p>
                <lb n="2.16.1"/>Εἷς τῶν ἀμφιβίων ὀρνίθων ἐστὶ καὶ ὁ θεόκρονος,
                <lb n="2.16.2"/>ὃς ἐξ ἀετῶν εἶναι νόθος καὶ ἱεράκων πιστεύεται. τὴν γονὴν
                <lb n="2.16.3"/>δ' αὐτοῦ τοιάνδε παλαιός τις εἶναι βούλεται λόγος· ἔστι
                <lb n="2.16.4"/>τι γένος οὕτω μάχλον ἱέρακος, ὡς ἐν ταῖς ἐαριναῖς ὥραις
                <lb n="2.16.5"/>πᾶσαν ἀποτίθεσθαι τὴν ἰσχὺν καὶ παρὰ τῶν βραχυτάτων
                <lb n="2.16.6"/>στρουθῶν καταδάκνεσθαι· τοῦ θέρους δ' ἐπελθόντος καὶ
                <lb n="2.16.7"/>τὸν ἀέρα τοῦ σειρίου φλέγοντος, ἀναλαμβάνει τὴν δύναμιν
                <lb n="2.16.8"/>καὶ τοὺς μὲν στρουθοὺς κρίζων φοβεῖ καὶ συλλαμβάνων
                <lb n="2.16.9"/>ἐσθίει καὶ δοκεῖ πως αὐτοῖς τὰς ὕβρεις ἐγκαλεῖν τὰς προ-
                <lb n="2.16.10" break="no"/>τέρας. εἰ δ' ἀετοῦ θηλείας ἀκούσειε, προσίπταται αὐτῇ
                <lb n="2.16.11"/>καὶ μίγνυται πολλάκις ἐξαπατήσας· ἣ δ' ὑπὸ τοῦ χείρονος
                <lb n="2.16.12"/>ὄρνιθος εἰς τὸ κύειν ἐλθοῦσα οὔτε θάλπειν ἀξιοῖ τὰ
                <lb n="2.16.13"/>τεχθέντα ᾠὰ καί, ὡς ἂν λάθοι, πόρρω που τῶν ἀετῶν
                <lb n="2.16.14"/>ἵπταται τῶν ἀρρένων· εἰ γὰρ αἴσθοιντο, διαφθείρουσιν
                <lb n="2.16.15"/>ἐξελαύνοντες ἐπὶ τῇ μοιχείᾳ πάντως αὐτήν. τῶν ᾠῶν δ'
                <lb n="2.16.16"/>ὑπὸ ταῖς ἡλιακαῖς θερμαινομένων ἀκτῖσι, οἱ νεοττοὶ προ-
                <lb n="2.16.17" break="no"/>κύψαντες τοῖς ἀμφιβίοις εἰσὶν ἰχθύσιν ὀλέθριοι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
              <p>
                <lb n="2.17.1"/>Καὶ γύγης ὄρνις ἐστίν, ἀναβοᾶν ἀεὶ 〈εἰωθὼς〉 καὶ
                <lb n="2.17.2"/>ᾄδειν τούτῳ δοκῶν καὶ τὴν προσηγορίαν ἔχων ἐντεῦθεν,
                <lb n="2.17.3"/>ὃς τοὺς ὄρνεις ἐν νυκτὶ κατεσθίει τοὺς ἀμφιβίους. τὴν
                <lb n="2.17.4"/>ἐκείνου γλῶσσαν εἴ τις ἀποτέμοι χαλκῷ καὶ φαγεῖν δοίη
                <lb n="2.17.5"/>τῷ μήπω λαλοῦντι παιδίῳ πάντως αὐτοῦ ταχέως λύσει
                <lb n="2.17.6"/>τὴν σιωπήν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
              <p>
                <lb n="2.18.1"/>Σοφὰ δὲ πλεῖστά ἐστι τῶν μέγιστον κλαγγανόν-
                <lb n="2.18.2" break="no"/>των γεράνων βουλεύματα, καὶ τοῦτο ἰστέον περὶ αὐτῶν·
                <lb n="2.18.3"/>συλλεχθείσας ἁπάσας, ὅταν μέλλωσιν ἀπολιμπάνειν τὴν
                <lb n="2.18.4"/>Θρᾴκην, ἁγνίζει μία καὶ ἀνακράζει, οὕτω τε ἀφίπτανται
                <lb n="2.18.5"/>πᾶσαι, τῆς μιᾶς μενούσης, ἥπερ αὐτὰς ἥγνισεν ἀθροι-
                <lb n="2.18.6" break="no"/>σθείσας· τὰς πρεσβυτέρας δ' ἐν τῇ πτήσει τάττουσι πρώ-
                <lb n="2.18.7" break="no"/>τας, ὡς ἂν μὴ κάμνοιεν ἀκολουθεῖν ταῖς νέαις ἀναγκαζό-
                <lb n="2.18.8" break="no"/>μεναι. καὶ κραυγὴν ἀφιᾶσιν ὑπὲρ τοῦ μὴ ἀπ' ἀλλήλων
                <lb n="2.18.9"/>χωρίζεσθαι, καὶ εἴ τινος καμνούσης αἴσθοιντο, δύο τὴν
                <lb n="2.18.10"/>κεκμηκυῖαν ἑκατέρωθεν ταῖς πτέρυξι λαβοῦσαι ὑποκουφί-
                <lb n="2.18.11" break="no"/>ζουσιν ἢ καὶ ἐπὶ τῶν νώτων φέρουσι τὸν τῆς ὁδοιπορίας
                <lb n="2.18.12"/>παραμυθούμεναι πόνον· κατὰ τάξιν δ' ὡς ἀνδρῶν ἐπὶ
                <lb n="2.18.13"/>πόλεμον ὡρμημένων ἵπτανται στῖφος, καὶ ἄλλοτε ἀθροι-
                <lb n="2.18.14" break="no"/>σθεῖσαι καὶ ἀποτείνασαι πάλιν εἰς μῆκος λίθους φέρουσι τοῖς
                <lb n="2.18.15"/>ποσίν, οὓς ἐξεώσασαι γινώσκουσιν, εἴτ' ἐπὶ τῆς γῆς εἴτ' ἐπὶ
                <lb n="2.18.16"/>τῆς θαλάσσης αὐταῖς ἡ πτῆσις ἀνύεται. καὶ χαίρουσι ταῖς
                <lb n="2.18.17"/>εὐδίαις· κἂν χειμῶνος αἴσθοιντο, τῇ γῇ προσορμίζονται
                <lb n="2.18.18"/>μέχρι σταθερᾶς πάλιν εὐδίας, καὶ νυκτὸς ἐπιλαβούσης
                <lb n="2.18.19"/>ἐπὶ τοὺς ποταμοὺς σπεύδουσι καθέζονταί τ' ἐν μέσοις τοῖς
                <lb n="2.18.20"/>ἐκείνων γηλόφοις, οὓς ὥσπερ τινὰς νήσους παραρρεῖ τὸ
                <lb n="2.18.21"/>ὕδωρ περισχιζόμενον. καὶ ποιοῦσι τοῦτο φόβῳ τῶν ἐπιβου-
                <lb n="2.18.22" break="no"/>λευόντων θηρίων, ὡς ἢ διελθεῖν τὸ ὕδωρ οὐκ ἰσχυόντων
                <lb n="2.18.23"/>ἤ τινα ποιούντων ἦχον, ὃς ἐξαναστήσει τε καὶ εἰς φυγὴν
                <lb n="2.18.24"/>τρέψει πάντως αὐτάς. καθεύδουσί τ' ἐφ' ἑνὸς σκέλους
                <lb n="2.18.25"/>ἑστῶσαι καὶ τὰς κεφαλὰς ταῖς πτέρυξι ἐπικαλύπτουσιν.
                <lb n="2.18.26"/>φύλακες δ' εἰσὶν αὐταῖς πάντως καὶ ἡγεμόνες οἱ περι-
                <lb n="2.18.27" break="no"/>νοστοῦντες· καὶ εἴτ' ἀνδρὸς αἴσθοιντο προσιόντος εἴτε
                <lb n="2.18.28"/>θηρίου, προβοῶσι μέγα καὶ τὴν ἔφοδον σημαίνουσιν, ὡς
                <lb n="2.18.29"/>ἂν φθάσαιεν ἀποδρᾶσαι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
              <p>
                <lb n="2.19.1"/>Καὶ οἱ χῆνες δ' ὁμοίως ἔχουσι τῆς τε πτήσεως
                <lb n="2.19.2"/>ἡγεμόνας καὶ τοῦ ὕπνου φρουροὺς ἀναβοῶντας ἀεί· καὶ γὰρ
                <lb n="2.19.3"/>ἀτερπεστάτῃ φωνῇ χρώμενοι σφόδρα ὀλιγάκις σιγῶσιν,
                <lb n="2.19.4"/>ὡς καὶ λίθους ἐντιθέναι τοῖς στόμασιν, ὅταν δέῃ σιγῆς,
                <lb n="2.19.5"/>ὡς οὐχ ἑτέρως καρτεροῦντες αὐτήν· καὶ ποιοῦσι τοῦτο
                <lb n="2.19.6"/>φόβῳ τῶν ἀετῶν, ἡνίκα ἂν τὸ ὄρος δέῃ διαπτῆναι τὸν
                <lb n="2.19.7"/>Ταῦρον. καὶ ταῦτα μέν εἰσι συνετώτατοι, πρὸς δὲ τὰς
                <lb n="2.19.8"/>νομὰς ἄφρονες· τῶν τόπων γάρ, εἰ καὶ καλλίστης ἐν
                <lb n="2.19.9"/>αὐτοῖς νομῆς τύχοιεν, ῥᾷστα ἐπιλανθάνονται καὶ διὰ
                <lb n="2.19.10"/>τοῦτό εἰσιν ἐν πλάναις ἀεί, καί τι κέρδος αὐτοῖς ἐκ τῆς
                <lb n="2.19.11"/>τοιαύτης πλάνης ἐστίν· οὐ γὰρ ἁλίσκονται ῥᾳδίως παρὰ
                <lb n="2.19.12"/>τῶν τηρεῖν τὰς τῶν ὀρνέων διατριβὰς καὶ ῥίπτειν ἐπὶ
                <lb n="2.19.13"/>τούτῳ σπέρματα εἰωθότων, ὡς διὰ τὴν λήθην ἐπὶ τοὺς
                <lb n="2.19.14"/>αὐτοὺς τόπους οὐκ ἀφικνούμενοι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
              <p>
                <lb n="2.20.1"/>Οἱ κύκνοι δ' ἐπὶ τοῖς λειμῶσι καὶ ταῖς ἀκταῖς τρέ-
                <lb n="2.20.2" break="no"/>φονται καὶ ταῖς λίμναις, καὶ ἀντηχοῦσιν αὐτοῖς ᾄδουσιν
                <lb n="2.20.3"/>οἵ τε σκόπελοι καὶ αἱ φάραγγες, καὶ μουσικωτάτους
                <lb n="2.20.4"/>πάντων τούτους ἴσμεν ὀρνίθων καὶ ἱεροὺς καλοῦ-
                <lb n="2.20.5" break="no"/>μεν Ἀπόλλωνος. ᾄδουσι δ' οὐχὶ θρηνῶδες ὥσπερ αἱ
                <lb n="2.20.6"/>ἀλκυόνες, ἀλλ' ἡδύ τε καὶ μελιχρὸν καὶ οἷον αὐλοῖς ἢ
                <lb n="2.20.7"/>κιθάραις χρώμενοι. καὶ εὐσθενεῖς δ' εἰσὶ καὶ πρὸς τὰ
                <lb n="2.20.8"/>ὕψη πολλάκις ἱπτάμενοι πρὸς τοὺς ἀετοὺς μάχονται, εἴτ'
                <lb n="2.20.9"/>αὐτοῖς ἐπιχειροῖεν, εἴτε τοῖς νεοσσοῖς· οὐ μὴν ἄρχονται
                <lb n="2.20.10"/>μάχης, ἀλλὰ τὴν εἰρήνην στέργουσι μέχρις ἂν ᾄδειν ἐξῇ·
                <lb n="2.20.11"/>τοῦτο γὰρ καὶ τροφῆς ἡγοῦνται γλυκύτερον. ᾄδουσι δὲ
                <lb n="2.20.12"/>καὶ πρὶν ἀνασχεῖν ἥλιον, ὡς ἐν ἐρημίᾳ τότε μᾶλλον ἐξά-
                <lb n="2.20.13" break="no"/>κουστα βοησάμενοι, καὶ ἐπὶ ταῖς τοῦ πελάγους ἀκταῖς,
                <lb n="2.20.14"/>εἰ μὴ χειμὼν εἴη καὶ ὁ τῶν κυμάτων κτύπος ᾄδειν αὐτοὺς
                <lb n="2.20.15"/>ἀποτρέποι ὡς τῶν ᾀσμάτων τῶν ἰδίων οὐκ ἐπαΐσοντας.
                <lb n="2.20.16"/>καὶ τῆς ᾠδῆς, κἂν ἐπὶ τελευτὴν αὐτοὺς τὸ γῆρας ἄγῃ,
                <lb n="2.20.17"/>μεμνήσονται· ἣ δ' ἥττων μέν ἐστιν ἤπερ νεάζουσιν, ὡς
                <lb n="2.20.18"/>οὔτε ἀνατείνειν τὸν τράχηλον οὔτε πλατύνειν τὰ πτερὰ
                <lb n="2.20.19"/>δυναμένων αὐτῶν, τῷ ζεφύρῳ δὲ πρὸς τὸ εὐμελὲς χρῶνται,
                <lb n="2.20.20"/>νωθρῶν μὲν ἤδη τῶν σκελῶν, τῶν μελῶν δ' αὐτοῖς ὄντων
                <lb n="2.20.21"/>ἀσθενεστέρων. καὶ πρός τινα ὁ τελευτᾶν μέλλων τόπον
                <lb n="2.20.22"/>ἀποχωρεῖ, ἔνθα αὐτοῦ μηδεὶς ἕτερος ὄρνις ᾄδοντος ἀκού-
                <lb n="2.20.23" break="no"/>σεται, κύκνος δ' ἄλλος οὐκ ἐνοχλεῖ τῷ ᾄδοντι, καί, εἰ
                <lb n="2.20.24"/>πλησίον ὢν τύχοι, τὴν αὐτὴν εἰδὼς καὶ αὑτῷ συμβήσε-
                <lb n="2.20.25" break="no"/>σθαι τελευτήν.
              </p>
            </div>
          </div>
          <div type="textpart" subtype="book" n="3">
            <head>ΛΟΓΟΣ Γ̅</head>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
              <p>
                <lb n="3.1.1"/>Τῶν δ' ἑξῆς ἀκούσας γνώσῃ, κράτιστε βασιλεῦ, ὡς
                <lb n="3.1.2"/>οὐ μόνης τῆς γῆς καὶ τῆς θαλάσσης κατατολμῶσιν οἱ
                <lb n="3.1.3"/>ἄνθρωποι, ἀλλὰ καὶ πρὸς αὐτὸν ἤδη τείνονται τὸν ἀέρα,
                <lb n="3.1.4"/>τοῖς πολυπλανέσιν ἐπιχειροῦντες ὀρνέοις. θηραταῖς μὲν
                <lb n="3.1.5"/>δὴ καὶ ἁλιεῦσι πλείων ἀπαντᾷ πολλάκις φόβος ἢ τέρψις,
                <lb n="3.1.6"/>εἴτε τοὺς ἀνέμους σκοποίη τις ἐν τῷ πελάγει διαρρηγ-
                <lb n="3.1.7" break="no"/>νύντας τὰ σκάφη, εἴτε τῶν κητῶν τὴν ἰσχύν, ἀφ' ἧς τά-
                <lb n="3.1.8" break="no"/>χιστα διαφθείρονται, εἴτε τοὺς ἐν τοῖς ὄρεσι φωλεοὺς
                <lb n="3.1.9"/>τῶν θηρίων, ἀφ' ὧν τοῖς κυνηγέταις ἐπιτίθενται πολλάκις
                <lb n="3.1.10"/>οὐ προοφθέντες ὡς μήτ' ἀντισχεῖν δύνασθαι, μήτ' ἐκκλῖ-
                <lb n="3.1.11" break="no"/>ναι, καίτοι πολεμοῦντες θηρίοις προσβάλλονται πολλάκις
                <lb n="3.1.12"/>καὶ διαφθείρονται καὶ ἀπὸ τῶν κρημνῶν ἐν ταῖς δυσ-
                <lb n="3.1.13" break="no"/>χωρίαις ἄσωστα ἀποπίπτουσιν. τοῖς ἰξευταῖς δ' οὐδεὶς
                <lb n="3.1.14"/>ἀπὸ τῶν ὀρνίθων ἢ τῆς τοιαύτης κίνδυνος θήρας ὡς οὔτε
                <lb n="3.1.15"/>πρὸς τοὺς τῶν ὀρῶν λόφους ἀναγκαίως ἰοῦσιν, οὔτε πρὸς
                <lb n="3.1.16"/>τὰς χαράδρας· ἐπὶ γὰρ τῶν πεδίων καὶ τῶν ἀλσῶν καὶ
                <lb n="3.1.17"/>τῶν λειμώνων αὐτοῖς ἀπόχρη πλανᾶσθαι τερπομένοις
                <lb n="3.1.18"/>καὶ φωνῆς ἀκούειν τῶν ᾀδόντων ἡδείας, οὐ ξίφεσι
                <lb n="3.1.19"/>χρωμένοις, οὐ ῥοπάλοις ἢ δόρασιν, οὐ δίκτυα καὶ κύνας
                <lb n="3.1.20"/>ἐπαγομένοις, ἀλλ' ἰξὸν καὶ καλάμους, δι' ὧν αὐτοῖς ἡ
                <lb n="3.1.21"/>πρὸς τὸν ἀέρα τῆς θήρας ἐστὶν ὁδός, καὶ λεπτὰ λίνα καὶ
                <lb n="3.1.22"/>κύρτους φέρειν ὑπὸ μάλης ἐλαφροτάτους, ἔστι δ' ὅτε καὶ
                <lb n="3.1.23"/>φυτόν, ἀλλοτρίους αὐτῷ περιθέντες κλάδους, ἐπικομί-
                <lb n="3.1.24" break="no"/>ζονται καὶ χειροήθεις ὄρνιθας ἐπὶ τῇ κοινωνίᾳ τῆς ἄγρας.
                <lb n="3.1.25"/>εἶναι δ' αὐτοὺς ταχεῖς προσήκει καὶ εὔχειρας καὶ ὁρᾶν
                <lb n="3.1.26"/>ὀξὺ καὶ πρὸς τὰς ἐπινοίας 〈...〉 πεφυκέναι τε, ὡς καὶ
                <lb n="3.1.27"/>ὀρνίθων, εἰ δέοι, μιμεῖσθαι φθογγήν, ἵνα καὶ μεθαλλο-
                <lb n="3.1.28" break="no"/>μένους ἐν τοῖς πρέμνοις ὁρῶντες ἕπωνται. δεῖ γοῦν πρὸς
                <lb n="3.1.29"/>τὴν χρείαν τὰ ἔργα διαιρεῖσθαι τῆς ἄγρας, ἰξῷ χρωμένοις
                <lb n="3.1.30"/>ἢ θριξὶν ἱππείαις ἢ λίνοις ἢ πάγαις ἢ καὶ πηκτίσιν, ἢ
                <lb n="3.1.31"/>τροφῇ δελεάζουσιν ἢ τὸν σύμφυλον ὄρνιν ἐπιδεικνύουσιν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
              <p>
                <lb n="3.2.1"/>Καὶ ἰξῷ μὲν αἱροῦνται κορύδαλοι καὶ οἱ ταχεῖς
                <lb n="3.2.2"/>ἀστραγαλῖνοι οἵ τε ἀμπελίωνες οἱ κουφότατοι καὶ οἱ
                <lb n="3.2.3"/>ἀσθενεῖς βουδῦται οἵ τε βαρῖται καὶ αἱ σῶδες καὶ σπίνοι
                <lb n="3.2.4"/>καὶ τρυγόνες καὶ ἀστέρες, οἷς ἐρυθρός τε κύκλος ἐστίν,
                <lb n="3.2.5"/>ὥσπερ ἀστήρ, ἐπὶ τῇ κεφαλῇ. καὶ οὗτοι μὲν ἅμα τοῖς
                <lb n="3.2.6"/>ἄλλοις στρουθοῖς τοῖς κατὰ τὸν βορρᾶν ἐπιδημοῦσι τοῦ
                <lb n="3.2.7"/>ἀέρος ἰξῷ θηρῶνται, τοῖς καλάμοις ἐπικαθίσαντες.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
              <p>
                <lb n="3.3.1"/>Ἄλλοι δέ τινες στρουθοὶ καὶ ἐν τῇ θαλάμῃ δι' ἐπι-
                <lb n="3.3.2" break="no"/>νοίας τοιαύτης ἀγρεύονται· μυρρίνης συνδήσαντες δύο
                <lb n="3.3.3"/>κλάδους ἀλλήλοις εἰς τὸ κάτω συγκάμπτουσιν, ἐκ δὲ τῆς
                <lb n="3.3.4"/>ἑτέρου λεπτῆς μηρίνθου βρόχον ἐξάψαντες ἄγουσι διὰ
                <lb n="3.3.5"/>τοῦ ἑτέρου κλάδου τὴν μήρινθον μικρῷ τε ἐπισφίγγουσι
                <lb n="3.3.6"/>πασσάλῳ στερρῷ· ἕδρας δ' οὗτος τοῖς στρουθοῖς παρέ-
                <lb n="3.3.7" break="no"/>χεται χρείαν· καὶ εἰ χρῄζοντες ὕπνου καθίσαιεν, ὀλι-
                <lb n="3.3.8" break="no"/>σθαίνει μὲν ἐκ τῆς ὀπῆς τοῦ κλάδου ῥᾳδίως ὁ πάσσαλος,
                <lb n="3.3.9"/>περιστραφεὶς δ' ὁ βρόχος τοῖς ποσὶ τοῦ στρουθίου συμ-
                <lb n="3.3.10" break="no"/>πλέκεται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
              <p>
                <lb n="3.4.1"/>Οἱ δὲ σπίνοι καὶ αἱ τρυγόνες ὑπὸ δένδρῳ θηρῶν-
                <lb n="3.4.2" break="no"/>ται, εἰ σύμφυλον ὄρνιν ἐπὶ τοῖς τοῦ δένδρου στελέχεσιν
                <lb n="3.4.3"/>ἴδοιεν καθεζόμενον. οὐκ ἀεὶ δὲ χρηστέον ταύτῃ τῇ ἄγρᾳ,
                <lb n="3.4.4"/>ἀλλ' ἐν νιφετοῖς καὶ χειμῶνι, γυμνῶν ἤδη τῶν φυτῶν
                <lb n="3.4.5"/>ὄντων καὶ ἐκβαλόντων τὰ φύλλα· τότε γὰρ ἕδρας τε
                <lb n="3.4.6"/>καὶ σκέπης χρῄζοντες οἱ στρουθοὶ τοῖς νόθοις τε καὶ
                <lb n="3.4.7"/>σεσοφισμένοις τούτοις κλάδοις ὡς ἀληθέσι προσίπτανται
                <lb n="3.4.8"/>θεαμάτων δ' ἥδιστον στρουθοὺς ὁρᾶν ἰξῷ πεπεδημένους
                <lb n="3.4.9"/>καὶ καταπίπτοντας.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
              <p>
                <lb n="3.5.1"/>Καὶ μὴν κἀκεῖνό ἐστι χαριέστατον, ἐὰν ἐπάγηταί
                <lb n="3.5.2"/>τις ἱέρακα, περὶ πρέμνον φυτοῦ κατατιθῇ τε καὶ οἱ
                <lb n="3.5.3"/>στρουθοὶ δείσαντες πειρώμενοί τε λαθεῖν ὑπὸ τοῖς φύλ-
                <lb n="3.5.4" break="no"/>λοις κρύπτωνται, λοξὰ πρὸς τὸν ἱέρακα βλέποντες καὶ
                <lb n="3.5.5"/>ὑπὸ τοῦ φόβου πεπεδημένοι, ὡς οἱ λῃστήν τινα ἐξαπίνης
                <lb n="3.5.6"/>ὀφθέντα ἀγωνιῶντες ὁδῖται, καὶ μετὰ τὴν φρικτὴν θέαν
                <lb n="3.5.7"/>οὔτε ἀναδραμεῖν οὔτε προβῆναι θαρροῦντες· τοσοῦτος
                <lb n="3.5.8"/>ἔχει φόβος καὶ τοὺς στρουθοὺς εἰς τὸν ἱέρακα βλέπον-
                <lb n="3.5.9" break="no"/>τας. ὁ δ' ἀγρευτὴς πρὸς τὸν ἐπιδειχθέντα φόβον συν-
                <lb n="3.5.10" break="no"/>τεταραγμένους αὐτοὺς ἀπὸ τοῦ δένδρου κατὰ σχολὴν
                <lb n="3.5.11"/>καθελκύσει.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
              <p>
                <lb n="3.6.1"/>Ἀλλὰ καὶ τοῖς πλεκτοῖς τινες ἐπὶ τῶν δασειῶν ἀρου-
                <lb n="3.6.2" break="no"/>ρῶν ὕπνου χρῄζοντες περιπίπτουσι λίνοις, ὅταν ἡλίου
                <lb n="3.6.3"/>δυέντος ὁ νυκτερινὸς ἐπίῃ καιρός.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
              <p>
                <lb n="3.7.1"/>Οἱ πέρδικες θηρῶνται λίνοις τε καὶ πηκτίσιν ἢ
                <lb n="3.7.2"/>φωνῇ πέρδικος ἢ παροξυνθέντες εἰς μάχην ἢ ἐλάφου
                <lb n="3.7.3"/>δορᾷ· τὸ γὰρ ζῷον τοῦτο φιλοῦντες ὑπερφυῶς ἐξαπατῶν-
                <lb n="3.7.4" break="no"/>ται, εἴ τις ἀνὴρ δέρμα περιθέμενος ἐλάφου καὶ ἐπιθεὶς
                <lb n="3.7.5"/>τῷ μετώπῳ κέρατα προσίοι λανθάνων αὐτοῖς, καὶ ἀληθῶς
                <lb n="3.7.6"/>εἶναι ἔλαφον οἰηθέντες περιέπουσί τ' αὐτὸν καὶ πλησιά-
                <lb n="3.7.7" break="no"/>ζοντι χαίρουσι καὶ οὐδ' ἀφίστασθαι βούλονται ὥς τινα
                <lb n="3.7.8"/>συνήθη καὶ ὁμήλικον νέον μετὰ μακρὰν ἀποδημίαν θεώ-
                <lb n="3.7.9" break="no"/>μενοι. τοῦ δ' ἔρωτος αὐτοῖς ὁ καρπὸς βρόχοις τε περιπε-
                <lb n="3.7.10" break="no"/>σεῖν ἢ τοῖς τὰς πυκνὰς μολυβδαίνας ἔχουσι λίνοις καὶ τότε
                <lb n="3.7.11"/>ἀντ' ἐλάφου τόν τ' ἀγρευτὴν καὶ τὴν ἀπάτην ἰδεῖν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
              <p>
                <lb n="3.8.1"/>Ὃν δ' ἐπὶ τοῖς ἐλάφοις ἔχουσιν οἱ πέρδικες ἔρωτα,
                <lb n="3.8.2"/>τοῦτον ἐπὶ τοῖς ἵπποις αἱ ὠτίδες, καί τις ἐκ τούτου κατ'
                <lb n="3.8.3"/>αὐτῶν ἐπινενόηται τρόπος· λίνα τις ποταμοῦ πλησίον ἢ
                <lb n="3.8.4"/>λίμνης ἐπιτηδείῳ στήσας χωρίῳ καὶ μικράν τινα ἐν μέ-
                <lb n="3.8.5" break="no"/>σοις αὐτοῖς καταλιπὼν δίοδον, ὥσθ' ἕνα δύνασθαι ἱππέα
                <lb n="3.8.6"/>διεξελθεῖν, ταῖς ὠτίσιν ἐπιδεικνύει τὸν ἵππον· αἱ δ' ἕπον-
                <lb n="3.8.7" break="no"/>ται προθύμως αὐτῷ, τὰ πτερὰ πάντα ἁπλώσασαι, μέχρις
                <lb n="3.8.8"/>ἂν ὁ μὲν δι' ἐκείνου τοῦ στενοῦ διεκδράμῃ χωρίου, αἱ
                <lb n="3.8.9"/>δ' ὠτίδες πᾶσαι περιπλακῶσι τοῖς λίνοις.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
              <p>
                <lb n="3.9.1"/>Οἱ δ' ὄρτυγες ἐν νυκτὶ ταῖς νεφέλαις θηρῶνται πα-
                <lb n="3.9.2" break="no"/>λαιοτέρων ἄλλων ἀνακραζόντων ὀρτύγων· τῇ φωνῇ γὰρ
                <lb n="3.9.3"/>ἐπιδραμόντες περιπίπτουσι ταῖς σαγήναις. ἔνι δέ τις
                <lb n="3.9.4"/>αὐτῶν ἄγρα τοιάδε καὶ μεθ' ἡμέραν· ἐπὶ τῆς γῆς λίνον
                <lb n="3.9.5"/>τις ἁπλώσας τό θ' ἱμάτιον ὑπὲρ τὴν κεφαλὴν ἀνατείνας
                <lb n="3.9.6"/>τὸ ἑαυτοῦ καὶ καλάμοις ἑκατέρωθεν ἀνέχων κινεῖ αὐτό,
                <lb n="3.9.7"/>κατὰ μικρὸν προβαίνων· αὐτοῖς δ' ἔπεισι δέος καὶ πρὸς
                <lb n="3.9.8"/>τὴν σκιὰν τῆς ἐντεῦθεν τε κἀκεῖθεν ἐπινευούσης ἐσθῆτος,
                <lb n="3.9.9"/>μέχρις ἂν ἐκείνην φεύγοντες περιπέσωσι ταῖς τῶν λίνων
                <lb n="3.9.10"/>ἁψῖσιν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
              <p>
                <lb n="3.10.1"/>Καὶ τοὺς ἀτταγῆνας κατὰ τοῦτόν τις αἱρήσει τὸν
                <lb n="3.10.2"/>τρόπον· τῷ τάχει γὰρ τῶν ποδῶν πλέον ἢ τῇ πτήσει θαρ-
                <lb n="3.10.3" break="no"/>ροῦντας αὐτοὺς ὡς λαγωοὺς 〈ὁ〉 θηρατὴς ἐπαγόμενος
                <lb n="3.10.4"/>κύνας θηρεύσει.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
              <p>
                <lb n="3.11.1"/>Αἱ δὲ γέρανοι καθ' ἑτέρους ἁλίσκονται τρόπους,
                <lb n="3.11.2"/>καὶ εἰ κολοκύνθης ξηρᾶς τὸν τράχηλον ἐκτεμών τις καὶ
                <lb n="3.11.3"/>κοίλην ποιήσας αὐτὴν ἰξῷ τε ἔνδοθεν καταχρίσας ἐμ-
                <lb n="3.11.4" break="no"/>βάλλοι κάνθαρον· ὁ μὲν ἔνδοθεν διεξελθεῖν ἐθέλων ἠχή-
                <lb n="3.11.5" break="no"/>σει, τῷ κτύπῳ δ' ἡ γέρανος προσδραμοῦσα τήν τε κεφα-
                <lb n="3.11.6" break="no"/>λὴν καθεῖσα καὶ ἑλοῦσα τὸν κάνθαρον καὶ αὐτῆς τῆς
                <lb n="3.11.7"/>κολοκύνθης τὸ κύτος συναρπάσει περὶ τῷ μετώπῳ καὶ
                <lb n="3.11.8"/>τοῖς ὀφθαλμοῖς κείμενον καὶ ἐπὶ τοῖς πτεροῖς κολληθέν,
                <lb n="3.11.9"/>ὡς μήθ' ὁρᾶν, μήτε προβαίνειν δύνασθαι, ἀτρεμεῖν δὲ
                <lb n="3.11.10"/>καὶ ἑστάναι, μέχρις ἂν αὐτὴν ταῖς χερσὶ συλλάβηται
                <lb n="3.11.11"/>πλησιάσας. καὶ κρομμύου δὲ φύλλον, εἰ μὴ παρείη κάνθα-
                <lb n="3.11.12" break="no"/>ρος, ἐμβάλλειν ἀπόχρη τῷ τῆς κολοκύνθης κοιλώματι.
                <lb n="3.11.13"/>καὶ παγίσι δ' αἱρεῖται ῥᾳδίως εἰ ταμών τις κάλαμον καὶ
                <lb n="3.11.14"/>ἐπὶ ταῖς δυσὶ τρήσας ἀρχαῖς ἐνθείη κάρφη λεπτά, διπλᾶς
                <lb n="3.11.15"/>αὐτοῖς ποιήσας γλωχῖνας, δι' ὧν κυκλώσει τὸν βρόχον,
                <lb n="3.11.16"/>λίθον κάτωθεν τρητὸν ἀπαρτήσας καὶ κατὰ μέσον τοῦ
                <lb n="3.11.17"/>καλάμου λεπτήν τινα περόνην σιδηρᾶν ἐμβαλὼν κύαμόν
                <lb n="3.11.18"/>τε ἐπιπήξας αὐτῇ, πρὸς ὃν ἡ γέρανος βλέπουσα τῷ βρόχῳ
                <lb n="3.11.19"/>τὴν κεφαλὴν ἐμβάλλει, καὶ τοῦ μὲν κυάμου δράξεται, ἀνα-
                <lb n="3.11.20" break="no"/>νεῦσαι δὲ βουληθεῖσα, περὶ τῷ τραχήλῳ ταθέντα ἀνασπά-
                <lb n="3.11.21" break="no"/>σει τὸν βρόχον, εἶτα αἰσθομένη τοῦ δόλου ἀναπτῆναι μὲν
                <lb n="3.11.22"/>πειράσεται πολλάκις, πρὸς δὲ τὸ ἄχθος τοῦ λίθου καθελ-
                <lb n="3.11.23" break="no"/>κυσθήσεται, μέχρις ἂν αὐτῆς ὁ θηρατὴς ἐπιλάβηται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
              <p>
                <lb n="3.12.1"/>Φάσσας δ' ἑλεῖν ἐστι δυσμηχανώτατον· τῶν θη-
                <lb n="3.12.2" break="no"/>ρατῶν γὰρ αἰσθόμεναι τάχιστα ἀποφεύγουσιν, ἀλλὰ καὶ
                <lb n="3.12.3"/>αὐταὶ νικῶνται δόλῳ· θεασάμενος γὰρ ὁ θηρατὴς ἐπὶ
                <lb n="3.12.4"/>δένδρου καθημένας αὐτάς, ἁπλοῖ κατὰ τοῦ ἐδάφους τὸ
                <lb n="3.12.5"/>δίκτυον λεπτὸν ἐπιβάλλων ἄχυρον, ὥστε κρύπτειν αὐτό,
                <lb n="3.12.6"/>φάσσας θ' ἑτέρας ἐφίστησι τῶν πάλαι ᾑρημένων, τυφλώ-
                <lb n="3.12.7" break="no"/>σας καὶ τοὺς πόδας αὐτῶν λεπταῖς ἀποδήσας σπάρταις,
                <lb n="3.12.8"/>δι' ὧν αὐτὰς κινῶν συναναγκάσει τινάσσεσθαι. τοῦ κτύ-
                <lb n="3.12.9" break="no"/>που δ' ἀκούσασαι προστρέχουσιν αἱ λοιπαὶ τήν τε νομὴν
                <lb n="3.12.10"/>καὶ τὰ δένδρα ἀπολιποῦσαι· εἶτα ἐκεῖνος ὑπό τινι
                <lb n="3.12.11"/>καλύβῃ κρυπτόμενος σφόδρα πολλῇ ἰσχύϊ τὴν τῶν λίνων
                <lb n="3.12.12"/>μήρινθον ἐπιτείνει καὶ πάντας ὁμοῦ τοὺς στάλικας ἀνα-
                <lb n="3.12.13" break="no"/>στήσας αἱρεῖ τὰς φάσσας τοῖς τοῦ λίνου κόλποις ἐμπε-
                <lb n="3.12.14" break="no"/>πτωκυίας. τοιούτοις δὲ καὶ τὰς περιστερὰς ἐπισπάστροις
                <lb n="3.12.15"/>αἱροῦσιν, ἀλλὰ καὶ εὐκολώτερον αὐτὰς θηράσει τις βρόχῳ.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
              <p>
                <lb n="3.13.1"/>Τοὺς κοσσύφους δὲ καὶ τὰς εὐφώνους ἔστιν ἀηδό-
                <lb n="3.13.2" break="no"/>νας ἑλεῖν ἐν τοῖς συνεχέσι θάμνοις στήσαντα πάγην, ἧς
                <lb n="3.13.3"/>δύο μὲν κυκλοτερεῖς εἰσιν ἄντυγες, ὑπὸ τοῖς στρεπτοῖς
                <lb n="3.13.4"/>τοῦ λίνου κόλποις κρυπτόμεναι καὶ ταῖς ὑποχαῖς ἐοικυῖαι
                <lb n="3.13.5"/>ταῖς θαλασσίαις· νεῦρα δὲ βοὸς ἐπιτείνονται, μηκίστης
                <lb n="3.13.6"/>ἐν τῷ μέσῳ ῥάβδου κειμένης· ἀπαρτῶσι δ' αὐτῆς μήριν-
                <lb n="3.13.7" break="no"/>θόν τε καὶ ὕσπληγα, καί τι καὶ δέλεαρ ἐντιθέασιν,
                <lb n="3.13.8"/>οἷον ψάμμης ἢ γῆς ἔντερον, ᾧ δελεασθὲν τὸ ὄρνεον
                <lb n="3.13.9"/>ἐπιψαύει τῆς πάγης καὶ ἐνσχεθήσεται, περιστραφέντων
                <lb n="3.13.10"/>ἐκείνων, ὁπόσα τ' ὦσιν ἐπὶ τῇ θήρᾳ συντεταγμένα. κατὰ
                <lb n="3.13.11"/>τοῦ κοσσύφου δὲ καὶ τοιοῦτόν τι τοῖς μειρακίοις ἐπινενόη-
                <lb n="3.13.12" break="no"/>ται· παρὰ τὸν τοῦ χειμῶνος καιρόν, ὅτε τροφῆς μάλιστα τὸ
                <lb n="3.13.13"/>ὄρνεον ἀπορεῖ, βόθρον ὀρύξαντες ἐλαίας ἐμβάλλουσι
                <lb n="3.13.14"/>κόκκον ἢ δάφνης, καὶ παριστῶσί τι κεράμου κλάσμα
                <lb n="3.13.15"/>μικρόν· εἶτ' ἐπ' ἐκείνῳ πάσσαλον τιθέασιν εἰς τὸν βόθρον
                <lb n="3.13.16"/>ὁρῶντα καὶ τῷ πασσάλῳ κεράμου τρύφος ἕτερον ἀντερεί-
                <lb n="3.13.17" break="no"/>δουσιν κάρφη τε ἐπὶ τοῦ βόθρου τείνουσιν δύο, οἷς καὶ
                <lb n="3.13.18"/>ὕσπληξ καὶ ἄλλο ὄστρακον ἐπικείσεται. πλησιάσει δὲ
                <lb n="3.13.19"/>πάντως ὁ κόσσυφος ὁ τροφῆς ὀρεγόμενος καὶ ἐν τῷ
                <lb n="3.13.20"/>βόθρῳ, πεσόντος ἐξαπίνης τοῦ ὀστράκου, κατακλει-
                <lb n="3.13.21" break="no"/>σθήσεται. κατὰ τοῦτον δὲ αἱροῦνται τὸν τρόπον καὶ αἱ
                <lb n="3.13.22"/>κίχλαι καὶ αἱ πυρρίαι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
              <p>
                <lb n="3.14.1"/>Ὁ δ' αἴγινθος θηρᾶται κλωβῷ, ἐν ᾧ πάλαι θηρα-
                <lb n="3.14.2" break="no"/>θεὶς ἕτερος ἐπὶ τὸ βοᾶν κατακλείεται, θυρῶν οὐσῶν ἑκα-
                <lb n="3.14.3" break="no"/>τέρωθεν δύο· καὶ δέλεάρ ἐστι κάρυον ἢ σκώληξ ἤ τι
                <lb n="3.14.4"/>τοιοῦτον, ᾧ τὸ ὄρνεον ὑπὸ τῆς φωνῆς προστραπὲν ἐφορ-
                <lb n="3.14.5" break="no"/>μήσει. ἀλλ' ὕσπληξ καὶ ταύτας περιστρέφει τὰς θύρας,
                <lb n="3.14.6"/>ὥστ' εἰσελθόντα τὸν αἴγινθον οὐκέτ' ἔχειν ἐκπτῆναι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
              <p>
                <lb n="3.15.1"/>Χαραδριὸν δ' οὐκ ἄν τις ἕλοι ῥᾳδίως, εἰ μὴ πλη-
                <lb n="3.15.2" break="no"/>σίον ὕδατος θείη τὸ λίνον· ὁ μὲν γὰρ τοῦ ποτοῦ χρῄζων
                <lb n="3.15.3"/>προσίπταται, ὁ δ' ἀγρευτὴς τέως ἐν καλύβῃ λανθάνων
                <lb n="3.15.4"/>καὶ ἐπιτείνων νεύρῳ τὸ δίκτυον πίνοντα καλύψει τὸν
                <lb n="3.15.5"/>χαραδριόν.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
              <p>
                <lb n="3.16.1"/>Θηρῶνται δὲ καὶ αἱ τρυγόνες, δίψης αὐτὰς ἀγούσης
                <lb n="3.16.2"/>ἐπὶ πηγήν, ἧς πλησίον ὁ θηρατὴς κάλαμον ἵστησι πτερὰ
                <lb n="3.16.3"/>κατ' ἄκρου προσδήσας, ὧν ἡ κίνησις φοβεῖ τε καὶ διώκει
                <lb n="3.16.4"/>πλεῖστον αὐτάς· ἀλλ' ἑτέραν τῶν πρότερον εἰλημμένων
                <lb n="3.16.5"/>κατατίθεται πλησίον τρυγόνα, ἣν θεασάμεναι καὶ προσ-
                <lb n="3.16.6" break="no"/>πτᾶσαι περικαθέζονται, οὕτω τ' ἐφελκυσθέντος αἱροῦν-
                <lb n="3.16.7" break="no"/>ται τοῦ λίνου.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
              <p>
                <lb n="3.17.1"/>Γλαυκὶ δ' αἱ κορυδαλλίδες ἀγρεύονται, ἣν ὁ θηρα-
                <lb n="3.17.2" break="no"/>τὴς κατά τινος χαλκῆς στήσας ἁψῖδος τινάσσει, σπάρτα
                <lb n="3.17.3"/>συνεχῶς ἐπιτείνων καὶ περιθεὶς κύκλῳ ῥαβδία προχρι-
                <lb n="3.17.4" break="no"/>σθέντα ἰξῷ. τὴν γλαῦκα γὰρ [τὸ νυκτερινὸν ὄρνεον] σπεύ-
                <lb n="3.17.5" break="no"/>δουσαι αἱ κορυδαλλίδες ἑλεῖν τῷ τ' ἰξῷ καὶ ταῖς ῥάβδοις
                <lb n="3.17.6"/>ἁλίσκονται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
              <p>
                <lb n="3.18.1"/>Ἐπὶ δὲ τοὺς ὀξυβόας κολοιοὺς τοιαύτη τις ἄγρα
                <lb n="3.18.2"/>παρασκευάζεται· ῥάβδον ἐπὶ τῇ γῇ δεῖ πῆξαι μακράν, ἐκ
                <lb n="3.18.3"/>μηρίνθου τ' αὐτῇ προσάψαι βρόχον, μέσον θ' ὕσπληγα,
                <lb n="3.18.4"/>τοὺς ἑκατέρωθεν λύγους τῇ περιστροφῇ καλύπτοντα· ἐπ'
                <lb n="3.18.5"/>ἄκρου δ' αὐτῆς κείσεται καρπὸς ἐλαίας κατευθὺ τετα-
                <lb n="3.18.6" break="no"/>μένου τοῦ βρόχου, κἂν ἐπιψαύσωσιν οἱ κολοιοί, ἡ μὲν
                <lb n="3.18.7"/>ὕσπληξ κατολισθαίνει, ἐνειλιχθεῖσα δ' ἡ ῥάβδος ὀρθοῦται
                <lb n="3.18.8"/>καὶ τὸν βρόχον οὕτως ἐφέλκεται, ὥστε τῶν κολοιῶν τοὺς
                <lb n="3.18.9"/>τραχήλους κατὰ τοὺς τῶν ἀπαγχομένων ἀποληφθῆναι.
                <lb n="3.18.10"/>καὶ τὰς κίσσας δὲ κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον αἱροῦσιν
                <lb n="3.18.11"/>οἱ ἰξευταί.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
              <p>
                <lb n="3.19.1"/>Καὶ ἄλλος κολοιῶν θήρας τρόπος ἐστίν· ἐλαίου τις
                <lb n="3.19.2"/>ἄγγος ἐμπλήσας τίθησιν, ὥστε τοὺς κολοιοὺς ὁρᾶν εἰς
                <lb n="3.19.3"/>αὐτό· οἱ δὲ τὰς μορφὰς ὁρῶντες ἐν τῷ ἄγγει τὰς ἑαυτῶν,
                <lb n="3.19.4"/>κολοιοὺς ἑτέρους νομίζουσι, καὶ εἰς τὸ ἔλαιον καταπτάντες
                <lb n="3.19.5"/>ἐμπηδῶσιν εὐθύς, εἶθ' οὕτω καὶ τὰ πτερὰ καὶ τὰ μέλη
                <lb n="3.19.6"/>πάντα βαρύνονται, τῷ ἐλαίῳ βραχέντες ὥστε ἀποπτῆναι μὴ
                <lb n="3.19.7"/>δύνασθαι, καὶ κατὰ τοῦτον εὐθὺς αἱρεῖσθαι τὸν τρόπον.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
              <p>
                <lb n="3.20.1"/>Αἰγίθαλλον δ' εἴ τις ἀγρεῦσαι βούλοιτο, θηλὴν
                <lb n="3.20.2"/>αἰγὸς πάντοθεν ἰξῷ καταχρίει· ὁ δὲ τὸ γάλα τῆς αἰγὸς
                <lb n="3.20.3"/>πιεῖν ἐπειγόμενος ὑπερίπταται μὲν τὰ θριγκία, πρὸς δὲ τὴν
                <lb n="3.20.4"/>μάνδραν ἐλθὼν τὸ ῥάμφος ἐπὶ τὸν τῆς αἰγὸς ἐρείδει μαζόν,
                <lb n="3.20.5"/>καὶ τοῦ ἰξοῦ μέχρι τῶν ταρσῶν αὐτοῦ διαχυθέντος
                <lb n="3.20.6"/>ἁλίσκεται.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
              <p>
                <lb n="3.21.1"/>Πρὸς δὲ τὴν τοῦ πορφυρίωνος ἄγραν οὔτε ἰξοῦ τις,
                <lb n="3.21.2"/>οὔτε λίνων δεήσεται, ἀλλὰ μόνον που καθήμενον ἐπιτηρή-
                <lb n="3.21.3" break="no"/>σας αὐτόν, ὀρχούμενος κατὰ μικρὸν πλησιάζοι· τῷ δ'
                <lb n="3.21.4"/>οὕτως ἐστὶν ἡ τῆς ὀρχήσεως ὄψις ἡδεῖα, ὥστ' οὐκ ἀπο-
                <lb n="3.21.5" break="no"/>πτήσεται καίπερ ὁρῶν προσιόντα τὸν ἄνδρα, κινήσει
                <lb n="3.21.6"/>δὲ καὶ αὐτὸς ὀρχούμενος τὰ μέλη τὰ ἑαυτοῦ, μέχρις ἂν
                <lb n="3.21.7"/>ἁλῷ γενόμενος ὑπὸ ταῖς χερσὶν τοῦ τὴν ὄρχησιν ἑλομένου
                <lb n="3.21.8"/>διὰ τὴν ἄγραν. καὶ τοὺς 〈σ〉κῶπας δὲ ὀρχούμενοί τε καὶ
                <lb n="3.21.9"/>σκώπτοντες αἱροῦσιν οἱ θηραταί.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
              <p>
                <lb n="3.22.1"/>Τοὺς δ' ἐναλίους ὄρνιθας ἀγκίστροις αἱροῦσιν
                <lb n="3.22.2"/>ἰχθύδια περιθέντες αὐτοῖς, ἀλλὰ καὶ σανίσιν εἰκόνας
                <lb n="3.22.3"/>ἐπιγράψαντες ἰχθύων θηρῶσι τοὺς καταράκτας· σὺν
                <lb n="3.22.4"/>ὁρμῇ γὰρ ὡς ἐπί τινα καταπτάντες ἰχθὺν περιρρήγνυνται
                <lb n="3.22.5"/>ταῖς σανίσι καὶ διαφθείρονται. καὶ βρόχοις δ' ἄλλους καὶ
                <lb n="3.22.6"/>οὐκ ὀλίγους λίνοις τε καὶ πάγαις αἱροῦσι νηχομένους ἢ
                <lb n="3.22.7"/>καὶ πρός τινας ἐξιόντας ἄκρας, ἐν αἷς τὰ πτερὰ ψύχειν ἢ
                <lb n="3.22.8"/>καθεύδειν ἢ μετὰ κόρον εἰώθασιν αἱ ὄρνεις διαναπαύεσθαι.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
              <p>
                <lb n="3.23.1"/>Καὶ παγίσι μὲν καὶ βρόχοις αἱ νῆσσαι θηρῶνται
                <lb n="3.23.2"/>καὶ οἱ λινουργοὶ καὶ οἱ κεγχρῖται καὶ ἄλλα γένη χηνῶν
                <lb n="3.23.3"/>καὶ οἱ ταχεῖς φελλίναι καὶ αἱ φαλαρίδες καὶ πλεῖστα ἕτερα
                <lb n="3.23.4"/>τῶν ἀμφιβίων ὀρνίθων, ἀπατηθέντα τροφῇ· πρὸς γὰρ
                <lb n="3.23.5"/>τοῖς τῶν λιμνῶν ἢ τῶν ποταμῶν χείλεσι κριθὰς κατασπεί-
                <lb n="3.23.6" break="no"/>ρουσιν ἢ ὀλύρας ἢ κέγχρον.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
              <p>
                <lb n="3.24.1"/>Κατὰ δὲ τῶν χηνῶν καὶ ἄλλο τι μεμηχάνηται·
                <lb n="3.24.2"/>ξύλινόν τις χῆνα ποιήσας σχοίνῳ τ' ἐπιδήσας αὐτὸν κατὰ
                <lb n="3.24.3"/>μόνον τῆς λίμνης ἀφίησι, καὶ περὶ τοῦτον συνίασιν οἱ
                <lb n="3.24.4"/>χῆνες τύπτουσί τ' αὐτόν, ὡς ἀλλότριον τῆς αὑτῶν ἀγέλης
                <lb n="3.24.5"/>διώκοντες· ὁ θηρατὴς δ' ἐν καλύβῃ κρυπτόμενος καὶ λε-
                <lb n="3.24.6" break="no"/>πτήν τινα κατέχων μήρινθον, ἐπὶ τὴν γῆν ἕλκει τὸν ξύλινον
                <lb n="3.24.7"/>χῆνα· οἱ δὲ φεύγειν αὐτὸν οἰηθέντες ἀκολουθοῦσι, κἂν
                <lb n="3.24.8"/>εἴσω γένωνται τῶν λίνων διώκοντες· τότε τοὺς κάμακας
                <lb n="3.24.9"/>ἐπισπασάμενος ὁ θηρῶν καὶ τὸ δίκτυον ἀναστήσας, κοινῇ
                <lb n="3.24.10"/>πάντας περικαλύπτει τοὺς χῆνας περὶ τὸν ξύλινον νηχο-
                <lb n="3.24.11" break="no"/>μένους.
              </p>
            </div>
            <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
              <p>
                <lb n="3.25.1"/>Ἀλλ' οὐδ' οἱ καλούμενοι θρᾷκες ὄρνεις, οὐδ' οἱ
                <lb n="3.25.2"/>δυτῖνοι καὶ οἱ κολύμβοι τοὺς θηρατὰς διαφεύγουσι, κἂν
                <lb n="3.25.3"/>πανημέριον νήχωνται, δόλῳ δὲ κἀκείνους ἀγρεύουσιν.
                <lb n="3.25.4"/>ὅταν ἀκίνητον ᾖ διὰ γαλήνην τὸ πέλαγος, εἰς ἄκωπον
                <lb n="3.25.5"/>σκάφος ἐμβάντες πρὸς μικρὸν πλέουσιν, ὡς ἂν μὴ τῆς
                <lb n="3.25.6"/>εἰρεσίας τοὺς ὄρνεις ὁ κτύπος ἀποδιώξειεν, εἶθ' εἷς μὲν
                <lb n="3.25.7"/>ἐπὶ τῆς πρύμνης ἕστηκε λίνον ἐπιφερόμενος, ἕτερος δ'
                <lb n="3.25.8"/>ἐπὶ τῆς πρῴρας τῷ πηδαλίῳ κατὰ μικρὸν προάγων τὸ
                <lb n="3.25.9"/>σκάφος καὶ λύχνον ἐν κεράμῳ φέρων οἷον ἐπιδείκνυσιν,
                <lb n="3.25.10"/>ὅταν πλησιάσῃ τοῖς ὄρνισιν· οἱ δ' οὐ λύχνον, ἀλλ' ἀστέρα
                <lb n="3.25.11"/>δοκοῦντες ὁρᾶν προσιοῦσαν δέχονται τὴν πορθμίδα, γενο-
                <lb n="3.25.12" break="no"/>μένης δ' ἐγγὺς κρύπτει μὲν ἐν τῷ κοίλῳ τῆς νεὼς τὴν
                <lb n="3.25.13"/>λαμπάδα ὁ θηρευτής, ἵνα μὴ γνωσθῇ τοῖς ὀρνέοις ὁ δόλος·
                <lb n="3.25.14"/>τὸ δὲ μακρὸν αὐτοῖς ἐπιρρίπτει λίνον ἁπλώσας καὶ πολ-
                <lb n="3.25.15" break="no"/>λοὺς καλύψας ἐξέλκει.
                <lb n="3.25.16"/>Τοσαῦτά μοι, κράτιστε βασιλεῦ, περὶ τοῦ βίου καὶ τῆς
                <lb n="3.25.17"/>ἄγρας τῶν ὀρνίθων ἔστιν εἰπεῖν· Διονύσιος δ' αὐτὰ παρὰ
                <lb n="3.25.18"/>τοῦ τῆς Λητοῦς Ἀπόλλωνος διδαχθῆναί φησιν.
              </p>
            </div>
          </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
