<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader type="text">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     On the Cavalry Commander from Minor Works (Greek). Machine readable
					text
    </title>
    <author>
     Xenophon
    </author>
    <sponsor>
     Perseus Project, Tufts University
    </sponsor>
    <principal>
     Gregory Crane
    </principal>
    <respStmt>
     <resp>
      Prepared under the supervision of
     </resp>
     <name>
      Lisa Cerrato
     </name>
     <name>
      William Merrill
     </name>
     <name>
      Elli Mylonas
     </name>
     <name>
      David Smith
     </name>
    </respStmt>
    <funder n="org:AnnCPB">
     The Annenberg CPB Project
    </funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Trustees of Tufts University
    </publisher>
    <pubPlace>
     Medford, MA
    </pubPlace>
    <authority>
     Perseus Project
    </authority>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <monogr>
      <author>
       Xenophon
      </author>
      <title>
       Xenophontis opera omnia, vol. 5
      </title>
      <imprint>
       <publisher>
        Oxford, Clarendon Press
       </publisher>
       <date>
        1920 (repr.1969)
       </date>
      </imprint>
     </monogr>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <refsDecl>
    <refState unit="text"/>
    <refState unit="chapter"/>
    <refState unit="section"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="greek">
     Greek
    </language>
    <language ident="en">
     English
    </language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <!--
<change>
<date>6/92</date><respStmt><name>em amp wpm</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>chopped into files</item>
</change>
<change>
<date>6/92 - 7/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>inserted section and chapter tags and TEI header; CheckMarked</item>
</change>
<change>
<date>8/11/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>changed chapters to div2's</item>
</change>
<change>
<date>10/30/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>added HEAD's and REFDECL's; glued minor works together</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split speeches and converted to unicode</item>
      </change>-->
   <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">
    edited markup
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div n="1" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      πρῶτον μὲν θύοντα χρὴ αἰτεῖσθαι θεοὺς ταῦτα
						διδόναι καὶ νοεῖν καὶ λέγειν καὶ πράττειν, ἀφʼ ὧν θεοῖς μὲν κεχαρισμενώτατα
						ἄρξαις ἄν, σαυτῷ δὲ καὶ φίλοις καὶ τῇ πόλει προσφιλέστατα καὶ εὐκλεέστατα
						καὶ πολυωφελέστατα.
     </p>
     <p lang="it">
      prima di tutto, con uno spirito maligno, vengono adorati gli dei di queste cose
						pensano, pensano, dicono e fanno, che gli dei mi benedicano
						Siete i benvenuti, ma a voi, ai vostri amici e alla città, tanti auguri e tanti auguri
						e molto utile.
     </p>
     <p lang="en">
      first of all, with an evil spirit, the gods of these things are worshiped
						they think and think and say and do, let the gods bless me
						You are welcome, but to you and friends and to the city, best wishes and best wishes
						and very useful.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      θεῶν δὲ ἵλεων ὄντων ἀναβιβαστέον μέν σοι ἱππέας, καὶ ὅπως ἀναπληρῶται ὁ κατὰ
						τὸν νόμον ἀριθμὸς καὶ ὅπως τὸ ὂν ἱππικὸν μὴ μειῶται. εἰ δὲ μὴ
						προσαναβήσονται ἱππεῖς, μείονες ἀεὶ ἔσονται. ἀνάγκη γὰρ τοὺς μὲν γήρᾳ
						ἀπαγορεύειν, τοὺς δὲ καὶ ἄλλως ἐκλείπειν.
     </p>
     <p lang="it">
      e degli dei, degli esseri celesti che sono montati da me sui cavalieri, e come il
						la legge del numero e man mano che il cavaliere non diminuisce. altrimenti
						I cavalli sono montati, meno loro. perché c'è bisogno del vecchio
						li vietano, ma altrimenti li escludono.
     </p>
     <p lang="en">
      and of the gods, of the heavenly beings who are mounted by me on the horsemen, and as the
						the number law and as the horseman does not decrease. if not
						Horses are mounted, less are they. for there is need for the old
						they forbid, but otherwise exclude them.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      πληρουμένου γε μὴν τοῦ ἱππικοῦ ἐπιμελητέον μὲν ὅπως τρέφωνται οἱ ἵπποι ὡς ἂν
						δύνωνται πόνους ὑποφέρειν· οἱ γὰρ ἥττους τῶν πόνων οὔτε αἱρεῖν οὔτε
						ἀποφεύγειν δύναιντʼ ἄν. ἐπιμελητέον δὲ ὅπως εὔχρηστοι ὦσιν· οἱ γὰρ αὖ
						ἀπειθεῖς τοῖς πολεμίοις μᾶλλον ἢ τοῖς φίλοις συμμαχοῦσι.
     </p>
     <p lang="it">
      pagato per la carica del cavaliere poiché i cavalli vengono nutriti come se
						possono soffrire dolori;
						evitare il potere. Ma dovrebbero essere gestiti come se fossero utili
						promettere guerre piuttosto o alleati agli amici.
     </p>
     <p lang="en">
      paid for the horseman's charge as the horses are fed as if
						they may suffer pains;
						avoid power. But they should be handled as if they were useful
						promise to wars rather or allies to friends.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      καὶ οἱ λακτίζοντες δὲ ἀναβεβαμένοι ἵπποι ἐκποδὼν ποιητέοι· οἱ γὰρ τοιοῦτοι
						πολλάκις πλείω κακὰ ἢ οἱ πολέμιοι ποιοῦσι. δεῖ δὲ καὶ τῶν ποδῶν
						ἐπιμελεῖσθαι, ὅπως δύνωνται καὶ ἐν τραχείᾳ χώρᾳ ἱππεύειν, εἰδότα ὅτι ὅπου ἂν
						ἀλγῶσιν ἐλαυνόμενοι, ἐνταῦθα οὐ χρήσιμοί εἰσι.
     </p>
     <p lang="it">
      e quelli che calciano, si sollevano come se fossero poeti;
						Spesso navigo male, o lo stesso fanno i nemici. e guarda anche i piedi
						sii diligente, come possono, e cavalcano in terreni accidentati, ovunque
						Piangeranno divertendosi, ma non gli saranno utili.
     </p>
     <p lang="en">
      and those who kick, lifted up as if they were poets; for such
						I often sail badly, or so do the enemies. and look at the feet too
						be diligent, as they are able, and in rough country they ride, for wherever
						They will cry while enjoying themselves, but they are not useful to them.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      τῶν γε μὴν ἵππων ὑπαρχόντων οἵων δεῖ τοὺς ἱππέας αὖ ἀσκητέον, πρῶτον μὲν ὅπως
						ἐπὶ τοὺς ἵππους ἀναπηδᾶν δύνωνται· πολλοῖς γὰρ ἤδη ἡ σωτηρία παρὰ τοῦτο
						ἐγένετο· δεύτερον δὲ ὅπως ἐν παντοίοις χωρίοις ἱππάζεσθαι δυνήσονται· καὶ
						γὰρ οἱ πόλεμοι ἄλλοτε ἐν ἀλλοίοις τόποις γίγνονται.
     </p>
     <p lang="it">
      dei cavalli esistenti che vedono i cavalieri come un asceta, innanzitutto come
						sui cavalli che saltano sono forti: per molti già la salvezza malgrado ciò
						è successo; e in secondo luogo, come in tutti i villaggi, sono forti e
						perché le guerre a volte avvengono in altri posti.
     </p>
     <p lang="en">
      of the existing horses who see the horsemen as an ascetic, first of all as
						on the horses they leap they are strong: for many already salvation in spite of this
						happened; and secondly, as in all villages, they are strong; and
						because wars sometimes take place in other places.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ὅταν δὲ ἤδη ἔποχοι ὦσι, δεῖ αὖ σκοπεῖσθαι ὅπως ἀκοντιοῦσί τε ὡς πλεῖστοι ἀπὸ
						τῶν ἵππων καὶ τἆλλα δυνήσονται ποιεῖν ἃ δεῖ τοὺς ἱππικούς. μετὰ ταῦτα
						ὁπλιστέον καὶ ἵππους καὶ ἱππέας ὡς αὐτοὶ μὲν ἥκιστα τιτρώσκοιντʼ ἄν,
						βλάπτειν δὲ τοὺς πολεμίους μάλιστα δύναιντʼ ἄν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma quando sarai già abbastanza grande, assicurati di mirare velocemente come la maggior parte degli altri
						dei cavalli e i tuoni sono forti per chi vede i cavalieri. Successivamente
						armati di cavalli e di cavalieri, come se fossero armati di frecce,
						ma danneggiano i guerrieri anche se possono.
     </p>
     <p lang="en">
      but when you are already old enough, see that you are aiming as fast as most of
						of the horses and the thunders are strong for anyone who sees the horsemen. Thereafter
						armed with horses and horsemen, as if they were armed with arrows,
						but they harm the warriors even if they can.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἐκ τούτων παρασκευαστέον ὅπως εὐπειθεῖς οἱ ἄνδρες ὦσιν· ἄνευ γὰρ τούτου οὔθʼ
						ἵππων ἀγαθῶν οὔθʼ ἱππέων ἐπόχων οὔθʼ ὅπλων καλῶν ὄφελος οὐδέν. προστατεύειν
						μὲν οὖν τούτων πάντων ὅπως καλῶς γίγνηται τὸν ἵππαρχον εἰκός ἐστιν.
     </p>
     <p lang="it">
      di queste cose sarà preparato mentre convincerai gli uomini a mangiare; perché senza di questo non c'è nulla
						Di buoni cavalli, o di bei tempi, o di buone armi, non c’è alcun beneficio. hanno protetto
						ma la causa di tutte queste cose, poiché è ben fatta, è il vecchio.
     </p>
     <p lang="en">
      of these things shall be prepared as you persuade the men to eat; for without this there is nothing
						Of good horses, or of good times, or of good weapons, there is no benefit. they protected
						but the cause of all these things, as it is well done, is the old man.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ καὶ ἡ πόλις χαλεπὸν ἡγησαμένη πάντα ταῦτα τὸν ἵππαρχον μόνον ὄντα
						ἀπεργάζεσθαι προσαιρεῖται μὲν αὐτῷ συνεργοὺς φυλάρχους, προσέταξε δὲ τῇ
						βουλῇ συνεπιμελεῖσθαι τοῦ ἱππικοῦ, ἀγαθόν μοι δοκεῖ εἶναι τοὺς μὲν φυλάρχους
						παρασκευάζειν συνεπιθυμεῖν σοι τῶν καλῶν τῷ ἱππικῷ, ἐν δὲ τῇ βουλῇ ἔχειν
						ῥήτορας ἐπιτηδείους, ὅπως λέγοντες φοβῶσί τε τοὺς ἱππέας (βελτίονες γὰρ ἂν
						εἶεν φοβούμενοι), καταπραΰνωσί τε τὴν βουλήν, ἤν τι παρὰ καιρὸν χαλεπαίνῃ.
     </p>
     <p lang="it">
      ma anche la città era consacrata da tutte queste cose che esistevano soltanto
						Gli assegnò dei complici della guardia, ma lui li comandò
						con la volontà della cavalleria, è bene per me che le guardie
						si preparano ad augurare cose buone al cavaliere, ma nella volontà che hanno
						ῥητορ Επιτίδειος, come se dicesse: "Temi i cavalieri"
						(hanno paura), calma la volontà, se qualche volta si indebolisce.
     </p>
     <p lang="en">
      but the city also was hallowed by all these things that existed only
						He assigned to him accomplices of the guard, but he commanded the
						with the will of the cavalry, it is good for me that the guards
						they prepare to wish you good things to the horseman, but in the will they have
						ῥητορ Επιτίδειος, as if saying, "Fear the horsemen"
						(they are afraid), soothe the will, if it sometimes weakens.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      ταῦτα μὲν οὖν ὑπομνήματα ὧν δεῖ σε ἐπιμελεῖσθαι· ὡς δʼ ἂν ἕκαστα τούτων
						βέλτιστα περαίνοιτο, τοῦτο δὴ πειράσομαι λέγειν.
     </p>
     <p lang="it">
      questi non sono promemoria di dove ti vede, come se ognuno di questi
						ottimamente passato il tempo, non preoccuparti, dicono.
     </p>
     <p lang="en">
      these are not reminders where he sees you; as if each of these
						optimally past time, don't bother, they say.
     </p>
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      τοὺς μὲν τοίνυν ἱππέας δῆλον ὅτι καθιστάναι
						δεῖ κατὰ τὸν νόμον τοὺς δυνατωτάτους καὶ χρήμασι καὶ σώμασιν ἢ εἰσάγοντα εἰς
						δικαστήριον ἢ πείθοντα.
     </p>
     <p lang="it">
      coloro che mi vedono come cavalieri si ingannano perché lo sono
						vedere secondo la legge i poteri, il denaro e il corpo o entrare in
						tribunale o condanna.
     </p>
     <p lang="en">
      those who see me as horsemen are deceived because they are
						see according to the law the powers and money and body or entering into
						court or conviction.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ἐγὼ δὲ οἶμαι εἰς μὲν τὸ δικαστήριον τούτους εἰσακτέον εἶναι οὓς μὴ εἰσάγων
						διὰ κέρδος ἄν τις δοκοίη τοῦτο ποιεῖν· καὶ γὰρ τοῖς ἧττον δυναμένοις εὐθὺς
						ἂν εἴη ἀποστροφή, εἰ μὴ τοὺς δυνατωτάτους πρώτους ἀναγκάζοις.
     </p>
     <p lang="it">
      ma sono nello stesso cortile di quelli che non entrano
						per guadagno, se gli fanno questo;
						Se c'è un'avversione, se non le prime forze più forti.
     </p>
     <p lang="en">
      but I am in the same court as those who do not enter
						for gain, if they do this to them;
						If there is an aversion, if not the strongest first forces.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἔστι δὲ καὶ οὓς ἄν μοι δοκεῖ τις νέους μὲν τὰ ἐν ἱππικῇ λαμπρὰ λέγων εἰς
						ἐπιθυμίαν καθιστάναι τοῦ ἱππεύειν, τοὺς δὲ κυρίους αὐτῶν ἧττον ἀντιτείνοντας
						ἔχειν, τάδε διδάσκων ὡς ἀναγκασθήσονται μὲν ἱπποτροφεῖν, ἢν μὴ ὑπὸ σοῦ, ὑπʼ
						ἄλλου
      <add>
       γε
      </add>
      διὰ τὰ χρήματα·
     </p>
     <p lang="it">
      e lascia che provi i miei giovani senza lo splendore dell'equitazione.
						fatti volentieri cavalcare, ma opponendosi ai loro padroni
						hanno, quindi, insegnando poiché sono costretti ad addestrare i cavalli, se non sotto di te, sotto
						altrimenti vai per i soldi;
     </p>
     <p lang="en">
      and let him try the youths of me without the splendor of horsemanship.
						willingly made to ride, but opposing their masters
						they have, thus teaching as they are forced to train horses, if not under you, under
						otherwise go for the money;
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἢν δʼ ἐπὶ σοῦ ἀναβῶσιν, ὡς ἀποτρέψεις μὲν τοὺς παῖδας αὐτῶν τῶν πολυτελῶν τε
						καὶ μανικῶν ἱππωνιῶν, ἐπιμελήσῃ δὲ ὡς ἂν ταχὺ ἱππικοὶ γίγνοιντο· λέγοντα δὲ
						οὕτω καὶ ποιεῖν ταῦτα πειρατέον.
     </p>
     <p lang="it">
      se ti attaccano, come impedisci a questi figli del lusso
						e le maniche dei cavalieri, e fai attenzione come se i cavalieri fossero fatti rapidamente;
						allora chi sono questi pirati?
     </p>
     <p lang="en">
      if they attack you, how do you prevent these children of the luxurious
						and horsemen's sleeves, and take care as if horsemen were quickly made;
						so who are these pirates.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      τούς γε μὴν ὄντας ἱππέας ἡ βουλὴ ἄν μοι δοκεῖ
						προειποῦσα ὡς τὸ λοιπὸν δεήσει διπλάσια ἱππάζεσθαι
      <add>
       καὶ
      </add>
      ὡς τὸν μὴ
						δυνάμενον ἵππον ἀκολουθεῖν ἀποδοκιμάσει ἐπιτεῖναι ἂν τρέφειν τε ἄμεινον καὶ
						ἐπιμελεῖσθαι μᾶλλον τῶν ἵππων.
     </p>
     <p lang="it">
      dateli senza essere un cavaliere se il consiglio me lo vuole
						Avevo predetto che avrebbe cavalcato il doppio e che non l'avrebbe fatto
						in grado di disapprovare il seguito
						piuttosto prenditi cura dei cavalli.
     </p>
     <p lang="en">
      give them without being a horseman if the council wants me to
						I foretold that he would ride twice as much and that he would not
						able to disapprove of following
						rather take care of the horses.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      καὶ τοὺς βιαίους δὲ ἵππους ἀγαθόν μοι δοκεῖ εἶναι προρρηθῆναι ὅτι
						ἀποδοκιμασθήσονται. αὕτη γὰρ ἡ ἀπειλὴ πωλεύειν ἂν τοὺς τοιούτους μᾶλλον
						παρορμήσειε καὶ ἱππωνεῖν σωφρονέστερον.
     </p>
     <p lang="it">
      e i cavalli violenti mi fanno bene perché sono predisposti
						sono disapprovati. Perché questa minaccia è ciò che vende le persone in questo modo
						spingere e guidare più forte.
     </p>
     <p lang="en">
      and the violent horses are good for me because they are predisposed
						are frowned upon. Because this threat is what sells people like that
						impel and ride harder.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ καὶ τοὺς ἐν ταῖς ἱππασίαις λακτίζοντας ἵππους προρρηθῆναι ὅτι
						ἀποδοκιμασθήσονται· οὐδὲ γὰρ συντάττειν τοὺς τοιούτους δυνατόν, ἀλλʼ ἀνάγκη,
						ἄν ποι ἐπὶ πολεμίους δέῃ ἐλαύνειν, ὑστάτους
      <del>
       ἂν
      </del>
      αὐτοὺς ἕπεσθαι,
						ὥστε διὰ τὴν τοῦ ἵππου κακουργίαν ἄχρηστος καὶ ὁ ἱππεὺς καθίσταται.
     </p>
     <p lang="it">
      e buono anche a chi è a cavallo, calciando i cavalli, perché
						vengono respinti; poiché non è possibile, ma necessario, comporli
						se qualcuno vuole combattere, si rallegri, se cade,
						così che, a causa della cattiva condotta del cavallo, anche il cavaliere diventa inutile.
     </p>
     <p lang="en">
      and good also to those on horseback, kicking horses, because
						they are rejected; for it is not possible, but necessary, to compose such
						if anyone wants to fight, let them rejoice, if they fall,
						so that because of the horse's misdemeanor, the horseman also becomes useless.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὡς δʼ ἂν καὶ οἱ πόδες εἶεν τῷ ἵππῳ κράτιστοι,
						εἰ μέν τις ἄλλην ἔχει ῥᾴω καὶ εὐτελεστέραν ἄσκησιν, ἐκείνη ἔστω· εἰ δὲ μή,
						ἐγώ φημι χρῆναι πεῖραν ἔχων χύδην καταβαλόντα λίθους τῶν ἐκ τῆς ὁδοῦ ὅσον
						μνααίους καὶ πλέον καὶ μεῖον ἐν τούτοις τὸν ἵππον καὶ ψήχειν καὶ ἐνιστάναι
						ὅταν ἀπὸ τῆς φάτνης ἀποβῇ· βαδίζων γὰρ ἐν τοῖς λίθοις οὔποτε ὁ ἵππος
						παύσεται οὔθʼ ὅταν ψήχηται οὔθʼ ὅταν μυωπίζηται. ὁ δὲ πειραθεὶς τά τε ἄλλα ἃ
						λέγω πιστεύσει καὶ στρογγύλους τοὺς πόδας τοῦ ἵππου ὄψεται.
     </p>
     <p lang="it">
      come se le gambe del cavallo fossero in forma,
						Se c'è un esercizio più inferiore degli altri, che sia, altrimenti;
						Sono famoso per prendere sassi dalla strada alla rinfusa, purché
						Menaeani e più e meno, eppure il cavallo e lo psihein insistono
						quando esce dalla mangiatoia, perché anche il cavallo cammina sulle pietre
						si ferma o quando è avvizzito o quando è miope. Ma cos'altro hai provato?
						Dico credi e vedi le gambe rotonde del cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      as though the horse's legs were fit,
						If there is a more inferior exercise than the others, let it be; if not,
						I am famous for taking stones from the road in bulk, as long as
						Menaeans and more and less, yet the horse and psihein and insist
						when he leaves the manger, for even the horse walks on the stones
						it stops either when it is shriveled or when it is myopic. But what else did you try?
						I say believe and see the round legs of the horse.
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὁπότε γε μὴν οἱ ἵπποι εἰσὶν οἵους δεῖ, ὡς ἂν
						αὐτοὶ οἱ ἱππεῖς ἄριστοι γίγνοιντο, τοῦτο διηγήσομαι. τὸ μὲν τοίνυν τοὺς
						νέους αὐτῶν ἀναπηδᾶν ἐπὶ τοὺς ἵππους πείθοιμεν ἂν αὐτοὺς μανθάνειν· τὸν
						διδάξοντα δὲ παρασχὼν ἐπαίνου δικαίως ἂν τυγχάνοις. τούς γε μὴν πρεσβυτέρους
						τὸν Περσικὸν τρόπον ἀναβάλλεσθαι ὑπʼ ἄλλων προσεθίσας καὶ τούτους ὠφελήσαις
						ἄν.
     </p>
     <p lang="it">
      quindi non sono i cavalli che vede, come se
						questi cavalieri divennero eccellenti, questo dico. loro mi vedono
						i loro giovani saltano sui cavalli per convincersi di poterli indovinare;
						Ma coloro che insegnano lodano giustamente se sei fortunato. chiamateli anziani
						Hai adottato il modo persiano di sottomettersi agli altri e trarne beneficio.
						Se.
     </p>
     <p lang="en">
      therefore be not the horses which he seeth, as if
						these horsemen became excellent, this I tell. they see me
						their young men jump on the horses to be convinced that they can guess them;
						But those who teach give praise justly if you are fortunate. call them elders
						You have adopted the Persian way of deferring to others and benefiting from them.
						if.
     </p>
    </div>
    <div n="18" type="section">
     <p>
      ὅπως γε μὴν ἐν παντοδαποῖς χωρίοις ἔποχοι οἱ ἱππεῖς δυνήσονται εἶναι, τὸ μὲν
						πυκνὰ ἐξάγειν μὴ πολέμου ὄντος ἴσως ὀχληρόν· συγκαλέσαντα δὲ χρὴ τοὺς ἱππέας
						συμβουλεῦσαι αὐτοῖς μελετᾶν, καὶ ὅταν εἰς χώραν ἐλαύνωσι καὶ ὅταν ἄλλοσέ
						ποι, ἐκβιβάζοντας τῶν ὁδῶν καὶ ταχὺ ἐλαύνοντας ἐν τόποις παντοδαποῖς. τοῦτο
						γὰρ ὠφελεῖ μὲν παραπλησίως τῷ ἐξάγειν, ὄχλον δʼ οὐχ ὁμοίως παρέχει.
     </p>
     <p lang="it">
      come in ogni villaggio nell'antichità i cavalli sono forti, i
						spesso fanno emergere un essere guerriero, magari ostile; ma convocando i cavalieri
						ti consulti con loro, studiano, sia quando sono nel paese di Elyanosi, sia quando sono in un altro
						che, scendendo per le strade e salutando rapidamente in posti ovunque. Questo
						perché avvantaggia l’esportatore, ma non fornisce allo stesso modo.
     </p>
     <p lang="en">
      as in every village in ancient times the horses are strong, the
						often bring out a warlike being, perhaps a hostile one; but summoning the horsemen
						you consult with them, they study, both when they are in the country of Elyanosi and when in another
						who, coming down the streets and quickly hailing in places everywhere. this
						because it benefits the exporter, but does not provide in the same way.
     </p>
    </div>
    <div n="19" type="section">
     <p>
      ἐπιτήδειον δὲ ὑπομιμνῄσκειν ὅτι καὶ ἡ πόλις ἀνέχεται δαπανῶσα εἰς τὸ ἱππικὸν
						ἐγγὺς τετταράκοντα τάλαντα τοῦ ἐνιαυτοῦ, ὡς ἢν πόλεμος γίγνηται, μὴ ζητεῖν
						δέῃ ἱππικόν, ἀλλʼ ἐξ ἑτοίμου ἔχῃ παρεσκευασμένῳ χρῆσθαι. ταῦτα γὰρ
						ἐνθυμουμένους εἰκὸς καὶ τοὺς ἱππέας μᾶλλον
      <add>
       ἂν
      </add>
      ἀσκεῖν τὴν ἱππικήν,
						ὅπως, ἢν πόλεμος ἐγείρηται, μὴ ἀμελετήτους ὄντας ἀγωνίζεσθαι δέῃ περί τε τῆς
						πόλεως καὶ περὶ εὐκλείας καὶ περὶ τῆς ψυχῆς.
     </p>
     <p lang="it">
      ma ricorda che anche la città tollera la cavalleria
						una quarantina di talenti veri, come se ci fosse una guerra, non chiedere
						Vuole un cavaliere, ma ha un uso già pronto. perché questi
						ricordando lui e i cavalieri, se praticano l'equitazione,
						così come, se scoppiasse una guerra, non siate negligenti nel combattere
						della città e della grazia e dell'anima.
     </p>
     <p lang="en">
      but remember that even the city tolerates the cavalry
						about forty talents of the real thing, as if there is a war, do not ask
						He wants a horseman, but he has a ready-made use. because these
						remembering him and the horsemen, if they practice horsemanship,
						just as, if war breaks out, don't be negligent in fighting
						of the city and about grace and about the soul.
     </p>
    </div>
    <div n="20" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ καὶ τοῦτο προειπεῖν τοῖς ἱππεῦσιν, ὅτι ἐξάξεις ποτὲ καὶ σὺ αὐτοὺς
						καὶ διὰ παντοίων χωρίων ἡγήσῃ. καὶ ἐν ταῖς μελέταις δὲ ταῖς πρὸ τῆς
						ἀνθιππασίας καλὸν ἐξάγειν ἄλλοτʼ εἰς ἀλλοῖον τόπον· καὶ γὰρ τοῖς ἱππεῦσι καὶ
						τοῖς ἵπποις βέλτιον.
     </p>
     <p lang="it">
      e ditelo anche ai cavalieri, perché non li scaccerete mai
						e condurrò attraverso tutti i villaggi. e nei suoi studi verso di lei
						degli anti-nave, ne portino un altro in un altro luogo; e per i cavalieri e
						a coloro che sono i migliori.
     </p>
     <p lang="en">
      and tell them this also to the horsemen, for you will never drive them out
						and lead through all the villages. and in his studies towards her
						of the anti-shipmen, let them bring out another to another place; and for the horsemen and
						to those who are best.
     </p>
    </div>
    <div n="21" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἀκοντίζειν γε μὴν ἀπὸ τῶν ἵππων ὧδʼ ἂν
						πλεῖστοι μοι δοκοῦσι μελετᾶν, εἰ τοῦτʼ αὖ προείποις τοῖς φυλάρχοις, ὅτι
						αὐτοὺς δεήσει ἡγουμένους τοῖς τῆς φυλῆς ἀκοντισταῖς ἐλαύνειν ἐπὶ τὸ
						ἀκόντιον. φιλοτιμοῖντο γὰρ ἄν, ᾗ τὸ εἰκός, ὡς πλείστους ἕκαστος ἀποδεῖξαι
						ἀκοντιστὰς τῇ πόλει.
     </p>
     <p lang="it">
      Qui non affilano nemmeno uno dei cavalli
						la maggior parte di loro mi sta studiando, se lo dici alle guardie, perché
						Li legò ai sacerdoti della tribù ed essi se ne rallegrarono
						giavellotto. poiché sarebbe ammirevole se, per così dire, come per la maggior parte ciascuno dimostrasse
						non lontano dalla città.
     </p>
     <p lang="en">
      They sharpen not one of the horses here
						most of them are studying me, if you tell the guards, because
						He bound them to the priests of the tribe, and they rejoiced over it
						javelin. for it would be admirable if, as it were, as for the most part each one proved
						not far from the city.
     </p>
    </div>
    <div n="22" type="section">
     <p>
      ἀλλὰ μὴν
      <add>
       καὶ
      </add>
      τοῦ καλῶς γε ὁπλισθῆναι τοὺς ἱππέας οἱ φύλαρχοι ἄν
						μοι δοκοῦσι μέγιστον συλλαμβάνειν, εἰ πεισθείησαν ὅτι πολύ ἐστι πρὸς τῆς
						πόλεως εὐδοξότερον τῇ τῆς φυλῆς λαμπρότητι κεκοσμῆσθαι ἢ μόνον τῇ ἑαυτῶν
						στολῇ.
     </p>
     <p lang="it">
      ma i filarchi non armano neppure i cavalieri se
						Tentano di arrestarmi se sono convinti che sia troppo per lei
						di una città più benedetta dello splendore degli ornamenti della tribù o solo di se stessi
						costume
     </p>
     <p lang="en">
      but the phylarchs do not even arm the horsemen if
						They try to arrest me if they are convinced that it is too much for her
						of a city more blessed than the tribe's splendor of adornment or only of themselves
						costume
     </p>
    </div>
    <div n="23" type="section">
     <p>
      εἰκὸς δὲ μὴ δυσπείστους εἶναι αὐτοὺς τὰ τοιαῦτα, οἵ γε φυλαρχεῖν ἐπεθύμησαν
						δόξης καὶ τιμῆς ὀρεγόμενοι, δυνατοὶ δʼ εἰσὶ
      <del>
       καὶ
      </del>
      τὰ ἐν τῷ νόμῳ
						πορίσαι καὶ ἄνευ τοῦ αὐτοὶ δαπανᾶν τῷ μισθῷ ἐπαναγκάζοντες κατὰ τὸν νόμον
						ὁπλίζεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se non siete miscredenti, questi sono coloro che hanno voluto essere guardiani.
						assetati di gloria e di onore, forti siete anche voi che siete nella legge
						porisa e senza di essa spendono per lo stipendio forzato secondo la legge
						armatevi
     </p>
     <p lang="en">
      But if you are not unbelieving, these are the ones who wished to be guardians.
						hungry for glory and honor, strong are you also those in the law
						porisa and without it they spend on the salary forcing according to the law
						arm yourself
     </p>
    </div>
    <div n="24" type="section">
     <p>
      εἴς γε μὴν τὸ εὐπειθεῖς εἶναι τοὺς ἀρχομένους μέγα μὲν τὸ
      <del>
       καὶ
      </del>
      λόγῳ
						διδάσκειν ὅσα ἀγαθὰ ἔνι ἐν τῷ πειθαρχεῖν, μέγα δὲ καὶ τὸ ἔργῳ
      <del>
       κατὰ τὸν
							νόμον
      </del>
      πλεονεκτεῖν μὲν ποιεῖν τοὺς εὐτάκτους, μειονεκτεῖν δὲ ἐν
						πᾶσι τοὺς ἀτακτοῦντας.
     </p>
     <p lang="it">
      se non gli obbedisci, sono i principi che sono grandi con la ragione
						insegnano tutte le cose buone nella disciplina, ma grandi anche nel lavoro secondo il
							una legge che avvantaggia chi comanda, ma svantaggia gli altri
						tutti quelli cattivi.
     </p>
     <p lang="en">
      if you do not obey it, it is the princes who are great with the reason
						they teach all the good things in discipline, but great also in work according to the
							a law that benefits those in command, but disadvantages others
						all the naughty ones.
     </p>
    </div>
    <div n="25" type="section">
     <p>
      ἰσχυροτάτη δέ μοι δοκεῖ εἶναι παρόρμησις τῶν φυλάρχων εἰς τὸ φιλοτιμεῖσθαι
						αὐτοὺς καλῶς παρεσκευασμένης ἕκαστον τῆς φυλῆς ἡγεῖσθαι,
      <add>
       εἰ
      </add>
      τοὺς
						ἀμφὶ σὲ προδρόμους κοσμήσαις μὲν ὅπλοις ὡς κάλλιστα, ἀκοντίζειν δὲ μελετᾶν
						ἐξαναγκάσαις ὡς μάλιστα, ἡγοῖο δὲ αὐτοῖς ἐπὶ τὸ ἀκόντιον αὐτὸς εὖ μάλα
						μεμελετηκώς.
     </p>
     <p lang="it">
      Non mi sento forte, è l'impulso dei filarchi ad onorare
						quelli ben preparati ciascuno dei leader della corsa, al
						ma nei precursori ti adorni anche di armi, ma affilano e studiano
						in effetti sei costretto, ma gloria a loro sulla lancia
						pensieroso.
     </p>
     <p lang="en">
      I don't feel strong, it's the impulse of the filarchs to honor
						those well-prepared each of the race leaders, to the
						but in the forerunners you adorn yourself with weapons as well, but they sharpen and study
						you are forced as a matter of fact, but glory to them on the spear
						thoughtfully.
     </p>
    </div>
    <div n="26" type="section">
     <p>
      εἰ δὲ καὶ ἆθλά τις δύναιτο προτιθέναι ταῖς φυλαῖς πάντων ὁπόσα ἀγαθὰ
						νομίζουσιν ἀσκεῖσθαι ἐν ταῖς θέαις ὑπὸ τοῦ ἱππικοῦ, τοῦτο πάντας οἶμαι
						Ἀθηναίους γε μάλιστʼ ἂν προτρέπειν εἰς φιλονικίαν. δῆλον δὲ τοῦτο καὶ ἐν
						τοῖς χοροῖς, ὡς μικρῶν ἄθλων ἕνεκεν πολλοὶ μὲν πόνοι, μεγάλαι δὲ δαπάναι
						τελοῦνται. τοὺς μέντοι κριτὰς τοιούτους δεῖ εὑρίσκειν παρʼ οἷς νικῶντες
						μάλιστʼ ἂν ἀγάλλοιντο.
     </p>
     <p lang="it">
      e se sono forti, sono preferiti alle tribù di tutto ciò che è buono
						pensano che sia un esercizio di mira sotto il cavaliere, questo è tutto quello che sono
						Ateniesi, dannati se incitano alla lite. ma anche questo viene fatto
						ai balli, come piccoli sport, molti con dolori, ma grandi spese
						sono eseguite. giudici così saggi si trovano tra i vincitori
						anche se erano belli.
     </p>
     <p lang="en">
      and if they are strong, they are preferred to the tribes of all that is good
						they think it's an exercise in the sights under the horseman, that's all I am
						Athenians, be damned if they incite to quarrel. but this is also done in
						to the dances, like small sports, many with pains, but great expenses
						are performed. such wise judges are found among the victors
						even though they were beautiful.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="2" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἢν δὲ δή σοι ταῦτα πάντα ἐξησκημένοι ὦσιν οἱ
						ἱππεῖς, δεῖ δήπου καὶ τάξιν τινὰ ἐπίστασθαι αὐτοὺς ἐξ ἧς καλλίστας μὲν θεοῖς
						πομπὰς πέμψουσι, κάλλιστα δὲ ἱππάσονται, ἄριστα δὲ μαχοῦνται, ἢν δέῃ, ῥᾷστα
						δὲ καὶ ἀταρακτότατα ὁδοὺς πορεύσονται καὶ διαβάσεις περάσουσιν. ᾗ τοίνυν
						χρώμενοι τάξει δοκοῦσιν ἄν μοι ταῦτα κάλλιστα διαπράττεσθαι, ταύτην νῦν ἤδη
						πειράσομαι δηλοῦν.
     </p>
     <p lang="it">
      se sono sempre addestrati in queste cose
						Cavalieri, guardate qua e là e individuate quella che credete sia la bellezza degli dei.
						ballano bene, cavalcano bene, combattono bene, se vogliono, ῥᾷsta
						ma percorrono anche strade impervie e superano valichi. dove guardano
						tinto così provano se mi è fatto bene, in questo momento
						Sto scherzando, dicono.
     </p>
     <p lang="en">
      if they are always trained in these things
						Riders, look here and there and sort out what you believe to be the beauty of the gods.
						they dance well, they ride well, they fight well, if they want, ῥᾷsta
						but they also walk unshakable roads and pass crossings. where they look
						dyed so they try if this is well done to me, right now
						I'm teasing, they say.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      οὐκοῦν ὑπὸ μὲν τῆς πόλεως ὑπάρχουσι διῃρημέναι φυλαὶ
      <add>
       δέκα
      </add>
      . τούτων
						δʼ ἐγώ φημι χρῆναι πρῶτον μὲν δεκαδάρχους σὺν τῇ τῶν φυλάρχων ἑκάστου γνώμῃ
						καταστῆσαι ἐκ τῶν ἀκμαζόντων τε καὶ φιλοτιμοτάτων καλόν τι ποιεῖν καὶ
						ἀκούειν· καὶ τούτους μὲν πρωτοστάτας δεῖ εἶναι.
     </p>
     <p lang="it">
      Ci sono dieci tribù separate sotto la città. di questi
						Io sono il primo ad avere fama presso i centurioni presso i filarchi di ogni opinione
						diventare uno dei fiorenti e stimati buoni operatori
						stanno ascoltando; e questi sono i primi.
     </p>
     <p lang="en">
      There are ten separate tribes under the city. of these
						I am the first to have a reputation with centurions with the phylarchs of every opinion
						become one of the flourishing and esteemed good doers
						they are listening; and these are the first ones.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      μετὰ δὲ τούτους ἴσους χρὴ τούτοις ἀριθμὸν ἐκ τῶν πρεσβυτάτων τε καὶ
						φρονιμωτάτων ἑλέσθαι οἵτινες τελευταῖοι τῶν δεκάδων ἔσονται. εἰ γὰρ δεῖ καὶ
						ἀπεικάσαι, οὕτω καὶ σίδηρος μάλιστα διατέμνει σίδηρον, ὅταν τό τε ἡγούμενον
						τοῦ τομέως ἐρρωμένον ᾖ καὶ τὸ ἐπελαυνόμενον ἱκανόν.
     </p>
     <p lang="it">
      e dopo questi anche lo stesso numero dei presbiteri
						dei saggi che sono gli ultimi delle decine. perché lo vede anche lui
						dici che anche così il ferro taglia il ferro, quando l'abate
						del campo di flusso ᾖ e della capacità di espansione.
     </p>
     <p lang="en">
      and after these the same number of the presbytes also
						of wise men who are the last of the tens. because he sees it too
						you say, even so iron cuts iron, when the abbot
						of the field of flow ᾖ and the expanding capacity.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      τούς γε μὴν ἐν μέσῳ τῶν πρώτων καὶ τῶν τελευταίων, εἰ οἱ δεκάδαρχοι ἐπιστάτας
						ἕλοιντο καὶ οἱ ἄλλοι ἐφέλοιντο, οὕτως εἰκὸς ἑκάστῳ πιστότατον τὸν ἐπιστάτην
						εἶναι.
     </p>
     <p lang="it">
      non metteteli in mezzo al primo e all'ultimo, per i diaconi
						finché anche gli altri ne hanno beneficiato, così in ogni fedele credente
						È.
     </p>
     <p lang="en">
      do not put them in the middle of the first and the last, for the deacons
						until the others also benefited, so in every faithful believer
						is.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      τὸν μέντοι ἀφηγούμενον ἐκ παντὸς τρόπου δεῖ ἱκανὸν ἄνδρα καθιστάναι. ἀγαθὸς
						γὰρ ὤν, εἴτε ποτὲ δέοι ἐπὶ πολεμίους ἐλαύνειν, ἐγκελεύων ῥώμην ἂν ἐμβάλλοι
						τοῖς ἔμπροσθεν, εἴτʼ αὖ καὶ ἀποχωρεῖν καιρὸς συμβαίνοι, φρονίμως ἀφηγούμενος
						μᾶλλον ἄν, ὡς τὸ εἰκός, σῴζοι τοὺς φυλέτας.
     </p>
     <p lang="it">
      il mentore narrante è visto in tutto e per tutto come un uomo capace. ingenuo
						poiché se mai si rallegrassero per il timore reverenziale delle guerre, non direbbero nulla se lo fossero
						a chi sta davanti, anche se il tempo passa, raccontandolo con saggezza
						piuttosto se, come dice il proverbio, salvi le tribù.
     </p>
     <p lang="en">
      the narrating mentor is in every way seen as a capable man. naive
						for if ever they rejoiced in awe of the wars, they would not say anything if they were
						to those in front, even if time passes by, telling wisely
						rather if, as the proverb, you save the tribes.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      οἱ μέντοι δεκάδαρχοι ἄρτιοι ὄντες πλείω ἴσα μέρη παρέχοιεν ἂν διαιρεῖν ἢ εἰ
						περιττοὶ εἶεν. αὕτη δέ μοι ἡ τάξις ἀρέσκει διὰ τάδε, ὅτι πρῶτον μὲν οἱ
						πρωτοστάται πάντες ἄρχοντες γίγνονται· οἱ δʼ αὐτοὶ ἄνδρες ὅταν ἄρχωσι,
						μᾶλλόν πως οἴονται ἑαυτοῖς προσήκειν καλόν τι ποιεῖν ἢ ὅταν ἰδιῶται ὦσιν·
						ἔπειτα δὲ καὶ ὅταν πρακτέον τι ᾖ, τὸ παραγγέλλειν μὴ ἰδιώταις ἀλλʼ ἄρχουσι
						πολὺ ἁνυτικώτερον.
     </p>
     <p lang="it">
      gli uomini decadi anche esseri più parti uguali prevedono se si dividono o se
						non sono necessari. Non mi piace questo corso per così e così, perché prima di tutto il
						tutti diventano principi; questi uomini, quando diventano principi,
						piuttosto, come ritengono opportuno per se stessi, ciò che dicono o dicono quando sono soli;
						e poi, quando fanno quello che fanno, lo ordinano non ai privati, ma alle autorità
						molto più moderno.
     </p>
     <p lang="en">
      the men decadar even beings more equal parts provide if they divide or if
						they are unnecessary. I don't like this class for so-and-so, because first of all the
						everyone becomes princes; these men, when they become princes,
						rather, as they see fit for themselves, what they say or say when they are alone;
						and then, when they do what they do, they order it, not from private persons, but from the authorities
						much more modern.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      τεταγμένων γε μὴν οὕτω χρή, ὥσπερ καὶ τοῖς φυλάρχοις προαγορεύεται ἡ χώρα ὑπὸ
						τοῦ ἱππάρχου ἐν ᾗ ἑκάστῳ ἐλατέον, οὕτω καὶ τοῖς δεκαδάρχοις παρηγγέλθαι ὑπὸ
						τῶν φυλάρχων ὅπῃ πορευτέον ἑκάστῳ. οὕτω γὰρ προειρημένων πολὺ εὐτακτοτέρως
						ἂν ἔχοι ἢ εἰ ὥσπερ ἐκ θεάτρου ὡς ἂν τύχωσιν ἀπιόντες λυποῦσιν ἀλλήλους.
     </p>
     <p lang="it">
      i patrizi non lo usano in questo modo, così come il paese è interdetto ai filarchi sotto
						dell'Ipparco in ciascuno di essi, così anche dei decadarchi
						delle guardie ovunque andasse. perché sono predestinati in modo molto appropriato
						Se sono del teatro, come se fossero assenti, si compatiscono a vicenda.
     </p>
     <p lang="en">
      patricians do not use it in this way, just as the country is forbidden to the phylarchs under
						of the hipparchus in each of them, so also to the decadarchs
						of the guards wherever he went. because they are so predestined very properly
						If they are from the theater, as if they happen to be absent, they feel sorry for each other.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      καὶ μάχεσθαι δὲ μᾶλλον ἐθέλουσιν οἵ τε πρῶτοι, ἤν τι ἐκ τοῦ πρόσθεν
						προσπίπτῃ, ὅταν εἰδῶσιν ὅτι αὕτη ἡ χώρα αὐτῶν, καὶ οἱ τελευταῖοι, ἤν τι
						ὄπισθεν ἐπιφαίνηται, ἐπιστάμενοι ὅτι αἰσχρὸν λιπεῖν τὴν τάξιν.
     </p>
     <p lang="it">
      e combatteranno, anzi verranno prima, o cosa da prima
						cade, quando vedono che questo è il loro paese, e l'ultimo, qualunque cosa
						Appaiono al contrario, credendo di diffamare la classe.
     </p>
     <p lang="en">
      and they will fight, rather they will come first, or what from before
						falls, when they see that this is their country, and the last, whatever
						They appear backwards, believing that they smear the class.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      ἄτακτοι δʼ ὄντες ἀλλήλους μὲν ταράττουσι καὶ ἐν στεναῖς ὁδοῖς καὶ ἐν
						διαβάσεσι, τοῖς δὲ πολεμίοις οὐδεὶς ἑκὼν ἑαυτὸν τάττει μάχεσθαι. καὶ ταῦτα
						μὲν δὴ πάντα ὑπάρχειν δεῖ ἐκπεπονημένα πᾶσι τοῖς ἱππεῦσιν, εἰ μέλλουσιν
						ἀπροφάσιστοι ἔσεσθαι συνεργοὶ τῷ ἡγουμένῳ.
     </p>
     <p lang="it">
      le creature dispettose non sono uguali, sia nelle strade strette che in
						leggi, ma alle guerre non c'è nessuno che combatte con se stesso. e questi
						se non c'è sempre, vede tutti i cavalieri esausti, se arrivano
						Erano complici indecisi dell'abate.
     </p>
     <p lang="en">
      mischievous creatures are not alike, and in narrow streets and in
						read, but to the wars there is no one who fights with himself. and these
						if there is not always, he sees all the riders exhausted, if they come
						They were undecided accomplices to the abbot.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="3" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      τῶνδέ γε μὴν αὐτῷ ἤδη μέλειν δεῖ τῷ ἱππάρχῳ·
						πρῶτον μὲν ὅπως καλλιερήσει τοῖς θεοῖς ὑπὲρ τοῦ ἱππικοῦ, ἔπειτα ὅπως τὰς
						πομπὰς ἐν ταῖς ἑορταῖς ἀξιοθεάτους ποιήσει, ἔτι δὲ καὶ τἆλλα ὅσα
						ἐπιδεικνύναι δεῖ τῇ πόλει ὅπως ᾗ δυνατὸν κάλλιστα ἐπιδείξει, τά τε ἐν
						Ἀκαδημείᾳ καὶ τὰ ἐν Λυκείῳ καὶ τὰ Φαληροῖ καὶ τὰ ἐν τῷ ἱπποδρόμῳ. καὶ ταῦτα
						μὲν ἄλλα ὑπομνήματα· ὡς δὲ τούτων ἕκαστα κάλλιστʼ ἂν πράττοιτο, νῦν αὐτὰ
						ταῦτα λέξω.
     </p>
     <p lang="it">
      Non venire già da lui, fagli vedere il capitano;
						prima di tutto, come ha coltivato gli dei sul cavaliere, poi come
						una processione nelle feste dei degni poeti, e cosa
						si presenta alla città come meglio può, e
						Accademia e quelli del Liceo e Faliroi e quelli dell'ippodromo. e questi
						con altri promemoria; ma poiché ognuno di questi sarebbe meglio se fatto, ora questo
						è quello che sto dicendo.
     </p>
     <p lang="en">
      Don't come to him already, let him see the captain;
						first of all, as he cultivated to the gods over the horseman, then as the
						a procession in the feasts of the worthy poets, and what
						he shows himself to the city as best he can, and
						Academy and those in Lyceum and Faliroi and those in the hippodrome. and these
						with other reminders; but as each of these would be better if done, now this
						that's what I'm saying.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      τὰς μὲν οὖν πομπὰς οἴομαι ἂν καὶ τοῖς θεοῖς
						κεχαρισμενωτάτας καὶ τοῖς θεαταῖς εἶναι εἰ, ὅσων ἱερὰ καὶ ἀγάλματα ἐν τῇ
						ἀγορᾷ ἐστι, ταῦτα ἀρξάμενοι ἀπὸ τῶν Ἑρμῶν κύκλῳ
      <del>
       περὶ τὴν ἀγορὰν καὶ τὰ
							ἱερὰ
      </del>
      περιελαύνοιεν τιμῶντες τοὺς θεούς. καὶ ἐν τοῖς Διονυσίοις δὲ
						οἱ χοροὶ προσεπιχαρίζονται ἄλλοις τε θεοῖς καὶ τοῖς δώδεκα χορεύοντες.
						ἐπειδὰν δὲ πάλιν πρὸς τοῖς Ἑρμαῖς γένωνται περιεληλακότες, ἐντεῦθεν καλόν
						μοι δοκεῖ εἶναι κατὰ φυλὰς εἰς τάχος ἀνιέναι τοὺς ἵππους μέχρι τοῦ
						Ἐλευσινίου.
     </p>
     <p lang="it">
      i suoi uomini oὖn pompos oiomai anche agli dei
						kecharismenotatas e per gli spettatori è eh, di tutti i santuari e le statue del
						lui è un mercato, questi a partire da Hermes in un cerchio attorno al mercato e al
							ambiente sacro in onore degli dei. e nel Dionisio
						le danze sono lodate ad altri dei e ai dodici danzatori.
						perché ancora ad Hermes nascono perilelacoti, quindi buoni
						mi sembra che sia per tribù affinché i cavalli siano
						Eleusinio.
     </p>
     <p lang="en">
      ts men oὖn pompos oiomai even to the gods
						kecharismenotatas and to the spectators is eh, of all the shrines and statues in the
						he is a market, these starting from the Hermes in a circle around the market and the
							sacred surrounding honoring the gods. and in the Dionysios
						the dances are praised to other gods and to the twelve dancers.
						because again to Hermes they are born perilelacotes, then good
						it seems to me that it is by tribe in order that the horses be
						Eleusinio.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      οὐδὲ δόρατα μὴν παραλείψω ὡς ἥκιστα ἂν ἀλλήλοις ἐπαλλάττοιτο. δεῖ γὰρ μεταξὺ
						τοῖν ὤτοιν τοῦ ἵππου ἕκαστον σχεῖν, εἰ μέλλει φοβερά τε καὶ εὐκρινῆ ἔσεσθαι
						καὶ ἅμα πολλὰ φανεῖσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Non tralascerò nessuna lancia come faretra se le altre non cambiano. per guardare in mezzo
						nel giorno del cavallo ciascuno fa, se viene pauroso, sarà anche acuto
						E se sembra molto.
     </p>
     <p lang="en">
      I will not leave out any spears as a quiver if others do not change. for look in between
						on the day of the horse, each one makes, if it comes fearfully, it will also be sharp
						And if it seems like a lot.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δὲ τῆς εἰς τάχος διελάσεως λήξωσι, τὴν ἄλλην καλὸν ἤδη σχέδην εἰς τὰ
						ἱερά, ᾗπερ καὶ πρόσθεν, διελαύνειν. καὶ οὕτως ὅσα ἔστιν ἡδέα ἰδεῖν ἐν ἵππῳ
						ἀναβεβαμένῳ πάντα ἐπιδεδειγμένα ἔσται καὶ τοῖς θεοῖς καὶ τοῖς ἀνθρώποις.
     </p>
     <p lang="it">
      ma a causa dello scadere del tempo, l'altro bene è già attirato dentro
						santo, sopra e davanti, passa attraverso. E così tutto ciò che si desidera si vede a cavallo
						all'asceso, sia sempre esemplificato sia agli dei che agli uomini.
     </p>
     <p lang="en">
      but because of the expiring of the time, the other good is already drawn into the
						holy, above and before, pass through. And so all that is desired is seen on horseback
						to the ascended one, be it always exemplified both to the gods and to men.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      καὶ ὅτι μὲν ταῦτα οὐκ εἰθισμένοι ποιεῖν οἱ ἱππεῖς εἰσιν οἶδα· γιγνώσκω δὲ ὅτι
						ἀγαθὰ καὶ καλὰ καὶ τοῖς θεαταῖς ἡδέα ἔσται. αἰσθάνομαι δὲ καὶ ἄλλα
						ἀγωνίσματα τοὺς ἱππέας κεκαινουργηκότας, ἐπειδὴ οἱ ἵππαρχοι ἱκανοὶ ἐγένοντο
						πεῖσαι ἃ ἐβουλήθησαν.
     </p>
     <p lang="it">
      e che nonostante ciò non sono abituati a come sono i cavalieri e questo lo so;
						È bello, buono e buono per gli spettatori. Sento anche altre cose
						contesta i cavalieri di Kekainurgikota, perché quelli esistenti ne erano capaci
						credere a ciò che intendevano.
     </p>
     <p lang="en">
      and that despite this they are not used to what the horsemen are like; and I know that
						It is good and good and good for the spectators. I also feel other things
						contests the knights of Kekainurgikota, because the existing ones were capable
						believe what they intended.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν πρὸ τοῦ ἀκοντισμοῦ διελαύνωσιν ἐν Λυκείῳ, καλὸν ἑκατέρας τὰς
						πέντε φυλὰς ἐπὶ
      <del>
       τοῦ
      </del>
      μετώπου ἐλαύνειν, ὥσπερ εἰς μάχην ἡγουμένου
						τοῦ ἱππάρχου καὶ τῶν φυλάρχων ἐν τοιαύτῃ τάξει ἀφʼ ἧς πληρώσεται τοῦ δρόμου
						τὸ πλάτος.
     </p>
     <p lang="it">
      quando passeranno al liceo prima del giavellotto, arrivederci
						cinque clan al fronte esultarono, come in una battaglia di abati
						dell'Ipparco e dei filarchi in quest'ordine poiché è pagato per il viaggio
						la larghezza.
     </p>
     <p lang="en">
      when they pass through the lyceum before the javelin, good bye
						five clans on the front rejoiced, as in a battle of abbot
						of the hipparchus and the phylarchs in this order since he is paid for the road
						the width.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δʼ ὑπερβάλωσι τὸ κεφάλαιον τοῦ ἀντιπροσώπου θεάτρου, χρήσιμον ἂν
						οἴομαι φανῆναι καὶ εἰ καθʼ ὁπόσους μέτριον εἰς τὸ κάταντες δυναμένους ταχὺ
						ἐλαύνειν ἐπιδείξαις τοὺς ἱππέας.
     </p>
     <p lang="it">
      perché non eccedeva il capitale del rappresentante del teatro, utile se
						Penso che si possa vedere che anche se sono moderati nella situazione, diventano forti rapidamente
						lascia che i cavalieri si godano le loro esibizioni.
     </p>
     <p lang="en">
      because he did not exceed the capital of the representative of the theater, useful if
						I think it can be seen that even if they are moderate in the situation they become strong quickly
						let the horsemen enjoy their displays.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      οὐ μέντοι ἀγνοῶ ὅτι, ἢν μὲν πιστεύωσι δυνήσεσθαι ταχὺ ἐλαύνειν, πάνυ ἂν ἡδέως
						ἐπιδείξαιντο· ἢν δὲ ἀμελέτητοι ὦσιν, ὁρᾶν χρὴ ὅπως μὴ οἱ πολέμιοι αὐτοὺς
						τοῦτο δρᾶν ἀναγκάσουσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      Non ignoro il fatto che, se puoi credermi, presto saranno felici, anche se tu non lo fai
						fu dimostrato; ma se venivano trascurati, vedevano il tempo come non lo vedevano questi nemici
						sono costretti a farlo.
     </p>
     <p lang="en">
      I'm not ignorant of the fact that, if you can believe me, they will soon be happy, even if you don't
						it was shown; but if they were neglected, they saw time as these enemies did not
						they are forced to do this.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἔν γε μὴν ταῖς δοκιμασίαις ἡ μὲν τάξις εἴρηται
						μεθʼ ἧς ἂν κάλλιστα ἱππάζοιντο. ἢν δὲ ὁ ἡγούμενος, ἤνπερ ἔχῃ δυνατὸν ἵππον,
						ἐν τῷ ἔξωθεν ἀεὶ στίχῳ περιφέρηται, οὕτως αὐτὸς μὲν ἀεὶ ταχὺ ἐλᾷ καὶ οἱ σὺν
						αὐτῷ ἔξωθεν γιγνόμενοι πάλιν αὖ ταχὺ ἐλῶσιν· ὥστε ἡ μὲν βουλὴ ἀεὶ τὸ ταχὺ
						ἐλαυνόμενον θεάσεται, οἱ δὲ ἵπποι οὐκ ἀπεροῦσιν ἐν μέρει ἀναπαυόμενοι.
     </p>
     <p lang="it">
      ἔν γε ναι ταις τοβαις ο μεν τάσις ηρίτει
						methʼ ἧς ἂn kallista ἱppazindo. ma se l'abate, se ha un cavallo forte,
						nel verso esterno vaga, quindi quello senza ae viene presto e quelli con
						a lui, che viene di nuovo dall'esterno, affinché siano veloci;
						Lo si vede divertirsi, ma i cavalli non sono assenti, parzialmente riposati.
     </p>
     <p lang="en">
      ἔν γε ναι ταις τοβαις ο μεν τάσις ηρίτει
						methʼ ἧς ἂn kallista ἱppazindo. but if the abbot, if he has a strong horse,
						in the outside verse he wanders, so he without ae comes quickly and those with
						to him, being from without again, so that they will be speedy;
						He is seen enjoying himself, but the horses are not absent, partially resting.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν ἐν τῷ ἱπποδρόμῳ ἡ ἐπίδειξις ᾖ, καλὸν μὲν οὕτω πρῶτον τάξασθαι ὡς
						ἂν ἐπὶ μετώπου ἐμπλήσαντες ἵππων τὸν ἱππόδρομον ἐξελάσειαν τοὺς ἐκ τοῦ μέσου
						ἀνθρώπους·
     </p>
     <p lang="it">
      quando non sei nell'ippodromo, sei ben posizionato in primo luogo
						se sul davanti riempivano l'ippodromo di cavalli e li cacciavano dal centro
						persone;
     </p>
     <p lang="en">
      when you are not in the racecourse, you are well placed in the first place as
						if on the front they filled the hippodrome with horses and drove them out of the middle
						people;
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      καλὸν δʼ, ἐπεὶ αἱ φυλαὶ ἐν τῇ ἀνθιππασίᾳ φεύγουσί τε ἀλλήλας καὶ διώκουσι
						ταχέως, ὅταν οἱ ἵππαρχοι ἡγῶνται ταῖς πέντε φυλαῖς, ἑκατέρας διελαύνειν τὰς
						φυλὰς διʼ ἀλλήλων. ταύτης γὰρ τῆς θέας τό τε ἀντιμετώπους προσελαύνειν
						ἀλλήλοις γοργόν, τό τε διελάσαντας τὸν ἱππόδρομον ἀντίους πάλιν στῆναι
						ἀλλήλοις σεμνόν,
     </p>
     <p lang="it">
      bene, le tribù dell'antihippasia fuggono e si perseguitano a vicenda
						velocemente, quando gli happarchi saranno le cinque tribù, una per una
						tribù da altri. poiché è la stessa visione quando si trovano faccia a faccia
						altre gorgoni, poi attraversa l'ippodromo e si rialza
						altri modesti,
     </p>
     <p lang="en">
      good, on the tribes in the antihippasia flee and persecute each other
						quickly, when the happarchis are the five tribes, one by one
						tribe by others. for it is the same view when they come face to face
						other gorgons, then crossing the hippodrome and standing again
						others modest,
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      καὶ τὸ ὑπὸ σάλπιγγος αὖ τὸ δεύτερον θᾶττον ἐπελαύνειν καλόν. στάντας δὲ ἤδη
						τὸ τρίτον αὖ ὑπὸ τῆς σάλπιγγος χρὴ τάχιστα ἀλλήλοις ἐπελαύνειν, καὶ
						διελάσαντας εἰς κατάλυσιν ἤδη ἐπὶ φάλαγγος ἅπαντας καταστάντας, ὥσπερ
						εἰώθατε, πρὸς τὴν βουλὴν προσελαύνειν.
     </p>
     <p lang="it">
      e quello sotto la tromba, affinché il secondo si diffondesse bene. ma sei già in piedi
						la terza parola da sotto la tromba, mentre gli altri avanzano rapidamente, e
						passando in catalisi già su una falange di tutti gli stati, come
						se venissi al consiglio.
     </p>
     <p lang="en">
      and the one under the trumpet, so that the second one would spread good. but you are already standing
						the third word from under the trumpet, while others are rapidly advancing, and
						passing into catalysis already on a phalanx of all states, as
						if you were to come to the council.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      ταῦτά μοι δοκεῖ πολεμικώτερά τε φαίνεσθαι ἂν καὶ καινότερα. τὸ δὲ βραδύτερον
						μὲν τῶν φυλάρχων ἐλαύνειν, τὸν δʼ αὐτὸν τρόπον ἐκείνοις ἱππεύειν, οὐκ ἄξιον
						ἱππαρχίας.
     </p>
     <p lang="it">
      questi mi sembrano più bellicosi, anche se sono più nuovi. ma dopo
						senza che i patrizi si divertano, cavalcano così, non degni
						ipparchia.
     </p>
     <p lang="en">
      these seem more warlike to me, even if they are newer. but later
						without the patricians enjoying themselves, they ride this way, not worthy
						hipparchy.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν ἐν τῷ ἐπικρότῳ ἐν Ἀκαδημέᾳ ἱππεύειν δέῃ, ἔχω τάδε παραινέσαι· εἰς
						μὲν τὸ μὴ ἀποκρούεσθαι ἀπὸ τῶν ἵππων, ὑπτίους ἀναπεπτωκότας ἐλαύνειν, εἰς δὲ
						τὸ μὴ πίπτειν, τοὺς ἵππους ὑπολαμβάνειν ἐν ταῖς ἀναστροφαῖς. τὰ μέντοι ὀρθὰ
						ταχὺ ἐλαύνειν χρή· οὕτω γὰρ τὸ ἀσφαλὲς καὶ τὸ καλὸν θεάσεται ἡ βουλή.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non sei sul trono dell'Accademia, ti ho così consigliato;
						finché non viene respinto dai cavalli, i sottomessi fanno indigestione,
						Non cadere, fanno retromarcia con i cavalli. le zecche sono corrette
						ne approfittino subito, perché così il consiglio è considerato sicuro e buono.
     </p>
     <p lang="en">
      when you are not in the throne in the Academy riding, I have thus advised you;
						as long as it is not repulsed by the horses, the subjugates are indigestion,
						Don't fall, they take the horses in reverse. the mints are correct
						let them quickly take advantage, for thus the council is considered safe and good.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="4" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἔν γε μὴν ταῖς πορείαις ἀεὶ δεῖ τὸν ἵππαρχον
						προνοεῖν ὅπως ἀναπαύῃ μὲν τῶν ἵππων τὰς ἕδρας, ἀναπαύῃ δὲ τοὺς ἱππέας τῷ
						βαδίζειν, μέτριον μὲν ὀχοῦντα, μέτριον δὲ πεζοποροῦντα. τοῦ δὲ μετρίου
						ἐννοῶν οὐκ ἂν ἁμαρτάνοις· αὐτὸς γὰρ μέτρον ἕκαστος τοῦ μὴ λαθεῖν
						ὑπερπονοῦντας.
     </p>
     <p lang="it">
      Se non segui il percorso, vedrai il passato
						prevedere che i sedili restino con i cavalli, ma i cavalieri restino con i
						marciano moderatamente con udito e moderatamente camminando. di media
						non intendo dire se peccate, perché questa è una misura per ciascuno affinché non errano
						lavorare troppo.
     </p>
     <p lang="en">
      If you don't follow the path, you will see the past
						provide that the seats rest with the horses, but the riders rest with the
						they march, moderately with hearing, and moderately walking. of medium
						meaning not if you sin, for this is a measure for each one so that they do not err
						overworking.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ὅταν μέντοι ἀδήλου ὄντος εἰ πολεμίοις ἐντεύξῃ πορεύῃ ποι, κατὰ μέρος χρὴ τὰς
						φυλὰς ἀναπαύειν. χαλεπὸν γὰρ εἰ πᾶσι καταβεβηκόσι πλησιάσειαν οἱ πολέμιοι.
     </p>
     <p lang="it">
      quando vengono incitati gli uomini di un essere ingiusto nelle guerre, che, in parte da
						le tribù riposano. perché se il nemico si avvicinasse da ogni parte,
     </p>
     <p lang="en">
      when the men of an unjust being in wars are incited, who, partly by
						tribes rest. for if the enemy were approaching at every turn,
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      καὶ ἢν μέν γε διὰ στενῶν ὁδῶν ἐλαύνῃς, ἀπὸ παραγγέλσεως εἰς κέρας ἡγητέον· ἢν
						δὲ πλατείαις ἐπιτυγχάνῃς ὁδοῖς, ἀπὸ παραγγέλσεως αὖ πλατυντέον τῆς φυλῆς
						ἑκάστης τὸ μέτωπον· ὅταν γε μὴν εἰς πεδίον ἀφικνῆσθε, ἐπὶ φάλαγγος πάσας τὰς
						φυλὰς
      <add>
       ἀκτέον.
      </add>
      ἀγαθὸν γὰρ καὶ μελέτης ἕνεκα ταῦτα ποιεῖν καὶ τοῦ
						ἥδιον διαπερᾶν τὰς ὁδοὺς ποικίλλοντας ἱππικαῖς τάξεσι τὰς πορείας.
     </p>
     <p lang="it">
      e se cammini per le strade strette, sentirai il corno del capo
						Ma le strade quadrate si ottengono, ordinando al platyne della tribù
						ogni fronte; quando arrivi in ​​campo, su una falange tutti i
						tribù di Atteone. Perché è un buon studio e anche una di queste cose
						Mentre attraversano le strade, variano i loro ranghi equestri.
     </p>
     <p lang="en">
      and if you go through narrow streets, you will hear from the leader's horn
						But square roads are achieved, by ordering from the tribe's platyne
						each front; when you arrive in the field, on a phalanx all the
						tribe of Akteon. For it is a good study and one of these things, too
						As they cross the roads, varying their equestrian ranks.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ὅταν μέντοι ἔξω τῶν ὁδῶν διὰ δυσχωριῶν ἐλαύνητε, μάλα χρήσιμον καὶ ἐν πολεμίᾳ
						καὶ ἐν φιλίᾳ προελαύνειν τῆς φυλῆς ἑκάστης τῶν ὑπηρετῶν οἵτινες, ἢν ἀπόροις
						νάπαις ἐντυγχάνωσι, παριόντες ἐπὶ τὰ εὔπορα δηλώσουσι τοῖς ἱππεῦσιν ᾗ χρὴ
						τὴν ἔλασιν ποιεῖσθαι, ὡς μὴ ὅλαι αἱ τάξεις πλανῶνται.
     </p>
     <p lang="it">
      quando sono fuori strada a causa delle difficoltà abbi pietà, bene utile e in guerra
						e in amicizia si faccia avanti ciascuno dei servi della tribù, chi, se
						hai successo, presente alle ricchezze, dichiara ai cavalieri che il
						l'elasina è scritta, affinché non tutte le classi vadano fuori strada.
     </p>
     <p lang="en">
      when they are out of the way because of hardships have mercy, good useful and in war
						and in friendship let each of the servants of the tribe come forward, who, if
						you are successful, present at the riches, declare to the horsemen that the
						the elasin is written, so that not all the classes go astray.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ διʼ ἐπικινδύνων ἐλαύνητέ που, φρονίμου ἱππάρχου τὸ τῶν προόδων ἄλλους
						προόδους διερευνωμένους προηγεῖσθαι (τὸ γὰρ ὡς ἐκ πλείστου προαισθάνεσθαι
						πολεμίων χρήσιμον καὶ πρὸς τὸ ἐπιθέσθαι καὶ πρὸς τὸ φυλάξασθαι), καὶ τὸ
						ἀναμένειν δὲ ἐπὶ ταῖς διαβάσεσιν, ὡς μὴ κατακόπτωσι τοὺς ἵππους οἱ
						τελευταῖοι τὸν ἡγεμόνα διώκοντες. ἴσασι μὲν οὖν ταῦτα σχεδὸν ἅπαντες,
						καρτερεῖν δʼ ἐπιμελούμενοι οὐ πολλοὶ ἐθέλουσι.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se è per i pericoli, abbi pietà, prudente Ipparco, del progresso degli altri
						i progressi ricercati sono preceduti da
						delle guerre, utile sia per l'attacco che per la difesa), e
						ma aspetta che leggano, affinché i cavalli non vengano colpiti dal
						gli ultimi perseguitarono il sovrano. pari a quasi tutti questi,
						karterein dʼ empilumomeni non molti ethelushi.
     </p>
     <p lang="en">
      But if it is because of the dangers, have mercy where, prudent Hipparchus, the progress of others
						researched advances are preceded by
						of wars, useful both for attack and defense), and
						but wait upon them to read, lest the horses be struck down by the
						the last ones persecuting the ruler. equal to almost all of these,
						karterein dʼ empilumomeni not many ethelushi.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      προσήκει δὲ ἱππάρχῳ ἔτι ἐν εἰρήνῃ ἐπιμελεῖσθαι
						ὅπως ἐμπείρως ἕξει τῆς τε πολεμίας καὶ τῆς φιλίας χώρας· ἢν δʼ ἄρα αὐτὸς
						ἀπείρως ἔχῃ, τῶν ἄλλων γε δὴ τοὺς ἐπιστημονεστάτους ἑκάστων τόπων
						παραλαμβάνειν. πολὺ γὰρ διαφέρει ἡγούμενος ὁ εἰδὼς τὰς ὁδοὺς τοῦ μὴ εἰδότος,
						καὶ ἐπιβουλεύων δὲ πολεμίοις ὁ εἰδὼς τοὺς τόπους τοῦ μὴ εἰδότος πολὺ
						διαφέρει.
     </p>
     <p lang="it">
      ma è dovere del vescovo comportarsi in pace
						come ex esperto della guerra e dell'amicizia della patria;
						ha l'infinito, degli altri vedono gli stati scientifici di ogni luogo
						ricevere. perché l'abate che ha visto le vie è molto diverso da quello che non le ha viste,
						e ideando guerre chi ha visto i luoghi non ha visto molto
						è diverso.
     </p>
     <p lang="en">
      but it behooves a bishop to conduct himself in peace
						as an experienced ex of the war and of the friendship of the country;
						it has infinity, of others see the scientific states of each place
						receive. for the abbot who has seen the ways is very different from the one who has not been,
						and devising wars he who has seen the places he has not seen much
						it differs.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      καὶ κατασκόπων δὲ πρὶν πόλεμον εἶναι δεῖ μεμεληκέναι, ὅπως ἔσονται καὶ ἐκ
						πόλεων ἀμφοτέροις φιλίων καὶ ἐξ ἐμπόρων· πᾶσαι γὰρ αἱ πόλεις τοὺς εἰσάγοντάς
						τι ἀεὶ ὡς εὐμενεῖς δέχονται· καὶ ψευδαυτόμολοι δʼ ἔστιν ὅτε χρήσιμον.
     </p>
     <p lang="it">
      e come spie prima della guerra, sono stati addestrati lì, poiché anche loro provengono da lì
						di città, sia di amici che di mercanti: poiché tutte le città li portano qui
						e se lo accettassero come desiderano, e i falsi rappresentanti non fossero utili.
     </p>
     <p lang="en">
      and as spies before the war, they have been trained there, as they are also from
						of cities both of friends and of merchants: for all the cities bring them in
						what if they accept it as they wish, and false representatives are not useful.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      οὐ μέντοι τοῖς γε κατασκόποις δεῖ ποτε πιστεύοντα φυλακῆς ἀμελεῖν, ἀλλʼ ἀεὶ
						οὕτως κατεσκευάσθαι χρή, ὥσπερ ἢν ἥξοντες εἰσηγγελμένοι ὦσιν οἱ πολέμιοι.
						καὶ γὰρ ἢν πάνυ πιστοὶ ὦσιν οἱ κατάσκοποι, χαλεπὸν ἐν καιρῷ ἀπαγγέλλειν·
						πολλὰ γὰρ ἐν πολέμῳ τὰ ἐμπόδια συμπίπτει.
     </p>
     <p lang="it">
      Non dico alle spie quando i credenti in prigione sono negligenti, ma
						In questo modo è costruito, come se i nemici fossero annunciati.
						e perché se le spie sono fedeli, diranno la verità in tempo;
						poiché in guerra molti ostacoli coincidono.
     </p>
     <p lang="en">
      I don't tell the spies when believers in prison are negligent, but
						In this way it is constructed, as if the enemies were announced.
						and for if the spies are at all faithful, they will tell the truth in time;
						for in war many obstacles coincide.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      τάς γε μὴν ἐξαγωγὰς τοῦ ἱππικοῦ ἧττον ἂν οἱ πολέμιοι αἰσθάνοιντο, εἰ ἀπὸ
						παραγγέλσεως γίγνοιντο μᾶλλον ἢ εἰ ὑπὸ κήρυκος ἢ εἰ ἀπὸ προγραφῆς. ἀγαθὸν
						οὖν καὶ
      <del>
       τὸ
      </del>
      πρὸς τὸ διὰ παραγγέλσεως ἐξάγειν τὸ δεκαδάρχους
						καθιστάναι, καὶ
      <add>
       ἐπὶ
      </add>
      τοῖς δεκαδάρχοις πεμπαδάρχους, ἵνα ὡς
						ἐλαχίστοις ἕκαστος παραγγέλλῃ·
     </p>
     <p lang="it">
      non far uscire il cavaliere se il nemico si sentiva, se da
						su ordinazione, probabilmente venivano realizzati sotto araldo o su prescrizione. Bene
						quindi anche l'ordine di emettere il dekadarco
						è fatto, e sui dekadarchi pembadarchi, in modo che come
						minimi per ordine;
     </p>
     <p lang="en">
      do not bring out the horseman if the enemy felt, if from
						to order, they were probably made either under a herald or by prescription. good
						therefore also the order to issue the dekadarchus
						it is made, and on the dekadarchs pembadarchs, so that as
						minimums per order;
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      καὶ τὸ μέτωπον δὲ οὕτως μηκύνοιεν ἂν τῆς τάξεως ἀταράκτως οἱ πεμπάδαρχοι
						παράγοντες, ὁπότε τούτου καιρὸς εἴη. ὅταν γε μὴν προφυλάττειν δέῃ, ἐγὼ μὲν
						ἀεὶ ἐπαινῶ τὰς κρυπτὰς σκοπάς τε καὶ φυλακάς· οὕτω γὰρ ἅμα μὲν τῶν φίλων
						φυλακαὶ γίγνονται, ἅμα δὲ τοῖς πολεμίοις ἐνέδραι κατασκευάζονται.
     </p>
     <p lang="it">
      e il fronte non veniva mosso in questo modo, se l'ordine non veniva mosso dai comandanti
						fattori, quindi è il momento. quando non ti proteggi, io no
						oh, lodo i tuoi scopi nascosti e la tua prigione;
						Si fanno le prigioni, ma per le guerre si fanno imboscate.
     </p>
     <p lang="en">
      and the front was not moved like this, if the order was unmoved by the commanders
						factors, so it's time. when you don't protect yourself, I don't
						oh, I praise the hidden purposes you and your prison;
						Prisons are made, but ambushes are made for wars.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      καὶ αὐτοὶ μὲν δυσεπιβουλευτότεροί εἰσιν ἀφανεῖς ὄντες, τοῖς δὲ πολεμίοις
						φοβερώτεροι. τὸ γὰρ εἰδέναι μὲν ὅτι εἰσί που φυλακαί, ὅπου δʼ εἰσὶ καὶ
						ὁπόσαι μὴ εἰδέναι, τοῦτο θαρσεῖν μὲν κωλύει τοὺς πολεμίους, ὑποπτεύειν δὲ
						ἀναγκάζει πάντα τὰ χωρία· αἱ δὲ φανεραὶ φυλακαὶ δῆλα παρέχουσι καὶ τὰ δεινὰ
						καὶ τὰ εὐθαρσῆ.
     </p>
     <p lang="it">
      e questi sono esseri invisibili che sono più inconcepibili, ma per il
						più fantastico. poiché mi è noto che sei in prigione, dovunque tu sia
						perché non lo sanno, questo coraggio non ostacola le guerre, ma lo sospettano
						costringe sempre i villaggi, ma anche le prigioni aperte procurano sofferenze
						e l'audacia.
     </p>
     <p lang="en">
      and these are invisible beings who are more unconscionable, but to the
						more awesome. for it is known to me that you are in prison, wherever you are
						because they do not know, this courage does not hinder the wars, but they suspect
						it always forces the villages; but the open prisons also provide the sufferings
						and the audacity.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἔτι δὲ τῷ
      <del>
       μὲν
      </del>
      κρυπτὰς ἔχοντι φυλακὰς ἐξέσται μὲν φανεροῖς ὀλίγοις
						ἔμπροσθεν τῶν κρυπτῶν φυλάττοντα πειρᾶσθαι τοὺς πολεμίους εἰς ἐνέδρας
						ὑπάγειν· ἀγρευτικὸν δὲ καὶ ὄπισθεν τῶν κρυπτῶν ἄλλοις φανεροῖς ἔστιν ὅτε
						φυλάττειν· καὶ τοῦτο γὰρ ἐξαπατητικὸν τῶν πολεμίων ὁμοίως τῷ πρόσθεν
						εἰρημένῳ.
     </p>
     <p lang="it">
      ma per chi è nascosto è una prigione che ai pochi visibili è esposta
						davanti alle cripte la guardia tenta i guerrieri in un'imboscata
						nascondersi; ma nel deserto e dietro le cripte altri si manifestano quando
						attenzione, perché questo è un ingannatore di guerre allo stesso modo del primo
						ad Irimene.
     </p>
     <p lang="en">
      but to him who is hidden there is a prison that is exposed to a few that are visible
						in front of the crypts guarding tempts the warriors into ambush
						hide; but in the wilderness and behind the crypts others are manifest when
						beware, for this is a deceiver of wars in the same way as the former
						to Irimene.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἀλλὰ μὴν φρονίμου γε ἄρχοντος καὶ τὸ μήποτε
						κινδυνεύειν ἑκόντα, πλὴν ὅπου ἂν πρόδηλον ᾖ ὅτι πλέον ἕξει τῶν πολεμίων· τὸ
						δὲ ὑπηρετεῖν τὰ ἥδιστα τοῖς πολεμίοις προδοσία τῶν ξυμμάχων δικαίως ἂν
						μᾶλλον ἢ ἀνδρεία κρίνοιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      ma non preoccuparti, Signore
						sono in pericolo, tranne dove si dimostra che ormai le guerre sono sei;
						Ma lasciamo che i nemici della guerra servano giustamente al tradimento dei guerrieri, se
						piuttosto, era una questione di coraggio.
     </p>
     <p lang="en">
      but don't worry about it, lord
						are in danger, except where it is shown that there are now six of the wars;
						But let the enemies of war serve the treachery of the warriors justly, if
						rather, it was a matter of courage.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      σῶφρον δὲ καὶ τὸ ἐκεῖσε ὁρμᾶν ὅπου ἂν ἀσθενῆ τὰ τῶν πολεμίων ᾖ, κἂν πρόσω
						ὄντα τυγχάνῃ. τὸ γὰρ σφόδρα πονῆσαι ἀκινδυνότερον ἢ πρὸς τοὺς κρείττους
						ἀγωνίζεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      sofro e che corrono dovunque la guerra sia debole, e
						Succede. Poiché provi un forte dolore, è più pericoloso o nei confronti di coloro che sono maledetti
						fai fatica.
     </p>
     <p lang="en">
      sophro and that they rush to wherever the war is weak, and
						It happens. Because you are in severe pain, it is more dangerous or towards those who are cursed
						you struggle.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      ἢν δέ πῃ εἰς μέσον φιλίων τειχέων εἰσίωσιν οἱ πολέμιοι, κἂν πολὺ κρείττους
						ὄντες, καλὸν μὲν ἐντεῦθεν ἐπιχειρεῖν ὁποτέρωθι ἂν λελήθῃς παρών, καλὸν δὲ
						καὶ ἅμα ἀμφοτέρωθεν. ὅταν γὰρ οἱ ἕτεροι ἀποχωρῶσιν, οἱ ἐκ τοῦ ἐπὶ θάτερα
						ἐλαύνοντες ταράττοιεν μὲν ἂν τοὺς πολεμίους, σῴζοιεν δʼ ἂν τοὺς φίλους.
     </p>
     <p lang="it">
      se non in mezzo a mura amiche lasciate stare gli avversari, anche se sono molto
						tu, è bene se provi a fare il contrario se sei presente, ma è bene
						e se su entrambi i lati. perché quando gli altri se ne andranno, quelli di quell'epoca
						Ascoltare i problemi dei guerrieri, salvare la vita degli amici.
     </p>
     <p lang="en">
      if not in the midst of friendly walls let the adversaries stand, even though they are very
						you, it is good if you try to do the opposite if you are present, but it is good
						and if on both sides. for when the others depart, those from the on thatera
						Hearing the troubles of the warriors, saving the lives of the friends.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      καὶ τὸ μὲν διὰ κατασκόπων πειρᾶσθαι εἰδέναι τὰ τῶν πολεμίων πάλαι εἴρηται ὡς
						ἀγαθόν ἐστιν· ἐγὼ δὲ πάντων ἄριστον νομίζω εἶναι τὸ αὐτὸν πειρᾶσθαι, ἢν ᾖ
						ποθεν ἐξ ἀσφαλοῦς, θεώμενον τοὺς πολεμίους ἀθρεῖν ἤν τι ἁμαρτάνωσι.
     </p>
     <p lang="it">
      e si dice che lo sia la tentazione delle spie, che conoscono le cose della guerra
						è buono, ma penso che sia bene tentarlo, se
						fuori sicurezza, vedendo i guerrieri come innocenti o peccatori.
     </p>
     <p lang="en">
      and the temptation of spies, knowing the things of war, is said to be
						it is good, but I think it is good to tempt him, if
						out of safety, seeing the warriors as innocent or sinning.
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      καὶ τὸ μὲν κλαπῆναι δυνατὸν πέμπειν χρὴ τοὺς ἐπιτηδείους κλέψοντας, τὸ δʼ
						ἁρπασθῆναι ἐγχωροῦν ἐφιέναι τοὺς ἁρπάσοντας. ἢν δὲ πορευομένων ποι τῶν
						πολεμίων ἀπαρτᾶταί τι ἀσθενέστερον τῆς αὑτοῦ δυνάμεως ἢ θαρροῦν
						ἀποσκεδαννύηται, οὐδὲ τοῦτο χρὴ λανθάνειν· ἀεὶ μέντοι
      <add>
       τῷ
      </add>
      ἰσχυροτέρῳ τὸ ἀσθενέστερον θηρᾶν.
     </p>
     <p lang="it">
      e quello che viene rubato potentemente rubando i funerali, il secondo
						Prendono, perdonano a chi rapisce. ma di chi è in viaggio
						Delle guerre è necessario ciò che è più debole della sua potenza o osa
						è divertente, non lasciare che questo tempo indugi;
						Il più forte preda del più debole.
     </p>
     <p lang="en">
      and the one that is stolen mightily by stealing the funerals, the second
						They seize, they forgive those who seize. but of those who are traveling
						of wars is necessary what is weaker than his power or they dare
						it's fun, don't let this time linger;
						The stronger preys on the weaker.
     </p>
    </div>
    <div n="18" type="section">
     <p>
      δυνατὸν δὲ προσέχοντι τὸν νοῦν ταῦτα καταμανθάνειν, ἐπεὶ καὶ τὰ
						βραχυγνωμονέστερα ἀνθρώπου θηρία, οἵ τε ἴκτινοι δύνανται ὃ ἂν ἀφύλακτον ᾖ
						ἀφαρπάσαντες εἰς τὸ ἀσφαλὲς ἀποχωρεῖν πρὶν ληφθῆναι, καὶ οἱ λύκοι δὲ τά τε
						ἐρημούμενα φυλακῆς ἀγρεύουσι καὶ τὰ ἐν τοῖς δυσοράτοις κλέπτουσι,
     </p>
     <p lang="it">
      ma stando attenti a tenere presenti queste cose, anche il
						bestie più basse dell'uomo, abbastanza forti da proteggere
						cercando la salvezza, se ne vanno prima che venga presa, insieme ai lupi
						Vagano per i deserti della prigione e rubano ciò che è nascosto alla vista,
     </p>
     <p lang="en">
      but being careful to keep these things in mind, also the
						beasts shorter than man, who are strong enough to protect
						grasping for safety, they depart before it is taken, and the wolves
						They roam the deserts of the prison and steal what is hidden from sight,
     </p>
    </div>
    <div n="19" type="section">
     <p>
      κἂν μεταθέων γέ τις ἐπιγίγνηται κύων, ἢν μὲν ἥττων ᾖ, τούτῳ ἐπιτίθεται, ἢν δὲ
						κρείττων, ἀποσπάσας ὅ τι ἂν ἔχῃ ἀποχωρεῖ. ὅταν δέ γε φυλακῆς καταφρονήσωσι
						λύκοι, τάξαντες ἑαυτῶν τοὺς μὲν ἀπελάσαι τὴν φυλακήν, τοὺς δὲ ἁρπάζειν, οὕτω
						τὰ ἐπιτήδεια πορίζονται.
     </p>
     <p lang="it">
      ἀν ἀν ὅν Υττον ᾖ
						Kreitton, portando via ciò che è rimasto. quando non c'è prigione per il disprezzo
						I lupi, nelle loro stesse file, li mandi in prigione, ma loro li sequestrano, così
						gli studi sono terminati.
     </p>
     <p lang="en">
      ἀν ἀν ὅν Υττον ᾖ
						Kreitton, taking away whatever has left. when there is no prison for contempt
						Wolves, in their own ranks, you send them to prison, but they seize them, so
						the studies are completed.
     </p>
    </div>
    <div n="20" type="section">
     <p>
      θηρίων γε μὴν δυναμένων τὰ τοιαῦτα φρονίμως λῄζεσθαι, πῶς οὐκ ἄνθρωπόν γε
						ὄντα εἰκὸς σοφώτερον τούτων φαίνεσθαι ἃ καὶ αὐτὰ τέχνῃ ὑπʼ ἀνθρώπου
						ἁλίσκεται;
     </p>
     <p lang="it">
      bestie che non sono forti
						Essendo più saggio di questi, fa lo stesso anche sotto un essere umano.
						si sta muovendo?
     </p>
     <p lang="en">
      beasts that are not strong
						Being wiser than these, he also does this under a human being.
						is it moving?
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="5" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      κἀκεῖνό γε μὴν εἰδέναι ἱππικοῦ ἀνδρός, ἐκ
						πόσου ἂν ἵππος πεζὸν ἕλοι καὶ ἐξ ὁπόσου βραδεῖς ἵπποι ταχεῖς ἂν ἀποφύγοιεν.
						ἱππαρχικὸν δὲ καὶ χωρία γιγνώσκειν ἔνθα πεζοὶ κρείττους ἱππέων καὶ ἔνθα
						πεζῶν κρείττους ἱππῆς.
     </p>
     <p lang="it">
      ἀκεῖνο γε ἀδεναι ηπικός andros, ἐκ
						quanto costa se tutti i cavalli sono a piedi e perché cavalli lenti e cavalli veloci se scappano.
						E la cavalleria e i villaggi erano conosciuti dai fanti, dai cavalieri e dai cavalieri.
						a piedi e a cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      ἀκεῖνο γε ἀδεναι ηπικός andros, ἐκ
						how much if all horses are on foot and why slow horses and fast horses if they escape.
						And the cavalry and the villages were known to the footmen, the horsemen, and the horsemen.
						on foot and on horseback.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      χρὴ δὲ μηχανητικὸν εἶναι καὶ τοῦ πολλοὺς μὲν φαίνεσθαι τοὺς ὀλίγους ἱππέας,
						πάλιν δʼ ὀλίγους τοὺς πολλούς, καὶ τοῦ δοκεῖν παρόντα μὲν ἀπεῖναι, ἀπόντα δὲ
						παρεῖναι, καὶ τοῦ μὴ τὰ τῶν πολεμίων μόνον κλέπτειν ἐπίστασθαι, ἀλλὰ καὶ
						τοὺς ἑαυτοῦ ἱππέας ἅμα κλέπτοντα ἐξ ἀπροσδοκήτου τοῖς πολεμίοις ἐπιτίθεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma meccanicamente sono anche tanti, ma i pochi cavalieri si vedono,
						ancora una volta, i pochi sono molti, e cercano di essere presenti se sono assenti, ma assenti
						sembra, e si ritiene, che non vengano rubate solo le cose di guerra, ma anche
						Attaccò i suoi stessi cavalieri rubandoli inaspettatamente ai guerrieri.
     </p>
     <p lang="en">
      but mechanically there are also many, but the few horsemen are visible,
						again, the few are the many, and they try to be present if they are absent, but absent
						it seems, and it is believed that not only the things of war are stolen, but also
						He attacked his own horsemen by stealing them unexpectedly from the warriors.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ μηχάνημα καὶ τὸ δύνασθαι, ὅταν μὲν τὰ ἑαυτοῦ ἀσθενῶς ἔχῃ, φόβον
						παρασκευάζειν τοῖς πολεμίοις ὡς μὴ ἐπίθωνται, ὅταν δʼ ἐρρωμένως, θάρσος
						αὐτοῖς ἐμποιεῖν ὡς ἐγχειρῶσιν. οὕτω γὰρ αὐτὸς μὲν ἂν ἥκιστα κακῶς πάσχοις,
						τοὺς δὲ πολεμίους μάλιστʼ ἂν ἁμαρτάνοντας λαμβάνοις.
     </p>
     <p lang="it">
      ma un buon artificio e potere, quando ha cose deboli di sé, paura
						si preparano per i guerrieri poiché non hanno, quando arriva, coraggio
						Li trattano come un'operazione. perché anche se dovesse soffrire molto,
						ma i guerrieri, infatti, se peccavano, li ricevevano.
     </p>
     <p lang="en">
      but a good device and power, when he has weak things of himself, fear
						they prepare for the warriors as they do not, when it comes, courage
						They treat them like an operation. for even if he were to suffer badly,
						but the warriors, indeed, if they sinned, they received them.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅπως δὲ μὴ προστάττειν δοκῶ ἀδύνατα, γράψω καὶ
						ὡς ἂν γίγνοιτο τὰ δοκοῦντα αὐτῶν χαλεπώτατα εἶναι. τὸ μὲν τοίνυν μὴ
						σφάλλεσθαι ἐγχειροῦντα διώκειν ἢ ἀποχωρεῖν ἐμπειρία ποιεῖ ἵππων δυνάμεως.
						πῶς δʼ ἂν ἐμπείρως ἔχοις; εἰ προσέχοις τὸν νοῦν ἐν ταῖς μετὰ φιλίας
						ἀνθιππασίαις οἷοι ἀποβαίνουσιν ἐκ τῶν διώξεων τε καὶ φυγῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma siccome non mi proteggono, cerco di essere impossibile, scriverò anche
						come se i loro assaggiatori fossero fatti per essere poveri. Non la pensano così
						gli errori vengono commessi da coloro che perseguono o lasciano l'esperienza che ha potenza.
						come fai a sapere se hai esperienza? se presti attenzione alla mente in loro con amicizia
						antihippasiani che vengono dalle persecuzioni e dai fuggiaschi.
     </p>
     <p lang="en">
      But as they do not protect me, I try to be impossible, I will also write
						as if their tasters were made to be poor. They don't think so
						mistakes are made by those who pursue or leave experience who has horse power.
						how do you know if you have experience? if you pay attention to the mind in them with friendship
						antihippasians who come from the persecutions and fugitives.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ὅταν μέντοι βούλῃ τοὺς ἱππέας πολλοὺς φαίνεσθαι, ἓν μὲν πρῶτον ὑπαρχέτω,
						ἤνπερ ἐγχωρῇ, μὴ ἐγγὺς τῶν πολεμίων ἐγχειρεῖν ἐξαπατᾶν· καὶ γὰρ ἀσφαλέστερον
						τὸ πρόσω καὶ ἀπατητικώτερον. ἔπειτα δὲ χρὴ εἰδέναι ὅτι ἁθρόοι μὲν ἵπποι
						πολλοὶ φαίνονται διὰ τὸ μέγεθος τοῦ ζῴου, διασπειρόμενοι δʼ εὐαρίθμητοι
						γίγνονται.
     </p>
     <p lang="it">
      quando gli uomini vedono molti cavalieri, uno sta per primo,
						se viene perdonato, non vicino alle guerre commettono inganni perché è più sicuro
						il fronte e il più ingannevole. Ma poi seppero che c'erano folle di cavalli
						molti sono visti a grandezza naturale, sparsi e innumerevoli
						diventano
     </p>
     <p lang="en">
      when men see many horsemen, one stands first,
						if it be forgiven, not near the wars they commit deceit; for it is safer
						the front and most deceptive. But then they knew that there were crowds of horses
						many are seen for the size of life, scattered and uncountable
						they become
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ἔτι δʼ ἂν πλέον σοι τὸ ἱππικὸν τοῦ ὄντος φαίνοιτο, εἰ τοὺς ἱπποκόμους εἰς
						τοὺς ἱππέας ἐνισταίης μάλιστα μὲν δόρατα, εἰ δὲ μή, ὅμοια δόρασιν ἔχοντας,
						ἤν τε ἑστηκὸς ἐπιδεικνύῃς τὸ ἱππικὸν ἤν τε παράγῃς· ἀνάγκη γὰρ τὸν ὄγκον τῆς
						τάξεως οὕτω μείζω τε καὶ πυκνότερον φαίνεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      perché se ora ti sembrasse il cavaliere dell'essere, ai cavalieri dentro
						infatti i cavalieri con lance, se non hanno una lancia simile,
						se dovessi mettere in mostra la tua abilità equestre o se dovessi produrla;
						ordine, più lo riduco, più appare denso.
     </p>
     <p lang="en">
      for if now the horseman of the being seemed to you, to the horsemen in
						indeed the horsemen with spears, if not, having a similar spear,
						if you were to show off the horsemanship or if you were to produce it;
						order, the more I reduce it, the denser it appears.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἢν δʼ αὖ τοὺς πολλοὺς ὀλίγους βούλῃ δοκεῖν εἶναι, ἢν μέν σοι χωρία ὑπάρχῃ οἷα
						συγκρύπτειν, δῆλον ὅτι τοὺς μὲν ἐν τῷ φανερῷ ἔχων, τοὺς δʼ εἰς τὸ ἄδηλον
						ἀποκρύπτων κλέπτοις ἂν τοὺς ἱππέας· ἢν δὲ πᾶν καταφανὲς ᾖ τὸ χωρίον, δεκάδας
						χρὴ στοιχούσας ποιήσαντα διαλειπούσας παράγειν, καὶ τοὺς μὲν πρὸς τῶν
						πολεμίων ἱππέας ἑκάστης δεκάδος ὀρθὰ τὰ δόρατα ἔχειν, τοὺς δʼ ἄλλους ταπεινὰ
						καὶ μὴ ὑπερφανῆ.
     </p>
     <p lang="it">
      Se vede i tanti pochi che vogliono provarci è così, se abito nei villaggi qualcosa c'è
						si scontrano, dicono che li ho allo scoperto, quelli che vedi nel nascosto
						ladri nascosti, se i cavalieri ma se sono visibili ovunque, nel villaggio, a decine;
						Quando chiedevi cosa interrompevi per produrre, e l'uno all'altro
						i cavalieri da guerra di ogni grado tengono le lance dritte, gli altri basse
						e non orgoglioso.
     </p>
     <p lang="en">
      If he sees the many few who want to try it is, if I live in the villages there is something
						they clash, they say that I have them in the open, those you see in the hidden
						hidden thieves, if the horsemen; but if you are visible everywhere, the village, dozens
						When you were asking what you were interrupting to produce, and the ones to the ones
						war horsemen of each rank have their spears straight, the others lowly
						and not proud.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      φοβεῖν γε μὴν τοὺς πολεμίους καὶ ψευδενέδρας οἷόν τε καὶ ψευδοβοηθείας καὶ
						ψευδαγγελίας ποιοῦντα. θαρσοῦσι δὲ μάλιστα πολέμιοι, ὅταν
      <add>
       ὄντα
      </add>
      τοῖς ἐναντίοις πράγματα καὶ ἀσχολίας πυνθάνωνται.
     </p>
     <p lang="it">
      non abbiate paura delle guerre e dei falsi agguati e dei falsi aiuti e
						di spergiuro. ma i Tharsusi sono davvero nemici, quando lo sono
						contro coloro che sono contrari alle cose e all'operosità si radunano.
     </p>
     <p lang="en">
      do not be afraid of wars and false ambushes and false help and
						of perjury. but the Tharsusi are indeed enemies, when they are
						against those who are against things and busyness are gathered.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      τούτων δὲ γεγραμμένων μηχανᾶσθαι αὐτὸν χρὴ πρὸς τὸ παρὸν ἀεὶ ἀπατᾶν· ὄντως
						γὰρ οὐδὲν κερδαλεώτερον ἀπάτης ἐν πολέμῳ.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma di queste parole scritte si sbaglia per il presente
						poiché nulla è più redditizio della frode in guerra.
     </p>
     <p lang="en">
      But of these written words, he is mistaken for the present
						for nothing is more profitable than fraud in war.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ὁπότε γὰρ καὶ οἱ παῖδες, ὅταν παίζωσι ποσίνδα, δύνανται ἀπατᾶν προΐσχοντες
						ὥστε ὀλίγους τʼ ἔχοντες πολλοὺς δοκεῖν ἔχειν καὶ πολλοὺς προέχοντες ὀλίγους
						φαίνεσθαι ἔχειν, πῶς οὐκ ἄνδρες γε τῷ ἐξαπατᾶν προσέχοντες τὸν νοῦν δύναιντʼ
						ἂν τοιαῦτα μηχανᾶσθαι;
     </p>
     <p lang="it">
      quindi anche i bambini, quando giocano a posinda, possono ingannare se stessi
						affinché i pochi che hanno molti cerchino di avere molti che guidino i pochi
						sembrano avere, come mai ci sono uomini che ingannano la mente stando attenti
						se questo è il meccanismo?
     </p>
     <p lang="en">
      therefore even the children, when they play posinda, can deceive themselves
						so that the few who have many try to have many who lead the few
						they seem to have, how are there men who deceive the mind by being careful
						if that's the mechanism?
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      καὶ ἐνθυμούμενος δʼ ἂν τὰ ἐν τοῖς πολέμοις πλεονεκτήματα εὕροι ἄν τις τὰ
						πλεῖστα καὶ μέγιστα σὺν ἀπάτῃ γεγενημένα. ὧν ἕνεκα ἢ οὐκ ἐγχειρητέον ἄρχειν
						ἢ τοῦτο σὺν τῇ ἄλλῃ παρασκευῇ καὶ παρὰ θεῶν αἰτητέον δύνασθαι ποιεῖν καὶ
						αὐτῷ μηχανητέον.
     </p>
     <p lang="it">
      e ricordando che se i vantaggi nelle guerre sono grandi, se il
						Soprattutto sei un imbroglione nato. dove esiste una sola o nessuna autorità competente
						oppure preparalo insieme all'altro
						Aὐῷ makineteon.
     </p>
     <p lang="en">
      and remembering that if the advantages in wars are large, if the
						Most of all you are a born cheater. where there is only one or no applicable authority
						or prepare this together with the other
						Aὐῷ makineteon.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      οἷς δὲ θάλαττα πρόσεστιν, ἀπατητικὸν καὶ τὸ πλοῖα παρασκευαζόμενον πεζῇ τι
						πρᾶξαι καὶ τὸ πεζῇ προσποιούμενον ἐπιβουλεύειν κατὰ θάλατταν ἐπιχειρῆσαι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma colui che viene falsamente, perfidamente, e la nave è preparata a piedi, cosa?
						in azione e in prosa, fingendo di consigliare in modo falso.
     </p>
     <p lang="en">
      but he that cometh falsely, treacherously, and the ship being prepared on foot, what
						in action and in prose, pretending to advise in a false way.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἱππαρχικὸν δὲ καὶ τὸ διδάσκειν τὴν πόλιν ὡς
						ἀσθενὲς τὸ πεζῶν ἔρημον ἱππικὸν πρὸς τὸ ἁμίππους πεζοὺς ἔχον. ἱππαρχικὸν δὲ
						καὶ τὸ λαβόντα πεζοὺς αὐτοῖς χρῆσθαι· ἔστι δὲ πεζοὺς οὐ μόνον ἐντὸς ἀλλὰ καὶ
						ὄπισθεν ἱππέων ἀποκρύψασθαι· πολὺ γὰρ μείζων ὁ ἱππεὺς τοῦ πεζοῦ.
     </p>
     <p lang="it">
      E insegnano alla città anche quello imperiale
						ill la fanteria della cavalleria del deserto alla fanteria che hanno. ma imperiale
						e per loro serve ricevere i pedoni ed essere pedoni non solo all'interno, ma anche
						nasconditi dietro i cavalieri, perché il cavaliere è molto grande.
     </p>
     <p lang="en">
      And they teach the city about the imperial one as well
						ill the infantry of the desert cavalry to the infantry they have. but imperial
						and receiving pedestrians is used for them; and be pedestrians not only within, but also
						hide yourself behind the horsemen, for the horseman is very great.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ταῦτα δὲ πάντα ἐγὼ καὶ ὅσα πρὸς τούτοις τις μηχανήσεται ἢ βίᾳ ἢ τέχνῃ αἱρεῖν
						τοὺς ἐναντίους βουλόμενος σὺν τῷ θεῷ πράττειν συμβουλεύω, ἵνα καὶ ἡ τύχη
						συνεπαινῇ θεῶν ἵλεων ὄντων.
     </p>
     <p lang="it">
      ma tutte queste cose io e tutto ciò che gli appartiene siamo lavorate o con la forza o con l'artificio
						Io consiglio gli avversari, consigliandomi con Dio, affinché la fortuna possa
						la conseguenza degli dei e degli esseri malvagi.
     </p>
     <p lang="en">
      but all these things I and all that belong to him are machined either by force or by artifice
						I counsel the adversaries, taking counsel with God, so that fortune may
						the consequence of gods and evil beings.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      ἔστι δʼ ὅτε πάνυ ἀπατητικὸν καὶ τὸ λίαν φυλακτικὸν προσποιήσασθαι εἶναι καὶ
						μηδαμῶς φιλοκίνδυνον· τοῦτο γὰρ τοὺς πολεμίους πολλάκις προάγεται
						ἀφυλακτοῦντας μᾶλλον ἁμαρτάνειν. ἢν δʼ ἅπαξ δόξῃ τις φιλοκίνδυνος εἶναι,
						ἔξεστι καὶ ἡσυχίαν ἔχοντα, προσποιούμενον δὲ πράξειν τι, πράγματα παρέχειν
						τοῖς πολεμίοις.
     </p>
     <p lang="it">
      se qualcosa è ingannevole e un po' ostentato, lo è anche fingere
						per niente pericoloso, perché questo spesso favorisce le guerre
						Non digiunando peccano. se li glorifica una volta, è pericoloso,
						Anche loro avevano la pace, ma fingendo di fare ciò, fornivano le cose
						alle guerre.
     </p>
     <p lang="en">
      if anything is deceitful and a bit ostentatious, pretending is also
						not at all dangerous, for this often promotes wars
						By not fasting, they sin. if he once glorifies them, he is dangerous,
						They were also having peace, but pretending to do what, they provide things
						to the wars.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="6" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἀλλὰ γὰρ οὐδὲν ἄν τις δύναιτο πλάσαι οἷον
						βούλεται, εἰ μὴ ἐξ ὧν γε πλάττοιτο παρεσκευασμένα εἴη ὡς πείθεσθαι τῇ τοῦ
						χειροτέχνου γνώμῃ· οὐδέ γʼ ἂν ἐξ ἀνδρῶν, εἰ μὴ σὺν θεῷ οὕτω παρεσκευασμένοι
						ἔσονται ὡς φιλικῶς τε ἔχειν πρὸς τὸν ἄρχοντα καὶ φρονιμώτερον σφῶν αὐτὸν
						ἡγεῖσθαι περὶ τῶν πρὸς τοὺς πολεμίους ἀγώνων.
     </p>
     <p lang="it">
      ma perché nessuno poteva forgiarli
						è desiderato, se non è preparato da dove è stato preparato, secondo la convinzione del
						parere di artigiano; non se è da parte degli uomini, se non è presso Dio, così preparato
						sono amichevoli quanto lo sono con il signore e più saggi di lui
						Presiede le gare belliche.
     </p>
     <p lang="en">
      but because no one could forge them
						it is desired, if it is not prepared from where it was prepared, as per the conviction of the
						craftsman's opinion; not if it is from men, if it is not with God, so prepared
						they are as friendly as they are to the lord and wiser of him
						He presides over the warlike contests.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      εὐνοϊκῶς μὲν οὖν ἔχειν
      <del>
       καὶ
      </del>
      ἐκ τῶνδε
						εἰκὸς τοὺς ἀρχομένους, ὅταν φιλοφρόνως τε ἔχῃ πρὸς αὐτοὺς καὶ προνοῶν
						φαίνηται ὅπως τε σῖτον ἕξουσι καὶ ὅπως ἀσφαλῶς μὲν ἀποχωρήσουσι,
						πεφυλαγμένως δὲ ἀναπαύσονται.
     </p>
     <p lang="it">
      Fortunatamente ne hanno anche alcuni da lì
						tra i principi, quando ha verso di loro complimenti e provviste
						sembra che siano al potere e che sicuramente mi lasceranno,
						ma riposano con cautela.
     </p>
     <p lang="en">
      Fortunately, they also have some from there
						among the princes, when he has compliments towards them and provisions
						it seems that they are in power and that they will certainly leave me,
						but they rest cautiously.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἐν δὲ ταῖς φρουραῖς χρὴ καὶ χιλοῦ καὶ σκηνῶν καὶ ὕδατος καὶ φρυγάνων καὶ τῶν
						ἄλλων ἐπιτηδείων φανερὸν εἶναι ἐπιμελόμενον καὶ προνοοῦντά τε καὶ
						ἀγρυπνοῦντα ἕνεκα τῶν ἀρχομένων. καὶ ὅταν γε πλέον ἔχῃ τι, τὸ μεταδοῦναι
						κερδαλέον τῷ προεστηκότι.
     </p>
     <p lang="it">
      e per le guardie, denaro e mille, tende, acqua, pane e
						di altri eventi, è evidente che essi sono organizzati e previsti
						svegliare uno dei principi. e quando ha qualcosa, la trasmette
						vantaggioso per il tutore.
     </p>
     <p lang="en">
      and for the guards, money and a thousand and tents and water and bread and
						of other events, it is evident that they are organized and provided for
						awake one of the princes. and when he has something, he passes it on
						profitable to the guardian.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἥκιστα δʼ ἂν καταφρονοῖεν ἄρχοντος, ὡς μὲν
						συνελόντι εἰπεῖν, εἰ ὁπόσα ἐκείνοις παραινοίη, αὐτὸς ταῦτα βέλτιον ἐκείνων
						φαίνοιτο ποιῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      ἥχιστα δʼ ἂν καταφρονοῖεν Αρχοντος, come me
						quindi dicono che, per quanto consigliano, è il migliore di loro
						il cui aspetto
     </p>
     <p lang="en">
      ἥχιστα δʼ ἂν καταφρονοῖεν Αρχοντος, as me
						so they say, as far as they advise, he is the best of them
						whose appearance
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἀρξάμενον οὖν δεῖ ἀπὸ τοῦ ἀναβαίνειν ἐπὶ τοὺς ἵππους πάντα τὰ ἐν ἱππικῇ
						μελετᾶν, ὅπως ὁρῶσι τὸν ἄρχοντα δυνάμενον ἐπὶ τοῦ ἵππου καὶ τάφρους ἀσφαλῶς
						περᾶν καὶ τειχία ὑπερακρίζειν καὶ ἀπʼ ὄχθων κατορούειν καὶ ἀκοντίζειν
						ἱκανῶς· πάντα γὰρ ταῦτα προκόπτει τι εἰς τὸ μὴ καταφρονεῖσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Arxamenos poi vede da lui montare sui cavalli tutti i cavalieri
						studiano, come se vedessero il signore forte a cavallo e sicuramente in trincea
						oltrepassano i muri e dalle sponde maledicono e aguzzano
						basta; infatti ciò è sempre impedito da ciò che non è disprezzabile.
     </p>
     <p lang="en">
      Arxamenos then see from him mount the horses all the equestrian
						they study, as if they saw the lord strong on the horse and trenches for sure
						they pass over walls and from shores they curse and sharpen
						enough; for this is always prevented by what is not to be despised.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ δὴ καὶ τάττειν γνῶσιν ἐπιστάμενόν τε καὶ δυνάμενον παρασκευάζειν ὡς ἂν
						πλέον ἔχοιεν τῶν πολεμίων, πρὸς δὲ τούτοις κἀκεῖνο λάβωσιν εἰς τὴν γνώμην,
						ὡς οὔτʼ ἂν εἰκῇ οὔτʼ ἄνευ θεῶν οὔτε παρὰ τὰ ἱερὰ ἡγήσαιτʼ ἂν ἐπὶ πολεμίους,
						πάντα ταῦτα πιθανωτέρους τῷ ἄρχοντι τοὺς ἀρχομένους ποιεῖ.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se non hanno la conoscenza in cui credono, si preparano come se
						ora aveva le guerre, ma prima di queste non tenevano conto del male,
						come se non fosse né senza dei, né malgrado i santi, se dovesse condurre guerre,
						tutto questo più probabilmente al signore, il principe poeta.
     </p>
     <p lang="en">
      But if they do not have the knowledge that they believe, they prepare as if
						now he had wars, but before these they took no evil into account,
						as if he were neither without gods, nor in spite of the holy ones, if he were to lead wars,
						all these more likely to the lord the princes poet.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="7" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      παντὶ μὲν οὖν προσήκει ἄρχοντι φρονίμῳ εἶναι·
						πολὺ μέντοι τὸν Ἀθηναίων ἵππαρχον διαφέρειν δεῖ καὶ τῷ τοὺς θεοὺς θεραπεύειν
						καὶ τῷ πολεμικὸν εἶναι, ᾧ γε ὑπάρχουσι μὲν ὅμοροι ἀντίπαλοι ἱππεῖς τε
						παραπλήσιοι τὸ πλῆθος καὶ ὁπλῖται πολλοί.
     </p>
     <p lang="it">
      tutto ciò che appartiene a un signore prudente lo è;
						molto l'ateniese, che una volta differiva, vide e guarì gli dei
						ed è per la guerra, dove ci sono cavalieri che sono nemici e rivali.
						la folla è vicina e molti sono armati.
     </p>
     <p lang="en">
      everything that belongs to a prudent lord is;
						very much the Athenian, who once differed, saw and healed the gods
						and it is for war, where there are horsemen who are enemies and rivals.
						the crowd is near and many are armed.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      κἂν μὲν εἰς τὴν πολεμίαν ἐμβάλλειν ἐπιχειρῇ ἄνευ τῆς ἄλλης πόλεως, πρὸς
						ἀμφοτέρους τούτους μόνοις ἂν τοῖς ἱππεῦσι διακινδυνεύοι. ἢν δʼ οἱ πολέμιοι
						εἰς τὴν Ἀθηναίων χώραν ἐμβάλωσι, πρῶτον μὲν οὐκ ἂν ἄλλως ἔλθοιεν εἰ μὴ σὺν
						ἄλλοις τε ἱππεῦσι πρὸς τοῖς ἑαυτῶν καὶ πρὸς τούτοις ὁπλίταις ὁπόσοις ἂν
						οἴωνται πάντας Ἀθηναίους μὴ ἱκανοὺς εἶναι μάχεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      se intraprendono la guerra senza l'altra città, a
						Entrambi questi elementi da soli sono pericolosi per il cavallo. se non i nemici
						nella campagna ateniese, manda prima me, altrimenti verrebbe se non fosse con te
						altri cavalcate verso voi stessi, e contro questi combattete, quanti
						tutti gli ateniesi sembrano incapaci di combattere.
     </p>
     <p lang="en">
      if they engage in war without the other city, to
						Both of these alone are dangerous to the horse. if not the enemies
						to the Athenian country, send me first, or else he would come if not with you
						others, ride to yourselves, and to these you fight, as many as
						all Athenians seem incapable of fighting.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      πρὸς οὖν τοσούτους πολεμίους ἢν μὲν ἡ πόλις πᾶσα ἐπεξίῃ ἀρήξουσα τῇ χώρᾳ,
						ἐλπίδες καλαί. ἱππεῖς τε γὰρ σὺν θεῷ ἀμείνους, ἤν τις αὐτῶν ἐπιμελῆται ὡς
						δεῖ, ὁπλῖταί τε οὐ μείους ἔσονται καὶ τὰ σώματα τοίνυν οὐ χείρω ἔχοντες καὶ
						τὰς ψυχὰς φιλοτιμότεροι, ἢν ὀρθῶς ἀσκηθῶσι σὺν θεῷ. καὶ μὴν ἐπί γε τοῖς
						προγόνοις οὐ μεῖον Ἀθηναῖοι ἢ Βοιωτοὶ φρονοῦσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      per tante guerre, o senza che tutta la città si staccasse dalla campagna,
						buone speranze perché corri con Dio, amen, se si prende cura di loro come
						guarda, sono armati, non sono piccoli, e i corpi sembrano non avere mani e
						le anime sono più care, se si comportano rettamente con Dio. e non sulle persone
						antenati non meno degli Ateniesi o dei Beoti.
     </p>
     <p lang="en">
      for so many wars, or without the whole city breaking away from the country,
						good hopes for you ride with God, amen, if he cares for them as
						look, they are armed, they are not small, and the bodies seem to have no hands and
						souls are dearer, if they practice rightly with God. and not on people
						ancestors no less than Athenians or Boeotians.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ ἡ μὲν πόλις τρέπηται ἐπὶ τὰ ναυτικὰ καὶ ἀρκῇ αὐτῇ τὰ τείχη διασῴζειν,
						ὥσπερ καὶ ὁπότε Λακεδαιμόνιοι σὺν ἅπασι τοῖς Ἕλλησιν ἐνέβαλον, τοὺς δὲ
						ἱππέας ἀξιώσῃ τά τε ἐκτὸς τοῦ τείχους διασῴζειν καὶ αὐτοὺς μόνους
						διακινδυνεύειν πρὸς πάντας τοὺς ἐναντίους, ἐνταῦθα δὴ θεῶν μὲν οἶμαι πρῶτον
						συμμάχων ἰσχυρῶν δεῖ, ἔπειτα δὲ καὶ τὸν ἵππαρχον προσήκει ἀποτετελεσμένον
						ἄνδρα εἶναι. καὶ γὰρ φρονήσεως δεῖ πολλῆς πρὸς τοὺς πολὺ πλείους καὶ τόλμης,
						ὁπότε καιρὸς παραπέσοι·
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se la città conta sulla marina e basta che le mura salvino,
						proprio come e poi gli Spartani con apasi mandarono ai Greci, ma
						Il cavaliere afferma che quelli fuori dalle mura salvano anche quelli soli
						rischiano tutti gli avversari, quindi io sono il primo degli dei
						vede potenti alleati, e quindi anche il primo appartiene ai realizzati
						lui è un uomo. e per saggezza vede molto verso coloro che sono molto ricchi e audaci,
						quindi è il momento di fare una pausa;
     </p>
     <p lang="en">
      But if the city relies on the navy and it is enough for the walls to save,
						just as and then the Lacedaemonians with apasi sent to the Greeks, but
						knight claim those outside the wall save even those alone
						they risk all the adversaries, so I am the first of the gods
						powerful allies he sees, and then also the former belongs to the accomplished
						he is a man. and because of wisdom he sees much towards those who are very rich and bold,
						so it's time for a break;
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      δεῖ δέ, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, καὶ αὐτὸν προνοεῖν ἱκανὸν εἶναι. πρὸς μὲν γὰρ τὸ παρὸν
						στράτευμα διακινδυνεύων, ᾧ μηδὲ ὅλη ἡ πόλις θέλοι ἀντικαθίστασθαι, δῆλον ὅτι
						πάσχοι ἂν ὅ τι οἱ κρείττους βούλοιντο, ποιεῖν δὲ οὐδὲν ἂν ἱκανὸς εἴη,
     </p>
     <p lang="it">
      vedi, mentre ci provo, e lui è in grado di provvedere a questo. per me il presente
						un esercito di uomini pericolosi, perché non tutta la città vuole essere sostituita, perché
						soffre se ciò che hanno voluto gli scribi, ma chi non lo fa se può,
     </p>
     <p lang="en">
      see, as I try, and he is able to provide for it. for to me the present
						an army of dangerous men, for not all the city wants to be replaced, because
						sufferers if what the scribes willed, but who does not if he is able,
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      εἰ δὲ φυλάττοι μὲν τὰ ἔξω τείχους τοσούτοις ὅσοι σκοπεύειν τε τοὺς πολεμίους
						ἱκανοὶ ἔσονται καὶ ἀναχωρίζειν εἰς τὸ ἀσφαλὲς τὰ δεόμενα ὡς ἐκ πλείστου—
						ἱκανοὶ δὲ καὶ προορᾶν οὐδὲν ἧττον οἱ ὀλίγοι τῶν πολλῶν, καὶ φυλάττειν τοίνυν
						καὶ ἀναχωρίζειν τὰ φίλια οὐκ ἀκαιρότεροι οἱ μήτε αὑτοῖς μήτε τοῖς ἵπποις
						πιστεύοντες·
     </p>
     <p lang="it">
      ma coloro che intendono le guerre sono i guardiani delle mura esterne
						sono capaci e separano i dati dalla cassaforte come per la maggior parte—
						ma i pochi tra i tanti sono capaci e non intendono nulla, e sono vigilanti
						e gli amici non si separano subito, né da loro né dai cavalli
						credenti;
     </p>
     <p lang="en">
      but those who intend the wars are the guardians of the outer walls
						they are capable and separate the givens to the safe as for the most part—
						but the few of the many are capable and do not intend anything, and they are guarded
						and the friends part no sooner, neither to them nor to the horses
						believers;
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ὁ γὰρ φόβος δεινὸς δοκεῖ συμφύλαξ εἶναι—τοὺς μὲν
      <add>
       οὖν
      </add>
      φύλακας ἐκ
						τούτων ἄν τις ποιῶν ἴσως ὀρθῶς βουλεύοιτο· τοὺς δὲ περιττοὺς τῆς φυλακῆς εἰ
						μέν τις στρατιὰν ἔχειν ἡγήσεται, ὀλίγη αὐτῷ φανεῖται· τοῦ παντὸς γὰρ
						ἐνδεήσεται ὥστε ἐκ τοῦ ἐμφανοῦς διακινδυνεύειν· ἢν δὲ ὡς λῃσταῖς αὐτοῖς
						χρῆται, πάνυ ἂν ὡς τὸ εἰκὸς ἱκανὴν τοῦτο πράττειν ἔχοι δύναμιν.
     </p>
     <p lang="it">
      poiché il timore del male è una sentinella, una guardia
						di questi, se ce ne sono, forse li intendeva correttamente e quelli inutili della prigione
						se si guidano gli eserciti, di lui si vede poco;
						legati come se fossero esposti al pericolo;
						È necessario, anche se hai la forza di farlo.
     </p>
     <p lang="en">
      for the fear of evil is a watchman, a guard from
						of these, if any, perhaps he intended correctly; and the unnecessary ones of the prison
						if the armies are led, little is seen of him; for all
						bound as if they were exposed to danger;
						It is necessary, even if you have the strength to do so.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      δεῖ δέ, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, τούτους παρεσκευασμένους ἀεὶ ἔχοντα ὡς ποιεῖν τι μὴ
						καταφανῆ ὄντα φυλάττειν, ἤν τι ἁμαρτάνῃ τὸ τῶν πολεμίων στράτευμα.
     </p>
     <p lang="it">
      vedi, a mio giudizio, questi preparati hanno chi e cosa no
						È evidente che sono sorvegliati, o quali peccati sta commettendo l'esercito delle guerre.
     </p>
     <p lang="en">
      see, as I judge, these prepared ones have as who and what not
						It is evident that they are guarded, or what sins the army of wars is committing.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      φιλοῦσι δέ πως στρατιῶται, ὅσῳ ἂν πλείους ὦσι, τοσούτῳ πλείω ἁμαρτάνειν. ἢ
						γὰρ ἐπὶ τὰ ἐπιτήδεια ἐπιμελείᾳ σκεδάννυνται ἢ πορευομένων ἀταξίᾳ οἱ μὲν
						προέρχονται, οἱ δʼ ὑπολείπονται πλέον τοῦ καιροῦ.
     </p>
     <p lang="it">
      baciateli mentre litigano, quanto amano, tanto più peccano. IL
						perché durante le loro commissioni si disperdono o camminano disordinatamente,
						venite, quelli che non sono più rimasti del tempo.
     </p>
     <p lang="en">
      kiss them as they fight, as much as they love, so much more they sin. the
						for on their errands they scatter, or walk disorderly,
						come, those that are no longer left of time.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      τὰ οὖν τοιαῦτα ἁμαρτήματα οὐ χρὴ παριέναι ἀκόλαστα (εἰ δὲ μή, ὅλη ἡ χώρα
						στρατόπεδον ἔσται) ἐκεῖνο καλῶς προνοοῦντα, καὶ ποιήσαντά τι φθάσαι
						ἀποχωρήσαντα πρὶν τὸ πολὺ βοηθοῦν ἐπιγενέσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Pertanto, tali peccati non passano inosservati (se non l'intero Paese
						essere nel campo) che sono ben forniti e cosa ottieni
						se ne sono andati prima che nascesse l'aiuto stesso.
     </p>
     <p lang="en">
      Therefore, such sins do not go unnoticed (if not, the whole country
						be in the camp) that well provided for, and what do you achieve
						they left before the very help was born.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      πολλάκις δὲ πορευόμενον στράτευμα καὶ εἰς ὁδοὺς ἔρχεται ἐν αἷς οὐδὲν πλέον οἱ
						πολλοὶ τῶν ὀλίγων δύνανται. καὶ ἐν διαβάσεσί γε ἔστι τῷ προσέχοντι τὸν νοῦν
						ἀσφαλῶς ἐφεπομένῳ ταμιεύσασθαι ὥστε ὁπόσοις ἂν βούληται τῶν πολεμίων
						ἐπιτίθεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma spesso un esercito in marcia scende nelle strade in preda al sangue, non più al sangue
						molti dei pochi possono. e nella lettura sii colui che osserva la mente
						sicuramente ti salverai quanto vuoi dalle guerre
						attacco.
     </p>
     <p lang="en">
      but oftentimes a marching army comes into the streets in a blood, no longer the
						many of the few can. and in reading, be he who observes the mind
						you will surely save yourself as much as you want from the wars
						attack.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἔστι δʼ ὅτε καλὸν καὶ στρατοπεδευομένοις καὶ ἀριστῶσι καὶ δειπνοποιουμένοις
						ἐπιχειρεῖν, καὶ ἐκ κοίτης γε ἀνισταμένοις. ἐν πᾶσι γὰρ τούτοις ἄοπλοι
						στρατιῶται γίγνονται, μείονα μὲν χρόνον οἱ ὁπλῖται, πλείονα δὲ οἱ ἱππεῖς.
     </p>
     <p lang="it">
      stare bene, accamparsi e cenare in modo eccellente
						ci provano e si alzano dal letto. perché sotto ogni aspetto sono disarmati
						diventano soldati, col tempo sempre meno armati, ma sempre più cavalieri.
     </p>
     <p lang="en">
      be well and encamped and excellently and dined
						they try, and they get up from the bed. for in every way these are unarmed
						they become soldiers, less with time the armed, but more the horsemen.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      σκοποῖς μέντοι καὶ προφυλακαῖς οὐδέποτε δεῖ παύεσθαι ἐπιβουλεύοντα. οὗτοι γὰρ
						αὖ ὀλίγοι μὲν ἀεὶ καθίστανται, πολὺ δὲ τοῦ ἰσχυροῦ ἐνίοτε ἀποστατοῦσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      i mentori e le guardie degli obiettivi non smettono mai di consigliare. perché questi sono loro
						Pertanto, alcuni rimangono fedeli, ma molti dei potenti a volte si allontanano.
     </p>
     <p lang="en">
      goals mentors and guards never stop advising. because these are them
						Therefore, a few remain faithful, but many of the mighty sometimes fall away.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ὅταν δὲ τὰ τοιαῦτα ἤδη καλῶς φυλάττωνται οἱ πολέμιοι, καλόν ἐστι σὺν θεῷ
						λαθόντα ἐλθεῖν εἰς τὴν πολεμίαν μεμελετηκότα ὡς
      <gap/>
      <add>
       πός
      </add>
      οι τε ἑκασταχοῦ καὶ ποῦ τῆς χώρας προφυλάττουσιν. οὐδεμία γὰρ
						οὕτω καλὴ λεία ὡς αἱ φυλακαί, ἢν κρατηθῶσι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma quando tali cose sono già ben sorvegliate dai nemici, è bene per te stare con Dio
						gli errori arrivano alla guerra memeletikota come 
chi ciascuno e quale paese proteggono. nessuno di loro
						una preda altrettanto buona quanto le prigioni, se mantenute.
     </p>
     <p lang="en">
      but when such things are already well guarded by the enemies, it is good for you to be with God
						mistakes come to the war memeletikota as 
who each and which country they protect. none of them
						as good a prey as prisons, if kept.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      καὶ εὐεξαπάτητοι δʼ εἰσὶν οἱ φύλακες· διώκουσι γὰρ ὅ τι ἂν ὀλίγον ἴδωσι,
						νομίζοντες σφίσι τοῦτο προστετάχθαι. τὰς μέντοι ἀποχωρήσεις σκοπεῖν δεῖ ὅπως
						μὴ ἐναντίαι τοῖς βοηθοῦσιν ἔσονται.
     </p>
     <p lang="it">
      e i guardiani non si ingannano bene;
						pensando che questo sia protetto. le partenze di zecca mirano a vedere come
						Non sono contro coloro che li aiutano.
     </p>
     <p lang="en">
      and the guardians are not well-deceived;
						thinking that this is protected. the mint departures aim to see how
						They are not against those who help them.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="8" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      τοὺς μέντοι μέλλοντας δυνήσεσθαι ἀσφαλῶς τὸ
						πολὺ κρεῖττον στράτευμα κακουργεῖν σαφῶς δεῖ τοσοῦτον διαφέρειν ὥστε αὐτοὺς
						μὲν ἀσκητὰς φαίνεσθαι τῶν πολεμικῶν ἐν ἱππικῇ ἔργων, τοὺς δὲ πολεμίους
						ἰδιώτας.
     </p>
     <p lang="it">
      i futuri mentori saranno sicuramente in grado di farlo
						Un esercito di criminali molto rispettabile vede chiaramente che sono così diversi da loro
						con l'aspetto ascetico dei guerrieri nelle opere equestri, ma i guerrieri
						individuale.
     </p>
     <p lang="en">
      the future mentors will certainly be able to
						very creditable army of criminals clearly see that they are so different that they
						with the ascetic appearance of warriors in equestrian works, but the warriors
						individual.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      τοῦτο δʼ ἂν εἴη πρῶτον μὲν
      <add>
       εἰ οἱ
      </add>
      λῄζεσθαι μέλλοντες ἐκπεπονημένοι
						εἶεν τῇ ἐλάσει, ὥστε δύνασθαι στρατιωτικοὺς πόνους ὑποφέρειν· οἱ γὰρ πρὸς
						ταῦτα ἀμελῶς ἔχοντες καὶ ἵπποι καὶ ἄνδρες εἰκότως ἂν ὥσπερ γυναῖκες πρὸς
						ἄνδρας ἀγωνίζοιντο.
     </p>
     <p lang="it">
      Questo non è il caso, innanzitutto, se i futuri caldi sono esauriti
						è in balìa, affinché per quelli possa soffrire le pene militari;
						avendo negligentemente sia cavalli che uomini, anche se come le donne
						uomo che combatte.
     </p>
     <p lang="en">
      This is not the case, first of all, if the warm futures are exhausted
						he is at the mercy, so that he may suffer military pains; for those
						having negligently both horses and men, even if as women to
						man fighting.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      οἱ δέ γε δεδιδαγμένοι τε καὶ εἰθισμένοι τάφρους διαπηδᾶν καὶ τειχία
						ὑπεραίρειν καὶ ἐπʼ ὄχθους ἀνάλλεσθαι καὶ ἀφʼ ὑψηλῶν ἀσφαλῶς κατιέναι καὶ τὰ
						κατάντη ταχὺ ἐλαύνεσθαι, οὗτοι δʼ αὖ τοσοῦτον διαφέροιεν ἂν τῶν ἀμελετήτων
						ταῦτα ὅσονπερ πτηνοὶ πεζῶν· οἱ δέ γε αὖ τοὺς πόδας ἐκπεπονημένοι τῶν ἀτριβῶν
						πρὸς τραχέα ὅσονπερ ὑγιεῖς χωλῶν· καὶ οἵ γε τῶν τόπων ἔμπειροι πρὸς τοὺς
						ἀπείρους τοσοῦτον ἐν ταῖς προελάσεσι καὶ ἀποχωρήσεσι διαφέροιεν ἂν ὅσονπερ
						οἱ ὁρῶντες τῶν τυφλῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      gli ignoranti e dediti ai fossati e ai muri
						si esaltino, e sulle rive del mare, e dalle alture sicuramente discenderanno
						a valle si allenta rapidamente, coloro che vedono tanta differenza dai negligenti
						questi per quanto riguarda gli uccelli a piedi;
						alla trachea fino agli zoppi sani; e a chi è esperto dei luoghi
						infinito tanto nell'andare e venire diverso se per quanto
						la vista dei ciechi.
     </p>
     <p lang="en">
      the uneducated and addicted to moats and walls
						be exalted, and on the banks of the sea, and from the heights they will surely descend
						downstream quickly eases, those who see so much difference from the negligent
						these as for birds on foot;
						to the trachea as far as the healthy lame; and to those who are experienced in the places
						infinite so much in the comings and goings different if as far as
						the seeing of the blind.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      καὶ τοῦτο δὲ χρὴ εἰδέναι, ὅτι
      <del>
       οἱ
      </del>
      εὐωχούμενοι
      <add>
       μὲν οἱ
      </add>
      ἵπποι,
      <del>
       μὴ
      </del>
      ἐκπεπονημένοι δὲ ὥστε
      <add>
       μὴ
      </add>
      ἀποπνίγεσθαι ἐν τοῖς πόνοις, εὖ παρεσκευασμένοι εἰσί. χρὴ
						δέ, ἐπείπερ χαλινοὶ καὶ ἐφίππια ἐξ ἱμάντων ἠρτημένα ἐστί
      <del>
       χρήσιμα
      </del>
      ,
						μήποτε τὸν ἵππαρχον τούτων ἔρημον εἶναι· μικρᾷ γὰρ δαπάνῃ τοὺς ἀποροῦντας
						χρησίμους ἂν παρέχοιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      e questa volta sanno che il
						I cavalli sono sani, ma non così stanchi
							Non soffocare nel dolore, perché sei preparato. soldi
						beh, le briglie e i cavalli attaccati ai finimenti sono utili,
						mai l'esistenza di questi deserti, perché è poco spendere gli assenti
						utile se fornito.
     </p>
     <p lang="en">
      and this time they know, that the
						The horses are healthy, but not tired like this
							Do not suffocate in pain, for you are prepared. money
						well, bridles and horses harnessed from harnesses be useful,
						never the existence of these deserts, for it is little to spend the absent
						useful if provided.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      εἰ δέ τις νομίζοι πολλὰ ἔχειν ἂν πράγματα, εἰ
						οὕτω δεήσει ἀσκεῖν τὴν ἱππικήν, ἐνθυμηθήτω ὅτι οἱ εἰς τοὺς γυμνικοὺς ἀγῶνας
						ἀσκοῦντες πολὺ πλείω πράγματα καὶ χαλεπώτερα ἔχουσιν ἢ οἱ τὴν ἱππικὴν τὰ
						μάλιστα μελετῶντες.
     </p>
     <p lang="it">
      Se pensi che abbiano un sacco di cose, vero?
						quindi pratichiamo la corsa dei cavalli, ricordiamoci che quelli della corsa nudi
						quelli che indossano cose molto più belle e peggiori hanno o il cavallo
						anche studenti.
     </p>
     <p lang="en">
      If you think they have a lot of things, don't you?
						so let's practice the horse race, remember that those in the naked race
						those who wear much finer things and worse have either the horse
						even students.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      καὶ γὰρ τῶν μὲν γυμνικῶν ἀσκημάτων τὰ πολλὰ σὺν ἱδρῶτι ἐκπονοῦνται, τῆς δὲ
						ἱππικῆς τὰ πλεῖστα μεθʼ ἡδονῆς. ὅπερ γὰρ εὔξαιτʼ ἄν τις πτηνὸς γενέσθαι, οὐκ
						ἔστιν ὅ τι μᾶλλον τῶν ἀνθρωπίνων ἔργων ἔοικεν αὐτῷ.
     </p>
     <p lang="it">
      e molti degli asceti nudi si allenano con il sudore, ma
						equestre principalmente per piacere. Perché è bene che nasca l'uccello, no
						è ciò che gli appartiene più che le opere umane.
     </p>
     <p lang="en">
      and many of the naked ascetics work out with sweat, but
						equestrian mostly for pleasure. Because it is good if the bird is born, no
						it is what belongs to him rather than human works.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      καὶ μὴν τό γʼ ἐν πολέμῳ νικᾶν πολλῷ ἐνδοξότερον ἢ πυγμῇ· μετέχει μὲν γάρ τι
						καὶ ἡ πόλις ταύτης τῆς δόξης· ὡς δὲ τὰ πολλὰ ἐπὶ τῇ τοῦ πολέμου νίκῃ καὶ
						εὐδαιμονίᾳ οἱ θεοὶ τὰς πόλεις στεφανοῦσιν, ὥστʼ οὐκ οἶδʼ ἔγωγε τί προσήκει
						ἄλλʼ ἄττα μᾶλλον ἀσκεῖσθαι ἢ τὰ πολεμικά.
     </p>
     <p lang="it">
      e non lasciare che la terra in guerra sconfigga molto più gloriosa o pigmea;
						e la stessa città di gloria; ma altrettanti sul campo di guerra conquista e
						di beatitudine gli dei incoronano le città, tanto che non vidi ciò che era dovuto
						Altrimenti preferirei praticare le arti marziali.
     </p>
     <p lang="en">
      and let not the land in war defeat much more glorious or a pygmy;
						and the same city of glory; but as many on the field of war it conquers and
						with bliss the gods crown the cities, so that I did not see what was due
						Otherwise, I would rather practice martial arts.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἐννοεῖν δὲ χρὴ ὅτι καὶ οἱ κατὰ θάλατταν λῃσταὶ διὰ τὸ πονεῖν ἠσκηκέναι
						δύνανται ζῆν καὶ ἀπὸ τῶν πολὺ κρειττόνων. προσήκει γε μὴν καὶ κατὰ γῆν οὐ
						τοῖς καρπουμένοις τὰ ἑαυτῶν ἀλλὰ τοῖς στερισκομένοις τῆς τροφῆς λῄζεσθαι· ἢ
						γὰρ ἐργαστέον ἢ ἀπὸ τῶν εἰργασμένων θρεπτέον· ἄλλως δʼ οὐ ῥᾴδιον οὔτε
						βιοτεύειν οὔτε εἰρήνης τυχεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma significano che anche coloro che sono stati derubati dal dolore si risvegliano
						possono vivere anche dei più cretini. Appartiene a me e alla terra, no
						a chi raccoglie le proprie cose, ma a chi è privo di cibo, si dice o
						poiché chi lavora, o dai lavoratori, non viene nutrito neanche altrimenti;
						non vivono né hanno pace.
     </p>
     <p lang="en">
      but they mean that even those who have been robbed by the pain are awakened
						they can live even from the most cretinous. It belongs to me and to the earth, no
						to those who reap their own things, but to those who are deprived of food, it is said; or
						for he who labors, or from the laborers, is fed; otherwise, neither
						they do not live nor have peace.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      μεμνῆσθαι δὲ κἀκεῖνο χρή, μήποτε ἐπὶ τοὺς
						κρείττους ἐλαύνειν ὄπισθεν ἵπποις δύσβατα ποιούμενον· οὐ γὰρ ὅμοιον φεύγοντι
						καὶ διώκοντι σφαλῆναι.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma non sia fatto loro alcun male
						i critici si rallegrano come se fossero stati appena puniti perché non lasciano lo stesso
						e i persecutori errano.
     </p>
     <p lang="en">
      But let no evil be done to them
						crites, they rejoice behind, as if they were hardly punished; for they do not leave the same
						and persecutors err.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ἔτι δὲ βούλομαι ὑπομνῆσαι καὶ τόδε φυλάττεσθαι. εἰσὶ γάρ τινες οἵ, ὅταν μὲν
						ἴωσιν ἐπὶ τούτους ὧν ἂν οἴωνται κρείττους εἶναι, παντάπασιν ἀσθενεῖ δυνάμει
						ἔρχονται, ὥστε πολλάκις ἔπαθον ἃ ᾤοντο ποιήσειν· ὅταν δʼ ἐπὶ τούτους ὧν ἂν
						σαφῶς ἐπίστωνται ἥττους ὄντες, πᾶσαν ὅσην ἂν ἔχωσι δύναμιν ἄγουσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma voglio che tu sia paziente e poi sarai salvato. nei giardini dove, quando io
						Vedano che se sembrano maledetti, saranno sempre deboli in forza.
						vengono, tanto che molti soffrono ciò che fanno;
						si crede chiaramente che siano esseri sconfitti, qualunque cosa abbiano il potere di fare.
     </p>
     <p lang="en">
      But I want you to be patient and then you will be saved. in gardens where, when I
						Let them see that if they seem to be cursed, they will always be weak in strength.
						they come, so that many suffer what they do;
						they are clearly believed to be defeated beings, whatever they have the power to do.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἐγὼ δέ φημι χρῆναι τἀναντία τούτων ποιεῖν· ὅταν μὲν κρατήσειν οἰόμενος ἄγῃ,
						μὴ φείδεσθαι τῆς δυνάμεως ὅσην ἂν ἔχῃ· τὸ γὰρ πολὺ νικᾶν οὐδενὶ πώποτε
						μεταμέλειαν παρέσχεν·
     </p>
     <p lang="it">
      Non ho fama contro questi poeti;
						Non risparmiare la forza che hai, perché niente vince mai molto.
						fornire rimorso;
     </p>
     <p lang="en">
      I have no fame against these poets;
						Don't spare whatever strength you have, because nothing ever conquers much.
						provide remorse;
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ὅταν δὲ τοῖς πολὺ κρείττοσιν ἐπιχειρῇ καὶ προγιγνώσκῃ ὅτι ποιήσαντα ὅ τι ἂν
						δύνηται φευκτέον ἐστίν, εἰς τὰ τοιαῦτά φημι πολὺ κρεῖττον εἶναι ὀλίγους ἢ
						πάντας προσάγειν, τοὺς μέντοι ἀπειλεγμένους καὶ ἵππους καὶ ἄνδρας τοὺς
						κρατίστους. τοιοῦτοι γὰρ ὄντες καὶ ποιῆσαι ἄν τι καὶ ἀποχωρῆσαι ἀσφαλέστερον
						ἂν δύναιντο.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma quando pensano troppo a loro, prova a scoprire che hanno fatto qualunque cosa
						È possibile che siano pochissimi quelli che credono in tale reputazione o
						tutti portano avanti, gli uomini scelti, i cavalli e gli uomini
						statisti. perché così sei e cosa fai, e te ne vai più sicuro
						se possibile.
     </p>
     <p lang="en">
      But when they think too much of them, try and find out that they have done whatever
						It is possible that there are very few who believe in such reputations or
						all bring forth, the men chosen, and horses and men
						statesmen. because that's how you are and what you do, and you leave safer
						if possible.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      ὅταν δὲ πρὸς τοὺς κρείττους πάντας προσαγαγὼν ἀποχωρεῖν βούληται, ἀνάγκη τοὺς
						μὲν ἐπὶ τῶν βραδυτάτων ἵππων ἁλίσκεσθαι, τοὺς δὲ καὶ διʼ ἀφιππίαν πίπτειν,
						τοὺς δὲ διὰ δυσχωρίας ἀπολαμβάνεσθαι· καὶ γὰρ πολὺν τόπον χαλεπὸν εὑρεῖν
						οἷον ἄν τις εὔξαιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      ma quando tutti coloro che vengono portati in tribunale sono disposti ad andarsene, hanno bisogno di loro
						ma sui cavalli scuri scivola, e a cavallo cade,
						ma ti piacciono a causa delle difficoltà, perché trovano molti posti brutti
						chi li avrebbe aiutati.
     </p>
     <p lang="en">
      but when all those who are brought to the court are willing to leave, need them
						but on the dark horses he glides, and on horseback he falls,
						but you enjoy them because of hardship, for they find a lot of bad places
						who would help them.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ὑπό γε μὴν τοῦ πλήθους καὶ συμπίπτοιεν ἂν καὶ ἐμποδίζοντες πολλὰ ἂν ἀλλήλους
						κακουργοῖεν. οἱ δʼ ἀγαθοὶ ἵπποι καὶ ἱππεῖς δυνατοὶ καὶ ἐξ† αὐτῶν διαφεύγειν
						ἄλλως τε ἂν καὶ μηχανᾶταί τις τοῖς διώκουσι φόβον ἀπὸ τῶν περιττῶν ἱππέων.
     </p>
     <p lang="it">
      sotto l'influenza della folla e per coincidenza, anche se molti si ostacolano a vicenda
						penale i quattro cavalli buoni e forti e da loro scappano
						altrimenti infonde paura nei persecutori da parte dei cavalieri non necessari.
     </p>
     <p lang="en">
      under the influence of the crowd and coincidentally, even though many hinder each other
						criminal the four good horses and strong horses and from them escape
						otherwise, he instills fear in the persecutors from the unnecessary horsemen.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      σύμφορον δʼ εἰς τοῦτο καὶ αἱ ψευδενέδραι· χρήσιμον δὲ κἀκεῖνο, τὸ εὑρίσκειν
						πόθεν ἂν οἱ φίλοι ἐξ ἀσφαλοῦς ἐπιφαινόμενοι βραδυτέρους τοὺς διώκοντας
						παρέχοιεν.
     </p>
     <p lang="it">
      anche a questo servono i falsi agguati, ma il male utile lo trovano
						donde se gli amici fuori pericolo sembrano essere più lenti dei persecutori
						fornito
     </p>
     <p lang="en">
      false ambushes are also suitable for this, but useful evil, they find it
						whence if the friends out of safety seeming to be slower than the persecutors
						provided
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      ἀλλὰ μὴν καὶ τόδε δῆλον, ὡς πόνοις καὶ τάχει οἱ ὀλίγοι τῶν πολλῶν πολὺ μᾶλλον
						ἢ οἱ πολλοὶ τῶν ὀλίγων περιγίγνοιντʼ ἄν. καὶ οὐ λέγω ὡς διὰ τὸ ὀλίγοι εἶναι
						καὶ πονεῖν μᾶλλον δυνήσονται καὶ θάττους ἔσονται, ἀλλʼ ὅτι ῥᾷον εὑρεῖν
						ὀλίγους ἢ πολλοὺς τοὺς καὶ τῶν ἵππων ἐπιμελησομένους ὡς δεῖ καὶ αὐτοὺς
						φρονίμως μελετήσοντας τὴν ἱππικήν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma non preoccuparti troppo, come presto arriveranno i dolori e i pochi tra i tanti
						o i molti dei pochi sono circondati se. E non dico che sia perché sia ​​un po'
						e fanno male, anzi sono deboli e cattivi, ma perché trovano qualcosa da dire
						pochi o molti di loro e dei cavalli curati come li vede anche lui
						studiando saggiamente l'equitazione.
     </p>
     <p lang="en">
      but don't worry too much, like pains and the few of the many will soon
						or the many of the few are surrounded if. And I'm not saying it's because it's a little bit
						and they hurt, rather they are weak and evil, but because they find something to say
						few or many of them and of the horses cared for as he sees them too
						wisely studying horsemanship.
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἢν δέ ποτε συμβαίνῃ ἀγωνίζεσθαι πρὸς
						παραπλησίους ἱππέας, ἐγὼ μὲν οἶμαι οὐκ ἂν χεῖρον εἶναι εἴ τις δύο τάξεις ἐκ
						τῆς φυλῆς ποιήσειεν, καὶ τῆς μὲν ὁ φύλαρχος ἡγοῖτο,
     </p>
     <p lang="it">
      se mai accadrà, competerai con
						cavalieri paraplesiani, non sono uno dei due ranghi
						del poeta della tribù, e di me il capo della tribù era famoso,
     </p>
     <p lang="en">
      if it ever happens, you will compete with
						paraplesian horsemen, I am not one of the two ranks
						of the tribe poet, and of me the chief of the tribe was famous,
     </p>
    </div>
    <div n="18" type="section">
     <p>
      τῆς δὲ ἄλλης ὅστις ἄριστος δοκοίη εἶναι, οὗτος δὲ τέως μὲν ἕποιτο κατʼ οὐρὰν
						τῆς μετὰ τοῦ φυλάρχου τάξεως, ἐπεὶ δʼ ἐγγὺς ἤδη εἶεν οἱ ἀντίπαλοι, ἀπὸ
						παραγγέλσεως παρελαύνοι ἐπὶ τοὺς πολεμίους. οὕτω γὰρ οἶμαι καὶ
						ἐκπληκτικωτέρους τοῖς ἐχθροῖς ἂν εἶναι καὶ δυσμαχωτέρους.
     </p>
     <p lang="it">
      dell'altro, che è un ottimo maestro, ma questo è già poeta in cielo
						del rango dopo la sentinella, gli avversari erano già vicini, da
						ordine in marcia sulle guerre. perché è così che sono
						più sorprendenti per i nemici se sono anche più difficili da combattere.
     </p>
     <p lang="en">
      of the other, who is an excellent teacher, but this one is already a poet in heaven
						of the rank after the sentinel, the opponents were already nearby, from
						order marching on the wars. because that's how I am
						more surprising to the enemies if they are also more difficult to fight.
     </p>
    </div>
    <div n="19" type="section">
     <p>
      εἰ δὲ καὶ πεζοὺς ἔχοιεν ἑκάτεροι, καὶ οὗτοι ἀποκεκρυμμένοι ὄπισθεν τῶν
						ἱππέων, ἐξαπίνης δὲ παραφαινόμενοι καὶ ὁμόσε ἰόντες δοκοῦσιν ἄν μοι τὴν
						νίκην πολὺ μᾶλλον κατεργάζεσθαι. ὁρῶ γὰρ τὰ παράδοξα ἢν μὲν ἀγαθὰ ᾖ, μᾶλλον
						εὐφραίνοντα τοὺς ἀνθρώπους, ἢν δὲ δεινά, μᾶλλον ἐκπλήττοντα.
     </p>
     <p lang="it">
      e se ve ne fossero anche alcuni a piedi, e questi nascosti dietro i
						cavalieri, ma sono sorpresi dalle apparenze e persino dagli esseri viventi
						vinci molto prima verrai processato. Perché piuttosto vedo i paradossi come una cosa positiva
						rendere le persone felici, se non sofferenti, piuttosto sorprendenti.
     </p>
     <p lang="en">
      and if there were also some on foot, and these hidden behind the
						horsemen, but they are surprised by appearing and even living things
						win much sooner you will be processed. Because I see paradoxes as good, rather
						making people happy, if not suffering, rather surprising.
     </p>
    </div>
    <div n="20" type="section">
     <p>
      ταῦτα δὲ γνοίη ἄν τις μάλιστα ἐνθυμούμενος ὡς οἵ τε ἐνέδραις ἐμπίπτοντες
						ἐκπλήττονται, καὶ ἐὰν πολὺ πλείους ὦσι, καὶ ὅταν πολέμιοι ἀλλήλοις
						ἀντικάθωνται, ὡς πολὺ ταῖς πρώταις ἡμέραις φοβερώτατα ἔχουσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      e questa conoscenza, se davvero ricordarli come se stessi cadendo in un'imboscata
						sono sorpresi, anche se sono molto vicini, e quando sono nemici
						sono contrari, poiché i primi giorni sono terribili.
     </p>
     <p lang="en">
      and this knowledge, if indeed remembering them as if you were falling into ambushes
						they are surprised, even if they are very close, and when they are enemies
						they are opposed, as the first days are very terrible.
     </p>
    </div>
    <div n="21" type="section">
     <p>
      ἀλλὰ τὸ μὲν διατάξαι ταῦτα οὐ χαλεπόν· τὸ δʼ εὑρεῖν τοὺς φρονίμως καὶ πιστῶς
						καὶ προθύμως καὶ εὐψύχως παρελῶντας ἐπὶ τοὺς πολεμίους, τοῦτο ἤδη ἀγαθοῦ
						ἱππάρχου.
     </p>
     <p lang="it">
      ma il fatto che io ordino queste cose non è un problema; che le trovino con prudenza e fedeltà
						e marciare volentieri e allegramente in guerra, questo è già un bene
						Ipparco.
     </p>
     <p lang="en">
      but the fact that I order these things is not a problem; that they find them prudently and faithfully
						and willingly and cheerfully marching on the wars, this already good
						hipparchus.
     </p>
    </div>
    <div n="22" type="section">
     <p>
      δεῖ γὰρ καὶ λέγειν αὐτὸν ἱκανὸν εἶναι καὶ ποιεῖν τοιαῦτα ἀφʼ ὧν οἱ ἀρχόμενοι
						γνώσονται ἀγαθὸν εἶναι τό τε πείθεσθαι καὶ τὸ ἕπεσθαι καὶ τὸ ὁμόσε ἐλαύνειν
						τοῖς πολεμίοις καὶ ἐπιθυμήσουσι τοῦ καλόν τι ἀκούειν καὶ δυνήσονται ἃ ἂν
						γνῶσιν ἐγκαρτερεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      poiché ecco, dicono che è capace, e chi sono questi, dopo i principi
						sanno che il bene è la persuasione e la caduta e lo stesso di cui godono
						ai guerrieri e augurare il bene ciò che sentono e poter fare qualunque cosa
						la conoscenza aumenta.
     </p>
     <p lang="en">
      for behold, they say that he is able, and who are these, since the princes
						they know the good is the persuasion and the fall and the same they enjoy
						to the warriors and wish for the good what they hear and be able to do whatever
						knowledge increases.
     </p>
    </div>
    <div n="23" type="section">
     <p>
      ἐὰν δέ ποτε αὖ ἢ φαλάγγων ἀντιτεταγμένων ἢ χωρίων ἑκατέροις ὑπαρχόντων ἐν τῷ
						μέσῳ τοῖς ἱππεῦσιν ἀναστροφαί τε καὶ διώξεις καὶ ἀποχωρήσεις γίγνωνται,
						εἰώθασι μὲν ὡς τὰ πολλὰ ἐκ τῶν τοιούτων ὁρμᾶν μὲν
      <del>
       ἐκ τῶν
							ἀναστροφῶν
      </del>
      βραδέως ἀμφότεροι, τὸ δʼ ἐν μέσῳ τάχιστα ἐλαύνειν.
     </p>
     <p lang="it">
      se non una volta aὖ o falangi contrapposte o villaggi ciascuno esistenti nel
						attraverso i cavalieri si fanno rovesci e inseguimenti e partenze,
						poiché molti di questi provengono da
							entrambi si girano lentamente, il secondo al centro si diverte velocemente.
     </p>
     <p lang="en">
      if not once aὖ or phalanxes opposed or villages each existing in the
						through the horsemen, reverses and chases and departures are made,
						as the many of these come from the
							both of them turn slowly, the second in the middle they quickly enjoy.
     </p>
    </div>
    <div n="24" type="section">
     <p>
      ἢν δέ τις οὕτω προδείξας ἔπειτα
      <del>
       δʼ
      </del>
      ἐκ τῶν ἀναστροφῶν ταχέως τε
						διώκῃ καὶ ταχέως ἀποχωρῇ, βλάπτειν τʼ ἂν μάλιστα τοὺς πολεμίους δύναιτο καὶ
						ὡς τὸ εἰκὸς ἀσφαλέστατʼ ἂν διάγοι, ταχὺ μὲν διώκων ἐν ᾧ ἂν ἐγγὺς ᾖ τοῦ
						ἑαυτοῦ ἰσχυροῦ, ταχὺ δὲ ἀποχωρῶν ἀπὸ τῶν τοῖς πολεμίοις ἰσχυρῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      Se non li hai mostrati in questo modo, allora dalle inversioni rapidamente
						insegue e si ritira rapidamente, danneggiando i guerrieri anche se può
						come se fosse al sicuro, se scappa, è veloce con i persecutori laddove gli è vicino
						delle proprie forze, ma si allontana presto da coloro che sono forti nelle guerre.
     </p>
     <p lang="en">
      If you did not show them like this, then from the reversals quickly
						pursues and withdraws quickly, harming the warriors even if he can
						as if he is safe, if he escapes, he is quick with persecutors where he is close to him
						of his own strength, but he quickly withdraws from those who are strong in the wars.
     </p>
    </div>
    <div n="25" type="section">
     <p>
      εἰ δὲ καὶ λαθεῖν δύναιτο ἀπὸ τῆς τάξεως ἑκάστης καταλιπὼν ἢ τέτταρας ἢ πέντε
						τῶν κρατίστων ἵππων τε καὶ ἀνδρῶν, πολὺ ἂν προέχοιεν εἰς τὸ
						ἐπαναστρεφομένοις τοῖς πολεμίοις ἐμπίπτειν.
     </p>
     <p lang="it">
      e se commettono un errore, è possibile che ogni classe fallisca, o quattro o cinque
						degli statisti, cavalli e uomini, molto se lo avessero preceduto
						Tornando alle guerre, caddero.
     </p>
     <p lang="en">
      and if they make a mistake, it is possible for each class to fail, or four or five
						of the statesmen, horses and men, much if they had preceded it
						Returning to the wars, they fell.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="9" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ταῦτα δὲ ἀναγιγνώσκειν μὲν καὶ ὀλιγάκις ἀρκεῖ,
						ἐννοεῖν δὲ τὸ παρατυγχάνον αὐτῷ ἀεὶ δεῖ, καὶ πρὸς τὸ παριστάμενον σκοποῦντα
						τὸ συμφέρον ἐκπονεῖν. γράψαι δὲ πάντα ὁπόσα δεῖ ποιεῖν οὐδὲν μᾶλλον οἷόν τέ
						ἐστιν ἢ τὰ μέλλοντα πάντα εἰδέναι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma gli basta questo da leggere, e basta poco,
						ma intende ciò che gli viene meno, ecco, e verso lo scopo presente
						l'interesse sta funzionando. Ma scrivi sempre come vedi chi, ma non chi sei
						È così o il futuro è sempre noto.
     </p>
     <p lang="en">
      but this is enough for them to read, and a little bit is enough,
						but he means that which fails him, behold, and towards the present purpose
						the interest is working out. But always write as you see who, but not who you are
						Is it or the future is always known.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      πάντων δὲ τῶν ὑπομνημάτων ἔμοιγε δοκεῖ κράτιστον εἶναι τὸ ὅσα ἂν γνῷ ἀγαθὰ
						εἶναι ἐπιμελεῖσθαι ὡς ἂν πραχθῇ. ὀρθῶς δὲ γιγνωσκόμενα οὐ φέρει καρπὸν οὔτʼ
						ἐν γεωργίᾳ οὔτʼ ἐν ναυκληρίᾳ οὔτʼ ἐν ἀρχῇ, ἢν μή τις ἐπιμέληται ὡς ἂν ταῦτα
						σὺν τοῖς θεοῖς ἐκπεραίνηται.
     </p>
     <p lang="it">
      ma di tutti gli avvertimenti che sembrava cercare di esprimere, quello che sa è buono
						è considerato come se fosse stato fatto. Ma anche ciò che è conosciuto correttamente non porta frutto
						né nell'agricoltura, né nelle marinerie, né in linea di principio, a meno che non le curi come se fossero queste
						con gli dei finisce.
     </p>
     <p lang="en">
      but of all the reminders he seemed to be trying to state, what he knows is good
						it is considered as if it were done. But what is known correctly does not bear fruit either
						in agriculture, nor in navies, nor in principle, unless he cares for them as if these
						with the gods it ends.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      φημὶ δʼ ἐγὼ
      <del>
       ταῦτα
      </del>
      καὶ τὸ πᾶν
						ἱππικὸν ὧδʼ ἂν πολὺ θᾶττον ἐκπληρωθῆναι εἰς τοὺς χιλίους ἱππεῖς καὶ πολὺ
						ῥᾷον τοῖς πολίταις, εἰ διακοσίους ἱππέας ξένους καταστήσαιντο· δοκοῦσι γὰρ
						ἄν μοι οὗτοι προσγενόμενοι καὶ εὐπειστότερον ἂν πᾶν τὸ ἱππικὸν ποιῆσαι καὶ
						φιλοτιμότερον πρὸς ἀλλήλους περὶ ἀνδραγαθίας.
     </p>
     <p lang="it">
      fama, vedo questo e tutto
						cavaliere qui, se ce n'è molto, si realizzerà nei mille cavalieri e molti
						ῥᾷον ai cittadini, se duecento cavalieri diventeranno stranieri;
						se questi sono i miei parenti e in modo più convincente se fai tutta l'equitazione e
						più onorevole verso gli altri riguardo alla carità.
     </p>
     <p lang="en">
      fame, I see this and everything
						horseman here, if there is much, it will be fulfilled in the thousand horsemen and many
						ῥᾷον to the citizens, if two hundred horsemen become foreigners;
						if these are my relatives and more convincingly if you do all the horsemanship and
						more honorable to others about charity.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      οἶδα δʼ ἔγωγε καὶ Λακεδαιμονίοις ἱππικὸν ἀρξάμενον εὐδοκιμεῖν, ἐπεὶ ξένους
						ἱππέας προσέλαβον. καὶ ἐν ταῖς ἄλλαις δὲ πόλεσι πανταχοῦ τὰ ξενικὰ ὁρῶ
						εὐδοκιμοῦντα· ἡ γὰρ χρεία μεγάλην προθυμίαν συμβάλλεται.
     </p>
     <p lang="it">
      Vidi anche gli Spartani che montavano a cavallo e si divertivano contro gli stranieri
						cavaliere assunto. E in altre città ovunque vedo parole straniere
						prosperare; perché il bisogno di grande disponibilità è contratto.
     </p>
     <p lang="en">
      I also saw the Lacedaemonians riding on a horse, enjoying themselves against foreigners
						horseman hired. And in other cities everywhere I see foreign words
						prospering; for the need for great willingness is contracted.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      εἰς δὲ τιμὴν τῶν ἵππων νομίζω ἂν αὐτοῖς χρήματα ὑπάρξαι καὶ παρὰ τῶν σφόδρα
						ἀπεχομένων μὴ ἱππεύειν, ὅτι καὶ †οἷς καθίστησι† τὸ ἱππικὸν ἐθέλουσι τελεῖν
						ἀργύριον ὡς μὴ ἱππεύειν,
      <add>
       καὶ
      </add>
      παρὰ πλουσίων μέν, ἀδυνάτων δὲ τοῖς
						σώμασιν, οἴομαι δὲ καὶ παρʼ ὀρφανῶν τῶν δυνατοὺς οἴκους ἐχόντων.
     </p>
     <p lang="it">
      e per il prezzo dei cavalli, penso che se ci sono soldi per loro, anche per i cavalli
						astenendoti dal cavalcare, perché anche †ovunque ti siedi† la volontà equestre finisce
						argento poiché non cavalcano, e per i ricchi per me, ma per i poveri
						corpo, ma vedo anche orfani di coloro che avevano case forti.
     </p>
     <p lang="en">
      and for the price of the horses, I think that if there is money for them, even for the horses
						refraining from riding, because even †wherever you sit† the equestrian will ends
						silver as they do not ride, and for the rich to me, but to the poor
						body, but I also see orphans of those who had strong houses.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      νομίζω δὲ καὶ μετοίκων φιλοτιμεῖσθαι ἄν τινας εἰς ἱππικὸν καθισταμένους· ὁρῶ
						γὰρ καὶ τῶν ἄλλων ὁπόσων ἂν καλῶν ὄντων μεταδιδῶσιν αὐτοῖς οἱ πολῖται,
						φιλοτίμως ἐνίους ἐθέλοντας τὸ προσταχθὲν διαπράττεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Penso che sarai onorato anche dai concittadini se siederai a cavallo, vedo;
						infatti i cittadini impartiscono loro anche le altre cose, se sono di buona indole,
						devotamente disposto, ciò che è comandato sarà fatto.
     </p>
     <p lang="en">
      I think you will also be honored by fellow citizens if you sit on horseback; I see
						for the citizens also impart to them the other things, if they are of good nature,
						devoutly willing, what is commanded will be done.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      δοκεῖ δʼ ἄν μοι καὶ πεζὸν σὺν τοῖς ἵπποις ἐνεργότατον εἶναι, εἰ συσταθείη ἐξ
						ἀνδρῶν τῶν ἐναντιωτάτων τοῖς πολεμίοις.
     </p>
     <p lang="it">
      provatelo se siete attivi a piedi con i cavalli, se è stabilito dai
						di uomini contrari alle guerre.
     </p>
     <p lang="en">
      try it if you are active on foot with the horses, if it is established by
						of men opposed to the wars.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ταῦτα δὲ πάντα θεῶν συνεθελόντων γένοιτʼ ἄν. εἰ δέ τις τοῦτο θαυμάζει, ὅτι
						πολλάκις γέγραπται τὸ σὺν θεῷ πράττειν, εὖ ἴστω ὅτι ἢν πολλάκις κινδυνεύῃ,
						ἧττον τοῦτο θαυμάσεται, καὶ ἤν γε κατανοῇ ὅτι, ὅταν πόλεμος ᾖ, ἐπιβουλεύουσι
						μὲν ἀλλήλοις οἱ ἐναντίοι, ὀλιγάκις δὲ ἴσασι πῶς ἔχει τὰ ἐπιβουλευόμενα.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma queste cose accadono sempre agli Dei che sono coscienti. se li ammira perché
						Spesso è scritto che agisci con Dio, perché anche se spesso sei in pericolo,
						Questo si ammira, e se si capisce che, quando c'è la guerra, consigliano
						ma i contrari sono diversi, ma un po' come lui ha i consigli.
     </p>
     <p lang="en">
      But these things always happen to Gods who are conscious. if he admires them because
						It is often written that you act with God, because even if you are often in danger,
						This is admired, and if it is understood that, when there is war, they advise
						but the opposites are different, but a little bit like how he has the counsels.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      τὰ οὖν τοιαῦτα οὐδʼ ὅτῳ συμβουλεύσεταί τις οἷόν τε εὑρεῖν πλὴν θεῶν· οὗτοι δὲ
						πάντα ἴσασι καὶ προσημαίνουσιν ᾧ ἂν ἐθέλωσι καὶ ἐν ἱεροῖς καὶ ἐν οἰωνοῖς καὶ
						ἐν φήμαις καὶ ἐν ὀνείρασιν. εἰκὸς δὲ μᾶλλον ἐθέλειν αὐτοὺς συμβουλεύειν
						τούτοις, οἳ ἂν μὴ μόνον ὅταν δέωνται ἐπερωτῶσι τί χρὴ ποιεῖν, ἀλλὰ καὶ ἐν
						ταῖς εὐτυχίαις θεραπεύωσιν ὅ τι ἂν δύνωνται τοὺς θεούς.
     </p>
     <p lang="it">
      Queste cose non sono quelle che vengono consultate se non dagli dei;
						sempre gli stessi e segnano dove vogliono e nel santo e nei presagi e
						nelle voci e nei sogni. Ma se vogliono consigliarli
						tuttavia, il che se non solo quando li si vede chiedere a che servano, ma anche in
						i felici guariscono gli dei quanto possono.
     </p>
     <p lang="en">
      These things are not those that are consulted except by the gods;
						always the same and they mark where they will and in holy and in omens and
						in rumors and in dreams. But if they want to advise them
						however, which if not only when they are seen asking what use they are, but also in
						the happy heal the gods as much as they can.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
