<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fr">Περί της εις τα έγγονα φιλοστοργίας</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">De l’amour de la progéniture</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">On affection for offsprings</title>
        <author>
          <persName>PLUTARCHUS</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg0007</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-30">2026-06-30</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-30">2026-06-30</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg0007</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">francais</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>francais</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="chapter" n="1">
<p>Vous me demandez pour quelle raison <persName>Pythagore</persName> s'abstenait de manger de la chair de <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name> ; mais moi; je vous demande avec étonnement quel motif ou plutôt quel courage eut celui qui le premier approcha de sa bouche une chair meurtrie, qui toucha de ses lèvres les membres sanglants d'une <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name> expirante, qui fit servir sur sa table des corps morts et des cadavres, et dévora des membres qui, le moment d'auparavant, bêlaient, mugissaient, marchaient et voyaient? Comment ses yeux purent-ils soutenir l'aspect d'un meurtre? comment put-il voir égorger, écorcher, déchirer un faible <name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>? comment put-il en supporter l'odeur? comment ne fut-il pas dégoûté et saisi d'horreur quand il vint à manier l'ordure de ces plaies, à nettoyer le sang noir qui les couvrait ?</p>

<p>Les peaux rampaient encor sur la terre écorchées ;<lb/>
Les chairs dans son foyer mugissaient embrochées ;<lb/>
Et l'<persName>homme</persName> dans son sein les entendit gémir.</p>

   <p>Ces vers d'<persName>Homère</persName> ne sont qu'une fiction ; mais quel repas monstrueux que d'assouvir sa faim d'<name type="animal" xml:lang="fr">animaux</name> encore mugissants, que de se faire apprêter des <name type="animal" xml:lang="fr">bêtes</name> qui respiraient, qui parlaient encore, que de prescrire la manière de les cuire, de les assaisonner et de les servir ! C'est de ceux qui commencèrent ces horribles festins, et non de ceux qui les ont enfin quittés, qu'on a lieu de s'étonner.</p>

   <p>Encore les premiers qui osèrent manger la chair des <name type="animal" xml:lang="fr">animaux</name> pouvaient-ils s'excuser sur (993c) la nécessité. Ce ne fût pas pour satisfaire des goûts désordonnés, ni dans l'abondance des commodités de la vie, que, par une sensualité barbare, ils recherchèrent des plaisirs réprouvés par la nature et par l'humanité. S'ils pouvaient renaître au-</p>
</div>
<div type="section" n="2">
   <p>« Heureux mortels, quelle
      faveur les dieux vous ont faite, de vous réserver pour un temps où la nature
      vous prodigue toutes sortes de biens ! que de richesses elle fait éclore pour
      vous ! quels vignobles à vendanger ! quelles moissons à recueillir ! de quels
      fruits délicieux les arbres sont chargés ! Vous pouvez jouir de toutes ces
      richesses sans jamais souiller vos mains. Nous, au contraire, nous avons vécu
      dans le temps le plus dur et le plus misérable, où le monde, nouvellement formé,
      ne nous offrait aucune ressource contre la plus affreuse misère. (993e)
   </p>
   <p>Le ciel était encore couvert de vapeurs épaisses, et les astres, sans lumière,
      n'étaient qu'une masse confuse de feu et d'eau bourbeuse qu'agitaient les vents
      et les orages. Le cours du soleil n'avait pas une marche fixe et régulière ;
      les heures de son lever et de son coucher n'étaient pas invariables, et des
      révolutions périodiques ne ramenaient pas à des époques certaines les saisons
      couronnées de fruits abondants. Le cours incertain des rivières dégradait leurs
      rives de toutes parts ; des étangs, des lacs, de profonds marécages, des bois
      stériles et des forêts sauvages couvraient partout sa surface. Elle ne
      produisait d'elle-même aucun bon fruit ; nous n'avions nul instrument de
      labourage et nous ignorions l'art de la rendre féconde. La faim ne nous laissait
      aucun relâche, et, comme nous n'avions pu rien semer, nous ne pouvions espérer
      de récolte. Faut-il s'étonner que, contre le sentiment de la nature, nous ayons
      fait usage de la chair des <name type="animal" xml:lang="fr">animaux</name> (993f)
      dans un temps où la mousse et l'écorce des arbres faisaient notre nourriture?
      Quelques racines vertes de <name type="plant" xml:lang="fr">chiendent</name> ou de
      <name type="plant" xml:lang="fr">bruyère</name> étaient pour nous un régal, et ceux
      qui avaient pu trouver du <name type="plant" xml:lang="fr">gland</name> dansaient de joie
      autour d'un <name type="plant" xml:lang="fr">chêne</name> ou d'un
      <name type="plant" xml:lang="fr">hêtre</name>, au son d'une chanson rustique, et appelaient
      la terre leur nourrice et leur mère. (994a)
   </p>
<p>C'étaient alors leurs uniques fêtes ; tout le reste de la vie humaine n'était
      que peine et que misère.
   </p>
<p>« Mais vous, quelle
      fureur, quelle rage vous porte à commettre des meurtres, quand vous êtes
      rassasiés de biens et que vous regorgez de vivres ? Pourquoi mentez-vous contre
      la terre en l'accusant de ne pouvoir vous nourrir ? pourquoi péchez-vous contre
      <name type="deity">Cérès</name>, inventrice des saintes lois ? pourquoi déshonorez-vous le gracieux
      <name type="deity">Bacchus</name>, consolateur des hommes, comme si leurs dons ne suffisaient pas à la
      conservation du genre humain? Comment osez-vous mêler avec leurs doux fruits le
      sang et le carnage ? Et après cela vous appelez bêtes féroces les
      <name type="animal" xml:lang="fr">dragons</name>, les
      <name type="animal" xml:lang="fr">panthères</name> et les
      <name type="animal" xml:lang="fr">lions</name>, tandis que, souillant vos mains par des meurtres, vous
      ne vous montrez pas moins féroces qu'eux. (994b)
   </p>
   <p>Ils tuent les autres <name type="animal" xml:lang="fr">animaux</name> pour vivre, et vous les égorgez pour vous livrer à
      vos cruelles délices. »
   </p>
</div>
<div type="section" n="3">
  <p>En effet, nous ne mangeons </p>
  <p>ni les <name type="animal" xml:lang="fr">lions</name> ni les <name type="animal" xml:lang="fr">loups</name> après les avoir tués en nous défendant contre eux. </p>
  <p>Nous les laissons tranquilles, et nous égorgeons des bêtes douces et innocentes, </p>
  <p>qui n'ont ni aiguillons ni dents meurtrières, et que la nature semble avoir </p>
  <p>produites pour nous faire jouir de leur grâce et de leur beauté. Que </p>
  <p>penserait-on d'un homme qui, voyant le <placeName>Nil</placeName> débordé couvrir les campagnes de ses </p>
  <p>eaux fécondantes, au lieu d'admirer la propriété qu'elles ont de produire les </p>
  <p>fruits les plus doux et les plus utiles, frappé d'y voir nager des <name type="animal" xml:lang="fr">crocodiles</name> et </p>
  <p>des <name type="animal" xml:lang="fr">serpents</name> (<foreign xml:lang="grc">(994c)</foreign>) ou voltiger des essaims de </p>
  <p><name type="animal" xml:lang="fr">mouches</name> sauvages et malfaisantes, leur imputerait ces vices accidentels? ou de </p>
  <p>celui qui, apercevant, parmi les fruits excellents et les riches moissons dont </p>
  <p>les champs sont couverts, quelques épis d'<name type="plant" xml:lang="fr">ivraie</name> ou de <name type="plant" xml:lang="fr">nielle</name>, ne ferait point </p>
  <p>attention à la bonté des premières productions et se plaindrait de ces mauvaises </p>
  <p>herbes? Quand un <persName>orateur</persName> au barreau, pour sauver son client ou pour convaincre </p>
  <p>un accusé de </p>
  <pb n="566"/>
  <p>ses crimes, réunit les </p>
  <p>preuves les plus convaincantes, (<foreign xml:lang="grc">(994d)</foreign>) et qu'au </p>
  <p>lieu d'observer une marche simple et unie, il déploie les mouvements des </p>
  <p>passions les plus vives, les plus capables d'émouvoir ou ses auditeurs ou ses </p>
  <p>juges, de les enflammer et de les calmer à son gré, serait-il juste de ne lui </p>
  <p>tenir aucun compte de tant de beautés, ni de tout ce qu'il lui en a coûté de </p>
  <p>peines et de soins pour traiter dignement son sujet, et de relever </p>
  <p>minutieusement quelques expressions inexactes qui lui auraient échappé dans le </p>
  <p>feu de la composition ? </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>