<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Etymologiae</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Étymologies</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Etymologies</title>
        <author>
          <persName>ISIDORUS HISPALENSIS</persName>
          <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>tardo-antique (300 - 700 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="10">
  <head>ISIDORI HISPALENSIS EPISCOPI ETYMOLOGIARUM SIVE ORIGINUM LIBER X</head>
  <div type="chapter" n="1">
    <head>DE VOCABVLIS</head>
    <p>
ORIGO quorundam nominum, id est unde veniant, non pene omnibus patet. Proinde quaedam noscendi gratia huic operi interiecimus.
    </p>
    <p>
      DE QVIBVSDAM VOCABVLIS HOMINVM. Licet origo nominum, unde veniant, a philosophis eam teneat rationem, ut per denominationem homo ab humanitate, sapiens a sapientia nominetur, quia prius sapientia, deinde sapiens; tamen claret alia specialis in origine quorundam nominum causa, sicut homo ab humo, unde proprie homo est appellatus. Ex quibus exempli gratia quaedam in hoc opere posuimus.
    </p>
    <div type="section" n="1">
      <head>A</head>
      <p>
Aeros, vir fortis et sapiens. Auctor ab augendo dictus. Auctorem autem feminino genere dici non posse. Nam quaedam sunt quae in feminino flecti non possunt, ut cursor. Actor, ab agendo.
Alumnus ab alendo vocatus, licet et qui alit et qui alitur alumnus dici potest; id est et qui nutrit et qui nutritur; sed melius tamen qui nutritur.
Amicus, per derivationem, quasi animi custos.
Dictus autem proprie: amator turpitudinis, quia amore torquetur libidinis: amicus ab hamo, id est, a catena caritatis; unde et hami quod teneant. Amabilis autem, quod sit amore dignus. Amasius, eo quod sit pronus ad amorem.
Astutus ab astu vocatus, quod est callidi et cauti nominis, qui possit sine periculo fortiter aliquid facere. Argutus, quia argumentum cito invenit in loquendo. Acer, in unamquamque formam vegetus ac nimius. Alacer, a velocitate et cursu, quasi diceret aliger. Armiger, quod arma gerat. Alacris, laetus: alacer, gestiens et nullius rei novitate turbatus. Agilis, ab agendo aliquid celeriter, sicut docilis.
Aemulus, eiusdem rei studiosus, quasi imitator et amabilis. Alias inimicus invenitur. Aequus est secundum naturam iustus dictus, ab aequitate, hoc est ab eo quod sit aequalis; unde et aequitas appellata, ab aequalitate quadam scilicet. Aequaevus, ab eo quod sit alteri aequalis aevo, id est coaetaneus. Adrogans, eo quod multum rogetur, et ille fastidiosus sit. Audax proprie pro adrogante ponitur. Animosus, quod sit animis et viribus plenus. Animatus, quasi animo auctus, quasi animo firmatus.
Aelatus, pro eo quod se ipsum super mensuram suam elevet, dum magnus sibi videtur de his quae agit. Adtollens, quod se elevet et erigat. Ambitiosus, quod honores ambiat.
Avidus dictus ab avendo; avere enim cupere est. Hinc et avarus. Nam quid est avarum esse? progredi ultra quam sufficit. Avarus ex eo dictus, quod sit avidus auri, et numquam opibus expleatur, et quantum plus habuerit tantum plus cupiat, <persName>Flacci</persName> super hoc concordante sententia, qui ait <bibl>(Epp. 1,2,56)</bibl>:
      </p>
      <p>
        <quote>Semper avarus eget.</quote>
      </p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="10">
  <div type="chapter" n="2">

    <p>
      Et <persName>Sallustius</persName> <quote>(Cat. 11,3): 'quod neque avaritia e copia, neque inopia minuatur'</quote>
Amarus a sapore translatum nomen habet. Est enim insuavis, nec novit quemquam ad consortium suum aliqua invitare dulcedine. Adulter, violator maritalis pudoris, eo quod alterius torum polluat.
Anceps, huc et illuc fluctuans ac dubius istud an illud capiat, et in qua parte declinet anxius. Atrox, quod sit tetris moribus. Abstemius, a temeto, id est vino, quasi abstinens a vino. [Adfinis.] Ablactatus, quod sit a lacte ablatus.
Aeger, quod agatur infirmitate vel tristitia ad tempus. Aegrotus, quod sit aeger frequentius, sicut iratus et iracundus. Aerumnosus a rumine dictus, quod per inopiam miser factus esuriat et sitiat.
Auspex, eo quod <name type="animal" xml:lang="la">avium</name> auspicia intendat, sicut auceps quod <name type="animal" xml:lang="la">aves</name> capiat. Astrosus ab astro dictus, quasi malo sidere natus.
Aenormis, eo quod normam et mensuram excedat. Abactor est fur <name type="animal" xml:lang="la">iumentorum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pecorum</name>, quem vulgo abigeium vocant, ab abigendo scilicet.
Atratus et albatus: ille a veste nigra, iste ab alba. Advena, eo quod aliunde adveniat. Alienigena, quod alieni generis sit, et non eius ubi est. [Item] Alienigena, qui ex alia gente genitus est, et non ex ea ubi est.
Accola, eo quod adveniens terram colat. Agricola, a colendo agro, sicut silvicola. Adsecula, eo quod sequatur aliquem lucri causa.
Assiduus dicebatur apud antiquos qui assibus ad aerarium expensum conferendis erat, et in negotiis quoque publicis frequens; unde et per S, non per D scribendus est.
Adparitor nominatus, quod appareat et videatur et praesto sit ad obsequium. Adtentus, ut aliquid audiens teneat.
Adtonitus, veluti furore quodam instinctus atque stupefactus; dictus autem adtonitus a tonitruum strepitu, quasi tonitru obstupefactus et vicino fulgori aut tactu proximus.
Adlectus, quod sit palam electus. Abactus, quod sit ab actu remotus. Abortivus, eo quod non oriatur, sed aboriatur et excidat. Adoptivus, quia est optatus palam in filium.
Ambo, ab eo quod est <foreign xml:lang="grc">AMFO</foreign>, nomen de Graeco Latinum factum, littera tertia demutata. Alius [e multis dicitur]. Alter [vero e duobus]. Aequimanus appellatur utraque manu gladium tenens.
    </p>

  </div>
</div>
<div type="chapter" n="22">
  <div type="section" n="22">
    <p>
Beatus dictus quasi bene auctus, scilicet ab habendo quod vellet et nihil patiendo quod nollet. Ille autem vere beatus est qui et habet omnia quae vult bona, et nihil vult male. Ex his enim duobus beatus homo efficitur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="23">
    <p>
Bonus a venustate corporis creditur dictus: postea et ad animum translatum nomen. Eum autem dicimus bonum cui non praevalet malum: eumque optimum qui peccat minimum.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="24">
    <p>
Benignus est vir sponte ad benefaciendum paratus et dulcis adloquio. Non autem multum distat benignus a bono, quia et ipse ad benefaciendum videtur expositus. Sed in eo differt quia potest bonus esse et tristior, et bene quidem facere et praestare quod poscitur, non tamen suavis esse novit consortio; benignus autem sua cunctos novit invitare dulcedine.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="25">
    <p>
Beneficus a benefaciendo alteri dictus; unde et beneficientia vocatur, quae proximo prode est.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="26">
    <p>
Benivolus, quia bene vult. Non tamen dicimus benevolus, sicut nec malevolus. Saepe enim ex duabus partibus conpositum nomen aut priorem aut sequentem litteram corrumpit. Nam benevolentia absurdum sonat.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="27">
    <p>
Blandus, dulcis et invitans ad familiaritatem sui.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="28">
    <p>
Brutus, quasi obrutus, quia sensu caret. Est enim sine ratione, sine prudentia. Vnde et ille <persName>Iunius Brutus</persName> ex sorore <persName>Tarquinii Superbi</persName> genitus, cum eundem casum timeret quem frater inciderat, qui ob divitias et prudentiam ab avunculo fuerat occisus, utilem temporis stultitiam simulavit. Vnde etiam Brutus est cognominatus, dum vocaretur Iunius.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="29">
    <p>
[Burrus.] Balbus a balando potius quam loquendo dictus. Verba enim non explicat. Inde et blaesus, quia verba frangit.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="30">
    <p>
Bucco, garrulus, quod ceteros oris loquacitate, non sensu exsuperet. Biliosus, quod sit semper tristis, ab humore nigro qui bilis vocatur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="31">
    <p>
Baburrus, stultus, ineptus. Biothanatus, quod sit bis mortuus. <foreign xml:lang="grc">THANATOS</foreign> enim Graeco sermone mors dicitur.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="32">
  <p>
Clarus, a caelo, quod splendeat. Vnde et clara dies pro splendore caeli. Celsus a caelo dictus, quod sit sublimis et altus, quasi caelestis.
  </p>
</div>

<div type="section" n="33">
  <p>
Castus primum a castratione nuncupatus: postea placuit veteribus etiam eos sic nominari qui perpetuam libidinis abstinentiam pollicebantur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="34">
  <p>
Caeles dictus, quia iter sibi facit ad caelum. Caelebs, conubii expers, qualia sunt numina in caelo, quae absque coniugiis sunt. Et caelebs dictus quasi caelo beatus. Caelicola, eo quod caelum colat; est enim angelus.
  </p>
</div>

<div type="section" n="35">
  <p>
Continens non solum in castitate dicitur, sed et in cibo et potu, in ira quoque et vexatione mentis et detrahendi libidine. Et continens, quod se a multis malis abstineat.
  </p>
</div>

<div type="section" n="36">
  <p>
Clemens, misericors, ab eo quod cluat, id est protegat et tueatur, sicut solet patronus clientem.
  </p>
</div>

<div type="section" n="37">
  <p>
Concors a coniunctione cordis est appellatus. Nam sicut consors dicitur qui sortem iungit, ita ille concors dicitur qui corde iungitur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="38">
  <p>
Contionator. Consolator, adlocutor. Et inde dictus consolator, quod soli se adplicat cui loquitur, et solitudinem levat adloquio suo. Hinc et solacium.
  </p>
</div>

<div type="section" n="39">
  <p>
Consultus est qui consulitur; cui contrarius est inconsultus, qui non accipit consilium.
  </p>
</div>

<div type="section" n="40">
  <p>
Constans dictus quod undique stat, nec in aliquam partem declinari potest. Confidens, quod sit in cunctis fiducia plenus. Vnde et <persName>Caecilius</persName> (246):
    <quote>Si confidentiam adhibes, confide omnia.</quote>
  </p>
</div>
<div type="chapter" n="41-59">
  <div type="section" n="41">
    <p>
Cautus a cavendo dictus. Callidus, fraudulentus, quia celare novit, et male peritus. Callidum autem veteres non pro astuto tantum, sed etiam pro astute docto ponebant. Hunc et versutum, ab eo quod animum cito vertat.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="42">
    <p>
Cupidus a capiendo multum, id est accipiendo, vocatus. Clamosus, quasi calamosus, a calamo; scilicet quod sonet. Calumniator, falsi criminis accusator; a calvendo, id est frustrando et decipiendo, dictus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="43">
    <p>
Calculator, a calculis, id est lapillis minutis, quos antiqui in manu tenentes numeros conponebant.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="44">
    <p>
Conpilator, qui aliena dicta suis praemiscet, sicut solent pigmentarii in pila diversa mixta contundere. Hoc scelere quondam accusabatur Mantuanus ille vates, cum quosdam versus <persName>Homeri</persName> transferens suis permiscuisset et conpilator veterum ab aemulis diceretur: Ille respondit: <quote>Magnarum esse virium clavam <persName>Herculi</persName> extorquere de manu</quote>.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="45">
    <p>
Contumax, ab eo quod contemnat. Chromaticus, quia non confunditur nec colorem mutat. <foreign xml:lang="grc">Graece enim CHROMA</foreign> color vocatur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="46">
    <p>
Contumeliosus, quia velox est et tumet verbis iniuriae. Contentiosus ab intentione vocatus, qui non ratione aliquid, sed sola pertinacia vindicat.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="47">
    <p>
Contemptibilis, vel quia contemptui habilis, vel quia contemptus et vilis, id est sine honore.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="48">
    <p>
Crudelis, hoc est crudus, quem Graeci <foreign xml:lang="grc">OMON</foreign> appellant per translationem, quasi non coctus nec esui habilis. Est enim asper et durus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="49">
    <p>
Carnifex, quod carnem afficiat. Cruciarius, eo quod sit cruce dignus. Collega a conligatione societatis et amicitiae conplexu dictus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="50">
    <p>
Coaetaneus, quasi conpar aetatis. Conplex, quia uno peccato vel crimine alteri est adplicatus ad malum; ad bonum vero numquam dicimus conplicem.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="51">
    <p>
Consors, eo quod ad eum pars pertinet bonorum. Nam sortem veteres pro parte ponebant. Consors ergo, quod sit communis sorte, sicut dissors dissimilis sorte.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="52">
    <p>
Celer appellatus a celeritate, quia quod usus exigit velocius facit. Confinalis, ab eo quod sit genere vel loco adfinis.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="53">
    <p>
Colonus a colonia vel ab agro colendo dictus. Cognitor a cognoscendo causam dictus. Curator, quod curam ferat pueris, qui adhuc eius aetatis sunt ut negotia sua satis administrare non possint. Clientes prius colientes dicebantur, a colendis patronis.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="54">
    <p>
Captivus dicitur quasi capite deminutus; ingenuitatis enim fortuna ab eo excidit, unde et ab iuris peritis capite deminutus dicitur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="55">
    <p>
Colomis a columna vocatus, eo quod erectus et firmissimus sit.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="56">
    <p>
Comtus a coma dictus, quod sit formosus capillis, vel quia comam nutrit.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="57">
    <p>
Calamistratus, a calamistro, id est aco ferreo in calami similitudine facto, in quo crines obtorquentur, ut crispi sint: quem in cinere calefacere solent qui capillos crispant, ut calamistrati sint.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="58">
    <p>
Corpulentus, quod sit corpore validus et lentis carnibus. Crassus, a sagina corporis, a creando carnes. Comesor, a comedendo satis. Est enim gulae ac ventri inmoderate deditus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="59">
    <p>
Caupo, pessimus de vino aquam faciens. Candidus bonus, candens.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="C">
  <p>
Canus dictus a candido; et candidus quasi candor datus. Studio enim accedit candor. Nam album vocari natura est. Crispus. Clodus. Curvus. Caecus appellatus, quod careat visum. Est enim luminibus amissis. Caecus est qui utroque oculo non videt.
Caducus a cadendo dictus. Idem lunaticus eo quod certo lunae tempore patiatur. Confusus a confessione sceleris appellatus. Inde et confusio.
Convulsus dicitur, cui sua vi aliqua adimuntur. Vnde et convulsa navis, cui eminentia vi tempestatis adimuntur, ut <persName>Vergilius</persName>
    <quote source="Aen. 1,383">Vix septem convulsae undis,</quote>
    quasi mutilatae.
Consumptus, totus sumptus et devoratus. Conciliatrix ob societatem flagitiosae consensionis dicta, eo quod intercurrat alienumque nundinet corpus. Hanc etiam et lenonem vocant.
Circumforanus, qui advocationum causa circum fora et conventus vagatur. Collegiatus. Carpentarius.
  </p>
</div>
<div type="section" n="65">
  <p>
Dominus per derivationem dictus, quod domui praesit. Disertus, doctus, a disserendo dictus: disposite enim disserit. Doctus, a dicendo. Inde et dictor.
  </p>
</div>
<div type="section" n="66">
  <p>
Docilis, non quod sit doctus, sed quia doceri potest: est enim ingeniosus et ad discendum aptus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="67">
  <p>
Discipulus a disciplina dictus: disciplina autem a discendo vocata. Dispensator vocatur, cui creditur administratio pecuniarum. Et ideo dispensator quia prius qui dabant pecuniam non numerabant eam, sed adpendebant.
  </p>
</div>
<div type="section" n="68">
  <p>
Dives ab aere vocatus. Decorus, perfectus, a decem. [Dulcis.] Decens, conpositus, a numero decem dictus. Hinc et decorus et decibilis.
  </p>
</div>
<div type="section" n="69">
  <p>
Directus, eo quod in rectum vadit. Dilectus a diligentia. Haec sunt enim signa diligendi.
  </p>
</div>
<div type="section" n="70">
  <p>
Delibutus, de oleo unctus, ut <name type="animal" xml:lang="la">athletae</name> solent, vel in cereumate pueri. Hinc et
    <quote source="#Ter.Phorm.856">delibutum gaudio</quote>,
    id est perfusum vel plenum. Delicatus, quod sit deliciis pastus, vivens in epulis et nitore corporis.
  </p>
</div>
<div type="section" n="71">
  <p>
Defessus, semper infirmus, quasi diu fessus. Debilis, quod per bilem factus sit fragilis. Bilis enim humor est afficiens corpus. Decolor, quod desit illi color.
  </p>
</div>
<div type="section" n="72">
  <p>
Desperatus vulgo vocatur malus ac perditus nec iam ullius prosperae spei. Dicitur autem per similitudinem aegrorum qui affecti et sine spe deponuntur. Consuetudo autem erat apud veteres ut desperati ante ianuas suas conlocarentur, vel ut extremum spiritum redderent terrae, vel ut possent a transeuntibus forte curari, qui aliquando simili laboraverant morbo.
  </p>
</div>
<div type="section" n="73">
  <p>
Degener, aut ignobilis, aut quod sit inpari genere, aut si dum sit genere optimo natus, inhoneste tamen vivit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="74">
  <p>
Decrepitus, quod morti propior quasi ad mortis tenebras vertat, sicut crepusculum tempus noctis. Alii dicunt decrepitum non qui senectute avulsus est, sed qui iam crepare desierit, id est loqui cessaverit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="75">
  <p>
Depretiatus, ab eo quod sit vilis nec aliquo pretio dignus. Dirus, praeparcus et teter, quasi divina ira in id actus. Nam dirum dicitur quod divina infertur ira. Alias dirus, magnus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="76">
  <p>
Dehiscens, valde hiscens. Hic enim <foreign xml:lang="la">de</foreign> augentis est, ut
    <quote source="#Ter.Heaut.825">deamo te, Syre</quote>.
    Despiciens, eo quod deorsum aspiciat vel contemptui habeat. Dolosus, insidiosus vel malignus, ab eo quod deludat. Vt enim decipiat, occultam malitiam blandis sermonibus ornat.
  </p>
</div>
<div type="section" n="77">
  <p>
Dubius, incertus; quasi duarum viarum. Delator dictus eo quod detegit quod latebat. Dilator, quia differt ad proferendum. Desidiosus, tardus, piger, a desidendo vocatus, id est valde sedendo. Idem et resides a residendo. <foreign xml:lang="la">De</foreign> enim hic augentis est.
  </p>
</div>
<div type="section" n="78">
  <p>
Delerus, mente defectus per aetatem,
    <foreign xml:lang="grc">ΑΠΟ ΤΟΥ ΛΕΡΕΙΝ</foreign>,
    vel quod a recto ordine et quasi a lira aberret. Lira est enim arationis genus, cum agricolae facta semente dirigunt sulcos, in quos omnis seges decurrit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="79">
  <p>
Demens, idem qui amens; id est sine mente, vel quod diminutionem habeat mentis. Desipiens, eo quod minus sapere incipit quam quod solebat.
  </p>
</div>
<div type="section" n="80">
  <p>
Damnatus et damnabilis: quorum prior iam addictus est, sequens potest addici. Degulator, quod gulae sit deditus.
  </p>
</div>
<div type="chapter" n="E">
  <p>
Eloquens, profusus eloquio. Exertus, in loquendo expeditus. Exerere enim proferre vel expedire est. Eruditus, quia non rudis, sed iam doctus.
Expertus, multum peritus. 'Ex' enim hic pro valde ponitur. Expers vero, qui est extra peritiam et intellectum. Exornatus, valde ornatus. 'Ex' enim pro valde ponitur, sicut excelsus, quasi valde celsus, et eximius, quasi valde eminens.
Efficax dictus, quia nullam difficultatem habet in qualibet re facienda. Hinc et efficiens a faciendo dictus. Exspes, quod sit sine spe. Expers, quia extra partem; caruit enim partem.
Exsors, quia extra sortem est. Exul, quia extra solum suum est; quasi trans solum missus, aut extra solum vagus. Nam exulare dicuntur, qui extra solum eunt.
Extorris, quia extra terram suam est; quasi exterris. Sed proprie extorris, cum vi expulsus et cum terrore solo patrio eiectus; et extorris, ex terra sua pulsus.
Extorris, extra terram, aut extra terminos suos, quia exterretur.
Exterminator, non ille qui vulgo dicitur <foreign xml:lang="grc">AFANISTHENAI</foreign>, sed qui deicit et expellit a terminis civitatis. Exterminatus, ab eo quod sit extra terminos suos eiectus. Externus, eo quod sit alienae terrae.
Egens et egenus, sine gente et sine genere indigentes. Exiguus, multum egens. 'Ex' enim pro valde ponitur. Exilis, tenuis, quod possit quamvis per angustum exire.
Exesus, quia percomesus; est enim aridus, tenuis, exilis. Exhaustus, quia consumptus est et inanis effectus. Exsanguis, quod sit extra sanguinem.
Exanimis est mortuus. Exanimis autem et exanimus dicimus, sicut unanimus et unanimis, inermus et inermis, et hoc nostro arbitrio subiacet.
Exustus dicitur de quo nihil superest; quasi valde ustus. 'Ex' enim pro valde ponitur. Exosus ab odio dictus. Nam antiqui et odi dicebant et osus sum. Hinc est exosus, quo utimur, licet iam osus non dicimus. Exitiosus, eo quod multis exitio sit. Executor, ab exequendo. Idem et exactor.
Effractor, quod sit expugnator claustrorum. Efferatus, mente ferina effectus et ultra humanum modum excedens. Effrenatus, ab eo quod sit praeceps et pronus et sine freno rationis.
Eunuchus <foreign xml:lang="grc">Graecum</foreign> nomen est, quod est spado. Horum quidam coeunt, sed tamen virtus in semine nulla est. Liquorem enim habent et emittunt, sed ad gignendum inanem atque invalidum.
Effeta ab eo, quod sit frequenti fetu exhausta. Partus enim eam adsiduus debilem reddit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="95">
  <p>
Facundus dictus, quia facile fari possit. Facetus, qui iocos et lusus gestis et factis conmendat, a faciendo dictus. Frugalis a fruge nominatus, id est a fructu vel parsimonia, sive, ut alii volunt, a modestia et temperantia.
  </p>
</div>
<div type="section" n="96">
  <p>
Fenerator, qui pecuniam deponit apud debitorem, quasi fenoris actor: nam fenus pecunia est. Fenerator autem Latine dicitur et qui dat mutuum et qui accipit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="97">
  <p>
Flamines, pontifices idolorum. Felix dicitur qui felicitatem dat, felix, qui accipit: et felix, per quem datur felicitas, ut felix tempus, felix locus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="98">
  <p>
Fidelis, pro eo quod fit ab eo id quod dicit vel promittit bonum. Facilis, a faciendo, nec tardus. Firmus, unde et formosus. Fortis, quia fert adversa vel quaecumque acciderint: sive a ferro, quod sit durus nec molliatur.
  </p>
</div>
<div type="section" n="99">
  <p>
Formosus a forma dictus. Formum enim veteres calidum et fervens dixerunt. Fervor enim sanguinem movet, sanguis pulchritudinem.
  </p>
</div>
<div type="section" n="100">
  <p>
Foedus nomen habet ab <name type="animal" xml:lang="la">hirco</name> et <name type="animal" xml:lang="la">haedo</name>, F littera addita. Hunc veteres in gravi significatione ponebant, ut
    <quote>
      <persName>Virg.</persName> <title>Aen.</title> 2,502:
      Sanguine foedantem quos ipse sacraverat ignes.
    </quote>
  </p>
</div>
<div type="section" n="101">
  <p>
Fragilis dictus eo quod facile frangi potest. Fessus, quasi fissus, nec iam integer salute: est autem generate. Dicimus enim fessus animo, ut
    <quote>
      <persName>Virg.</persName> <title>Aen.</title> 8,232:
      Ter fessus valle resedit;
    </quote>
    et fessus corpore, quod magis est proprium; et fessus rerum a casu venientium.
  </p>
</div>
<div type="section" n="102">
  <p>
Fatigatus, quasi fatis agitatus. Formidolosus a formo, id est sanguine, dictus, cum se a cute vel a praecordia fugiens contrahit sanguis. Nam timor sanguinem gelat, qui coactus gignit formidinem, unde est illud
    <quote>
      <persName>Virg.</persName> <title>Aen.</title> 3,30:
      Gelidusque coit formidine sanguis.
    </quote>
  </p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
  <div type="section" n="103">
    <p>
Formidolosus autem cum sit timidus, et timendum significat. Fatuus ideo existimatur dictus, quia neque quod fatur ipse, neque quod alii dicunt intellegit. Fatuos origine duci quidam putant a miratoribus <name type="deity">Fatuae</name>, <name type="deity">Fauni</name> uxoris fatidicae, eosque primum fatuos appellatos, quod praeter modum obstupefacti sunt vaticiniis illius usque ad amentiam.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="104">
    <p>
Fautor, ab eo quod faveat et consentiat. Fictor appellatus a fingendo et conponendo aliquid, sicut capillos mulierum lenit et pertractat, unguit et nitidat.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="105">
    <p>
Fallax, quod fando, id est loquendo, decipiat. Fervidus, iracundus. Ira enim inflammat. Frendens, quod minando frangat dentes et conprimat. Fremens. Ferox, ab eo quod feritatem exerceat, ut <name type="animal" xml:lang="la">bestia</name>.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="106">
    <p>
Fur a furvo dictus est, id est a fusco. Nam noctis utitur tempore. Factiosus, inter opprobria, cum seditiosum accipi volumus: cum vero gratiosum ac potentem et quasi magnae factionis.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="107">
    <p>
Facinorosus a facti commisso nominatus: facit enim quod alteri noceat. Femellarius, feminis deditus, quem antiqui mulierarium appellabant. Flagitiosus, eo quod frequentius flagitet atque adpetat libidinem.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="108">
    <p>
Furcifer dicebatur olim qui ob levi delicto cogebatur ad hominis ignominiam, magis quam supplicii causa, furcam circa viam ferre, praedicans peccatum suum, et monere ceteros ne qui simile peccarent.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="109">
    <p>
Futilis, vanus, superfluus, loquax. Et est metaphora a vasis fictilibus, quae cassa et rimosa non tenent quae inieceris.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="110">
    <p>
Fornicarius. Fornicatrix est cuius corpus publicum et vulgare est. Haec sub arcuatis prostrabantur, quae loca fornices dicuntur, unde et fornicariae. <persName>Vergilius</persName> (<bibl>Aen. 6,631</bibl>):
    </p>
    <quote>
      <l>Atque adverso fornice.</l>
    </quote>
  </div>
  <div type="section" n="111">
    <p>
Fecunda a fetu dicta, quasi fetunda. Est enim partu frequens. Feta. Flens, quasi lacrimas fluens. Fugitivus nemo recte dicitur nisi qui dominum fugit. Nam si parvulus puer a nutrice aut ab schola discessit, fugitivus non est.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="112">
    <p>
Gloriosus a frequentia claritatis dictus, pro C G littera conmutata. Gloriosus a laurea dictus quae datur victoribus. Gnarus, sciens; cui contrarius ignarus, nesciens. Gravis, venerabilis. Unde et contemptibiles leves dicimus. Gravis pro consilio et constantia dictus, quia non levi motu dissilit, sed fixa constantiae gravitate consistit.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="113">
    <p>
Grandis. Gracilis. Grandaevus, quod sit grandis aevo. Gratus, gratiam servans. Sed gratus tantum animo: gratissimus et animo et corpore dicitur. Gratificus, ab eo quod gratis faciat bonum. Gratiosus, quod plus unicuique quam meretur tribuit.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="114">
    <p>
Garrulus proprie dicitur, qui vulgo verbosus appellatur. Accedente laetitia nec valentes nec volentes tacere. Sumtum nomen a <name type="animal" xml:lang="la">graculis</name> avibus, qui inportuna loquacitate semper strepunt nec usquam quiescunt. Ganeo, luxuriosus, et quamquam in occultis locis et subterraneis, quae <foreign xml:lang="grc">GANEIA</foreign> Graeci vocant. Glutto, a gula, id est gulosus.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="11">
  <div type="section" n="115">
    <p>
Humilis, quasi humo adclinis. Honorabilis, quasi honore habilis, hoc est aptus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="116">
    <p>
Honestus, quod nihil habeat turpitudinis. Nam quid est honestas nisi honor perpetuus, id est quasi honoris status? Humanus, quod habeat circa homines amorem et miserationis affectum. Vnde et humanitas dicta, qua nos invicem tuemur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="117">
    <p>
Habilis, quod sit ad habendum commodus atque aptus. Honerosus plus est quam honeratus, sicut scelerosus quam sceleratus. Hirsutus, ab eo quod sit hirtus et pilis horridus.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="118">
    <p>
<foreign xml:lang="grc">Hypocrita</foreign> Graeco sermone in Latino simulator interpretatur. Qui dum intus malus sit, bonum se palam ostendit.
      <foreign xml:lang="grc">ΥΠΟ</foreign> enim falsum,
      <foreign xml:lang="grc">ΚΡΙΣΙΣ</foreign> iudicium interpretatur.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="119">
    <p>
Nomen autem hypocritae tractum est specie eorum qui in spectaculis contecta facie incedunt, distinguentes vultum caeruleo minioque colore et ceteris pigmentis, habentes simulacra oris lintea gipsata et vario colore distincta, nonnumquam et colla et manus creta perungentes, ut ad personae colorem pervenirent et populum, dum ludis agerent, fallerent; modo in specie viri, modo in feminae, modo tonsi, modo criniti, anuli et virginali ceteraque specie, aetate sexuque diverso, ut fallant populum, dum in ludis agunt.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="120">
    <p>
Quae species argumenti translata est in his qui falso vultu incedunt et simulant quod non sunt. Nam hypocritae dici non possunt, ex quo foras exierint.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="121">
    <p>
Humatus, quod sit humo tectus, id est sepultus.
    </p>
  </div>
</div>
Je vais encoder le morceau 12/25 des Etymologiae d'Isidore de Séville. Cependant, le texte à encoder semble être vide ou manquant dans votre message. Pourriez-vous me fournir le texte latin à encoder ?

En attendant, voici la structure que j'utiliserai dès que vous me fournirez le contenu :


<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="N">
    <div type="section" n="N">
      <p>
        <!-- texte latin avec entités nommées -->
      </p>
    </div>
  </div>
</div>


**Pour rappel, les balises prioritaires pour ce type de texte (encyclopédie zoologique) seront :**

**Merci de fournir le texte latin du morceau 12/25 pour que je puisse procéder à l'encodage complet.**
<div type="section" n="122">
  <p>
Ingeniosus, quod intus vim habeat gignendi quamlibet artem. Inventor dictus [eo] quod in ea quae quaerit invenit. Vnde et ipsa quae appellatur inventio, si verbi originem retractemus, quid aliud resonat nisi quia invenire est in id venire quod quaeritur?
  </p>
</div>
<div type="section" n="123">
  <p>
Interpres, quod inter partes medius sit duarum linguarum, dum transferet. Sed et qui Deum [quem] interpretatur et hominum quibus divina indicat mysteria, interpres vocatur [quia inter eam quam transferet].
  </p>
</div>
<div type="section" n="124">
  <p>
Iuridicus [quia legum iura dicit]. Indoles proprie est imago quaedam futurae virtutis. Iustus dictus quia iura custodit et secundum legem vivit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="125">
  <p>
Innox, quod non noceat: innocuus, cui nocitum non sit. Sed apud veteres utrumque indifferens est. Ilaris <foreign xml:lang="grc">Graecum</foreign> nomen est. Iocundus, eo quod sit semper iocis aptus et hilaritati; a frequentia, sicut iracundus. Iocosus, iocis usus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="126">
  <p>
Inclitus <foreign xml:lang="grc">Graecum</foreign> nomen est. Nam <foreign xml:lang="grc">KLUTON</foreign> Graeci gloriosum dicunt. Inlustris nomen notitiae est, quod clareat multis splendore generis, vel sapientiae, vel virtutis; cuius contrarius est obscure natus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="127">
  <p>
[Idoneus.] Incolomis a columna nomen habet, quasi erectus, fortis et stabilis. Inmarcescibilis, incorruptus et sempiternus; quod sit sine marcore atque languore. Intemeratus, incorruptus et nulla temeritate violatus. Infirmus, quia sine forma.
  </p>
</div>
<div type="section" n="128">
  <p>
Inbecillus, quasi sine baculo fragilis et inconstans. Inanis, levis. Inconstans, quia non est stabilis, sed quod placet et rursus displicet.
  </p>
</div>
<div type="section" n="129">
  <p>
Iactans vel arrogans est, quia maiorum institutis non adquiescit, sed propriam quandam viam iustitiae et sanctitatis inquirit. Iracundus dictus quia accenso sanguine in furorem conpellitur; <quote>ur</quote> enim flamma dicitur, et ira inflammat.
  </p>
</div>
<div type="section" n="130">
  <p>
Incentor, ab eo quod incendat atque inflammet. Incentor, quia prava suggestione ad vitia cor aliorum succendit, et persuadendo inflammat.
  </p>
</div>
<div type="section" n="131">
  <p>
Inexpiabilis, quod numquam expiatur, numquam purgetur. Inlaudabilis, non quia laudatus non sit, sed quia laudari non meruit. Iratus, ira actus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="132">
  <p>
Impius, quia sine pietate religionis est. Iniquus proprie dictus quia non est aequus, sed inaequalis est. Inter impium autem et iniquum hoc distare nonnumquam solet, quia omnis impius iniquus, non tamen omnis iniquus est impius. Impius namque pro infideli ponitur: et dictus impius quod sit a pietate religionis alienus. Iniquus vero dicitur pro eo quod non est aequus sed pravis operibus maculatur, vel [si] Christianitatis nomine censeatur.
  </p>
</div>
<div type="section" n="133">
  <p>
Inimicus, quia non amicus, sed adversarius. Duae autem res inimicos faciunt: fraus et terror. Terror, quod timent. Fraudes, malum quod passi sunt.
  </p>
</div>
<div type="section" n="134">
  <p>
Invidus dictus ab intuendo felicitatem alterius. Invidiosus est qui ab alio patitur invidiam. Invisus, odiosus, ob invidia et zelo dictus.
  </p>
</div>
<div type="section" n="135">
  <p>
Intestabilis, cuius testimonium non valet et quod dixerit inritum inprobatumque sit. Infamis, non bonae famae. Inprobus dictus quod instat etiam prohibenti.
  </p>
</div>
<div type="section" n="136">
  <p>
Inportunus, inquietus; quia non habet portum, id est quietem. Vnde et inportuni quasi
  </p>
</div>
<div type="section" n="14">
  <p>
    in naufragium cito feruntur. Infrenis, hoc est qui frenis non regitur, ut
    <quote>
      <foreign xml:lang="la">
        <persName>Numidae</persName> infreni.
      </foreign>
    </quote>
    <note type="source">
      <persName>Virg.</persName> Aen. 4,41
    </note>
  </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>