<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Etymologiae</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Étymologies</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Etymologies</title>
        <author>
          <persName>ISIDORUS HISPALENSIS</persName>
          <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>tardo-antique (300 - 700 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="12">
  <head>ISIDORI HISPALENSIS EPISCOPI ETYMOLOGIARUM SIVE ORIGINUM LIBER XII</head>
  <head type="subtitle">DE ANIMALIBVS</head>

  <div type="chapter" n="1">
    <head>I. DE PECORIBVS ET IVMENTIS.</head>

    <p>
      <milestone unit="section" n="1"/>
      Omnibus animantibus <persName>Adam</persName> primum vocabula indidit, appellans unicuique nomen ex praesenti institutione iuxta condicionem naturae cui serviret.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="2"/>
      Gentes autem unicuique animalium ex propria lingua dederunt vocabula. Non autem secundum Latinam linguam atque Graecam aut quarumlibet gentium barbararum nomina illa inposuit <persName>Adam</persName>, sed illa lingua quae ante diluvium omnium una fuit, quae <foreign xml:lang="la">Hebraea</foreign> nuncupatur.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="3"/>
      Latine autem animalia sive animantia dicta, quod animentur vita et moveantur spiritu.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="4"/>
      Quadrupedia vocata, quia quattuor pedibus gradiuntur: quae dum sint similia pecoribus, tamen sub cura humana non sunt; ut <name type="animal" xml:lang="la">cervi</name>, <name type="animal" xml:lang="la">dammae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">onagri</name>, et cetera. Sed neque bestiae sunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">leones</name>; neque iumenta, ut usus hominum iuvare possint.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="5"/>
      Pecus dicimus omne quod humana lingua et effigie caret. Proprie autem pecorum nomen his animalibus adcommodari solet quae sunt aut ad vescendum apta, ut <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> et <name type="animal" xml:lang="la">sues</name>; aut in usu hominum commoda, ut <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> et <name type="animal" xml:lang="la">boves</name>.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="6"/>
      Differt autem inter pecora et pecudes: nam veteres communiter in significatione omnium animalium pecora dixerunt; pecudes autem tantum illa animalia quae eduntur, quasi pecuedes. Generaliter autem omne animal pecus a pascendo vocatum.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="7"/>
      Iumenta nomina inde traxerunt, quod nostrum laborem vel onus suo adiutorio subvectando vel arando iuvent. Nam <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> carpenta trahit, et durissimas terrae glebas vomere vertit; <name type="animal" xml:lang="la">equus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asinus</name> portant onera, et hominum in gradiendo laborem temperant. Vnde et iumenta appellantur ab eo quod iuvent homines: sunt enim magnarum virium animalia.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="8"/>
      Item quoque armenta, vel quod sint apta armis, id est bello; vel quod his in armis utimur. Alii armenta tantum <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> intellegunt, ab arando, quasi aramenta [vel quod sint cornibus armata]. Discretio est autem inter armenta et greges: nam armenta <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">boum</name> sunt, greges vero <name type="animal" xml:lang="la">caprarum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ovium</name>.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="9"/>
      <name type="animal" xml:lang="la">Ovis</name> molle pecus lanis, corpore inerme, animo placidum, ab oblatione dictum; eo quod apud veteres [in] initio non <name type="animal" xml:lang="la">tauri</name>, sed <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> in sacrificio mactarentur. Ex his quasdam bidentes vocant, eas quae inter octo dentes duos altiores habent, quas maxime gentiles in sacrificium offerebant.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="10"/>
      <name type="animal" xml:lang="la">Vervex</name> vel a viribus dictus, quod ceteris <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name> sit fortior; vel quod sit vir, id est masculus; vel quod vermem in capite habeat, quorum excitati pruritu invicem se concutiunt, et pugnantes cum magno impetu feriunt.
    </p>

    <p>
      <milestone unit="section" n="11"/>
      <name type="animal" xml:lang="la">Aries</name> vel <foreign xml:lang="grc">ΑΠΟ ΤΟΥ ΑΡΕΟΣ</foreign>, id est a <name type="deity">Marte</name>, vocatus: unde apud nos in gregibus masculi mares dicuntur: sive quod hoc pecus a gentilibus primum aris est immolatum. <name type="animal" xml:lang="la">Aries</name>, quod inponeretur aris. Vnde est illud
      <quote source="#Sedul_1_115">
        <name type="animal" xml:lang="la">Aries</name> mactatur ad aram.
      </quote>
    </p>

  </div>
</div>
<div type="section" n="12">
  <p>
    <milestone unit="section" n="12"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Agnum</name> quamquam et Graeci vocent
    <foreign xml:lang="grc">ΑΠΟ ΤΟΥ ΑΓΝΟΥ</foreign>, quasi pium, Latini autem ideo hoc nomen habere putant, eo quod prae ceteris animantibus matrem agnoscat; adeo ut etiam si in magno grege erraverit, statim balatu recognoscat vocem parentis.
  </p>
</div>

<div type="section" n="13">
  <p>
    <milestone unit="section" n="13"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Haedi</name> ab edendo vocati. Parvi enim pinguissimi sunt et saporis iucundi, unde [et edere, unde] et edulium vocatur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="14">
  <p>
    <milestone unit="section" n="14"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Hircus</name> lascivum animal et petulcum et fervens semper ad coitum; cuius oculi ob libidine in transversum aspiciunt, unde et nomen traxit. Nam hirqui sunt oculorum anguli secundum
    <persName>Suetonium</persName>
    (Prat. 171); cuius natura adeo calidissima est ut adamantem lapidem, quem nec ignis, nec ferri domare valet materia, solus huius cruor dissolvat. Maiores
    <name type="animal" xml:lang="la">hirci</name> Cinyphii dicuntur a fluvio
    <placeName>Cinyphe</placeName> in
    <placeName>Libya</placeName>, ubi grandes nascuntur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="15">
  <p>
    <milestone unit="section" n="15"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Capros</name> et
    <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> a carpendis virgultis quidam dixerunt. Alii quod captent aspera. Nonnulli a crepitu crurum, unde eas crepas vocitatas; quae sunt agrestes
    <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name>, quas Graeci pro eo quod acutissime videant, id est
    <foreign xml:lang="grc">ΟΞΥΔΕΡΚΕΣΤΕΡΟΝ</foreign>,
    <foreign xml:lang="grc">ΔΟΡΚΑ</foreign> appellaverunt. Morantur enim in excelsis montibus, et quamvis de longinquo, vident tamen omnes qui veniunt.
  </p>
</div>

<div type="section" n="16">
  <p>
    <milestone unit="section" n="16"/>
    Idem autem et
    <name type="animal" xml:lang="la">capreae</name>: idem
    <name type="animal" xml:lang="la">ibices</name>, quasi avices, eo quod ad instar avium ardua et excelsa teneant et in sublime inhabitent, ita ut de sublimitate vix humanis obtutibus pateant.
  </p>
</div>

<div type="section" n="17">
  <p>
    <milestone unit="section" n="17"/>
    Vnde et meridiana pars
    <name type="animal" xml:lang="la">ibices</name>
    <name type="animal" xml:lang="la">aves</name> vocant, qui
    <placeName>Nili</placeName> fluentis inhabitant. Haec itaque animalia, ut diximus, in petris altissimis commorantur, et si quando ferarum vel hominum adversitatem persenserint, de altissimis saxorum cacuminibus sese praecipitantes in suis [se] cornibus inlaesa suscipiunt.
  </p>
</div>

<div type="section" n="18">
  <p>
    <milestone unit="section" n="18"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Cervi</name> dicti
    <foreign xml:lang="grc">ΑΠΟ ΤΩΝ ΚΕΡΑΤΩΝ</foreign>, id est a cornibus;
    <foreign xml:lang="grc">ΚΕΡΑΤΑ</foreign> enim Graece cornua dicuntur. Hi
    <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> inimici cum se gravatos infirmitate persenserint, spiritu narium eos extrahunt de cavernis, et superata pernicie veneni eorum pabulo reparantur.
    <name type="plant" xml:lang="la">Dictamnum herbam</name> ipsi prodiderunt; nam eo pasti excutiunt acceptas sagittas. Mirantur autem sibilum fistularum.
  </p>
</div>

<div type="section" n="19">
  <p>
    <milestone unit="section" n="19"/>
    Erectis auribus acute audiunt, summissis nihil. Si quando inmensa flumina vel maria transnatant, capita clunibus praecedentium superponunt sibique invicem succedentes nullum laborem ponderis sentiunt.
  </p>
</div>

<div type="section" n="20">
  <p>
    <milestone unit="section" n="20"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Tragelaphi</name> a Graecis nominati, qui quum eadem specie sint ut
    <name type="animal" xml:lang="la">cervi</name>, villosos tamen habent armos ut
    <name type="animal" xml:lang="la">hirci</name>, et menta promissis hirta barbis, qui non alibi sunt quam circa
    <placeName>Phasidem</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="21">
  <p>
    <milestone unit="section" n="21"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Hinnuli</name> filii sunt
    <name type="animal" xml:lang="la">cervorum</name> [ab innuere dicti, quia ad nutum matris absconduntur].
  </p>
</div>

<div type="section" n="22">
  <p>
    <milestone unit="section" n="22"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Dammula</name> vocata, quod de manu effugiat: timidum animal et inbelle; de quo
    <persName>Martialis</persName> (13,94):
  </p>
  <quote>
    <lg>
      <l>Dente timetur <name type="animal" xml:lang="la">aper</name>, defendunt cornua <name type="animal" xml:lang="la">cervum</name>;</l>
      <l>inbelles <name type="animal" xml:lang="la">damae</name> quid nisi praeda sumus?</l>
    </lg>
  </quote>
</div>
<div type="section" n="23">
  <p>
    <milestone unit="section" n="23"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Lepus</name>, levipes, quia velociter currit. Vnde et
    <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> pro cursu
    <foreign xml:lang="grc">LAGOS</foreign> dicitur; velox est enim animal et satis timidum.
  </p>
</div>

<div type="section" n="24">
  <p>
    <milestone unit="section" n="24"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Cuniculi</name> genus agrestium animalium dicti quasi
    <name type="animal" xml:lang="la">caniculi</name>, eo quod
    <name type="animal" xml:lang="la">canum</name> indagine capiantur vel excludantur ab speluncis.
  </p>
</div>

<div type="section" n="25">
  <p>
    <milestone unit="section" n="25"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Sus</name> dicta, quod pascua subigat, id est terra subacta
    escas inquirat. <name type="animal" xml:lang="la">Verres</name>, quod grandes habeat vires.
    <name type="animal" xml:lang="la">Porcus</name>, quasi spurcus. Ingurgitat enim se caeno, luto
    inmergit, limo inlinit. <persName>Horatius</persName>
    <quote>(Epist. 1,2,26):</quote>
  </p>
  <p>
    <quote>Et amica luto <name type="animal" xml:lang="la">sus</name>.</quote>
  </p>
</div>

<div type="section" n="26">
  <p>
    <milestone unit="section" n="26"/>
    Hinc etiam spurcitiam vel spurios nuncupatos.
    <name type="animal" xml:lang="la">Porcorum</name> pilos setas vocamus, et setas a
    <name type="animal" xml:lang="la">sue</name> dictas: a quibus et sutores vocantur, quod ex
    setis suant, id est consuant, pelles.
  </p>
</div>

<div type="section" n="27">
  <p>
    <milestone unit="section" n="27"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Aper</name> a feritate vocatus, ablata F littera et
    subrogata P. Vnde et apud Graecos
    <foreign xml:lang="grc">SUAGROS</foreign>, id est ferus, dicitur. Omne enim, quod ferum est
    et inmite, abusive agreste vocamus.
  </p>
</div>

<div type="section" n="28">
  <p>
    <milestone unit="section" n="28"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Iuvencus</name> dictus, quod iuvare incipiat hominum usus
    in colenda terra, vel quia apud gentiles
    <name type="deity">Iovi</name> semper ubique
    <name type="animal" xml:lang="la">invencus</name> inmolabatur, numquam
    <name type="animal" xml:lang="la">taurus</name>. Nam in victimis etiam aetas considerabatur.
    <name type="animal" xml:lang="la">Taurus</name> Graecum nomen est, sicut et
    <foreign xml:lang="grc">hos</foreign>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="29">
  <p>
    <milestone unit="section" n="29"/>
    Indicis <name type="animal" xml:lang="la">tauris</name> color fulvus est, volucris pernicitas,
    pilis in contrarium versis; caput circumflectunt flexibilitate qua volunt; tergi duritia omne
    telum respuunt inmiti feritate.
  </p>
</div>

<div type="section" n="30">
  <p>
    <milestone unit="section" n="30"/>
    <name type="animal" xml:lang="la">Bovem</name> Graeci
    <foreign xml:lang="grc">BOUN</foreign> dicunt. Hunc Latini
    <name type="animal" xml:lang="la">trionem</name> vocant, eo quod terram terat, quasi
    terionem. <persName>Naevius</persName>
    <quote>(trag. 62):</quote>
  </p>
  <p>
    <quote>Trionum hic moderator rusticus.</quote>
  </p>
</div>
Je vais encoder ce morceau 4/40 des Etymologiae d'Isidore de Séville. Cependant, je constate que le texte à encoder semble être vide (aucun contenu textuel n'a été fourni après "TEXTE:").
    </body>
  </text>
</TEI>