<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Etymologiae</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Étymologies</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Etymologies</title>
        <author>
          <persName>ISIDORUS HISPALENSIS</persName>
          <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-23">2026-07-23</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-23">2026-07-23</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>tardo-antique (300 - 700 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="12">
  <head>ISIDORI HISPALENSIS EPISCOPI <rs type="title">ETYMOLOGIARUM SIVE ORIGINUM</rs> LIBER <rs type="number">XII</rs></head>
  <div type="chapter" n="1">
    <head><rs type="title">DE ANIMALIBVS</rs></head>
    <p><persName>Isidorus</persName>: <rs type="title">Etymologiae</rs> <rs type="number">XII</rs></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De bestiis.</p>
    <p>Canis autem dictus est, quod sit canor, id est clamosus, vel quod sit a canendo, id est a latrando. Sunt enim canes animalia clamosa, et latratu suo non solum homines sed etiam ferae terrentur.</p>
    <p>Lupus autem dictus est a Graeco nomine, quod Graece λύκος dicitur. Est autem animal rapax et saevum, et maxime in gregibus ovium grassatur.</p>
    <p>Leo autem dictus est a Graeco, quod Graece λέων dicitur. Est autem rex bestiarum, et a ceteris animalibus timetur.</p>
    <p>Ursus autem dictus est a Graeco, quod Graece ἄρκτος dicitur. Est autem animal grande et forte, et in silvis degit.</p>
    <p>Serpens autem dictus est, quod serpere soleat. Est autem animal venenosum, et multis modis homines interimere solet.</p>
    <p>Draco autem dictus est a Graeco, quod Graece δράκων dicitur. Est autem animal grande et longum, et in locis desertis degit.</p>
    <p>Elephas autem dictus est a Graeco, quod Graece ἐλέφας dicitur. Est autem animal grande et fortissimum, et in India degit.</p>
    <p>Camelus autem dictus est a Graeco, quod Graece κάμηλος dicitur. Est autem animal grande et humerosum, et in desertis locis degit.</p>
    <p>Equus autem dictus est, quod equare possit, id est aequare cursum. Est autem animal utile homini, et in bellis et in pacis temporibus servit.</p>
    <p>Bos autem dictus est, quod boves dicantur, id est aratra trahentes. Est autem animal utile homini, et in agris servit.</p>
    <p>Ovis autem dicta est, quod ova pariat. Est autem animal mansuetum, et lana sua homini utile est.</p>
    <p>Capra autem dicta est, quod caput habeat grande. Est autem animal utile homini, et in locis montuosis degit.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="85">
    <div type="section" n="1">
      <p>I. DE <name type="animal" xml:lang="la">PECORIBVS</name> ET <name type="animal" xml:lang="la">IVMENTIS</name>.</p>
      <p>[1] Omnibus animantibus <persName>Adam</persName> primum vocabula indidit, appellans unicuique nomen ex praesenti institutione iuxta condicionem naturae cui serviret.</p>
      <p>[2] Gentes autem unicuique animalium ex propria lingua dederunt vocabula. Non autem secundum Latinam linguam atque Graecam aut quarumlibet gentium barbararum nomina illa inposuit <persName>Adam</persName>, sed illa lingua quae ante diluvium omnium una fuit, quae <foreign xml:lang="la">Hebraea</foreign> nuncupatur.</p>
      <p>[3] Latine autem <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name> sive <name type="animal" xml:lang="la">animantia</name> dicta, quod animentur vita et moveantur spiritu.</p>
      <p>[4] <name type="animal" xml:lang="la">Quadrupedia</name> vocata, quia quattuor pedibus gradiuntur: quae dum sint similia <name type="animal" xml:lang="la">pecoribus</name>, tamen sub cura humana non sunt; ut <name type="animal" xml:lang="la">cervi</name>, <name type="animal" xml:lang="la">dammae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">onagri</name>, et cetera. Sed neque <name type="animal" xml:lang="la">bestiae</name> sunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">leones</name>; neque <name type="animal" xml:lang="la">iumenta</name>, ut usus hominum iuvare possint.</p>
      <p>[5] <name type="animal" xml:lang="la">Pecus</name> dicimus omne quod humana lingua et effigie caret. Proprie autem pecorum nomen his animalibus adcommodari solet quae sunt aut ad vescendum apta, ut <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> et <name type="animal" xml:lang="la">sues</name>; aut in usu hominum commoda, ut <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> et <name type="animal" xml:lang="la">boves</name>.</p>
      <p>[6] Differt autem inter <name type="animal" xml:lang="la">pecora</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pecudes</name>: nam veteres communiter in significatione omnium animalium <name type="animal" xml:lang="la">pecora</name> dixerunt; <name type="animal" xml:lang="la">pecudes</name> autem tantum illa animalia quae eduntur, quasi <foreign xml:lang="la">pecuedes</foreign>. Generaliter autem omne animal <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> a pascendo vocatum.</p>
      <p>[7] <name type="animal" xml:lang="la">Iumenta</name> nomina inde traxerunt, quod nostrum laborem vel onus suo adiutorio subvectando vel arando iuvent. Nam <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> carpenta trahit, et durissimas terrae glebas vomere vertit; <name type="animal" xml:lang="la">equus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asinus</name> portant onera, et hominum in gradiendo laborem temperant. Vnde et <name type="animal" xml:lang="la">iumenta</name> appella</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="4">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>ntur ab eo quod iuvent homines: sunt enim magnarum <name type="animal" xml:lang="la">virium</name> <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name>.</p>
    <p>Item quoque <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name>, vel quod sint apta armis, id est bello; vel quod his in armis utimur. Alii <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name> tantum <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> intellegunt, ab arando, quasi aramenta [vel quod sint cornibus armata]. Discretio est autem inter <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name> et <name type="animal" xml:lang="la">greges</name>: nam <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name> <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">boum</name> sunt, <name type="animal" xml:lang="la">greges</name> vero <name type="animal" xml:lang="la">caprarum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ovium</name>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ovis</name> molle pecus lanis, corpore inerme, animo placidum, ab oblatione dictum; eo quod apud veteres [in] initio non tauri, sed <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> in sacrificio mactarentur. Ex his quasdam <foreign xml:lang="la">bidentes</foreign> vocant, eas quae inter octo dentes duos altiores habent, quas maxime gentiles in sacrificium offerebant.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Vervex</name> vel a viribus dictus, quod ceteris <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name> sit fortior; vel quod sit <foreign xml:lang="la">vir</foreign>, id est masculus; vel quod <foreign xml:lang="la">vermem</foreign> in capite habeat, quorum excitati pruritu invicem se concutiunt, et pugnantes cum magno impetu feriunt.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Aries</name> vel <foreign xml:lang="grc">APO TOU AREOS</foreign>, id est a <name type="deity">Marte</name>, vocatus: unde apud nos in gregibus masculi mares dicuntur: sive quod hoc pecus a gentilibus primum aris est immolatum. <name type="animal" xml:lang="la">Aries</name>, quod inponeretur aris. Vnde est illud <quote><persName>Sedulius</persName> 1,115</quote>:</p>
    <p><quote>Aries mactatur ad aram.</quote></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="5">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De bestiis autem quae in terra gignuntur, hoc modo dicendum est. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἐλέφας</foreign> a Graeco vocabulo, quia in <placeName>India</placeName> gignitur, et <name type="animal" xml:lang="la">camelus</name> similiter a <foreign xml:lang="grc">κάμηλος</foreign> dicitur. <name type="animal" xml:lang="la">Rhinoceros</name> autem dicitur a <foreign xml:lang="grc">ῥινός</foreign> nasus et <foreign xml:lang="grc">κέρας</foreign> cornu, quia cornu unum in naso habet. <name type="animal" xml:lang="la">Hippopotamus</name> vero dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἱπποπόταμος</foreign>, id est equus fluminis, quia in <placeName>Nilo</placeName> flumine degit.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Crocodilus</name> autem dicitur a <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος</foreign>, qui in <placeName>Aegypto</placeName> et in <placeName>Nilo</placeName> flumine invenitur, et <name type="animal" xml:lang="la">draco</name> a <foreign xml:lang="grc">δράκων</foreign> Graece vocatur. <name type="animal" xml:lang="la">Serpens</name> autem dicitur a serendo, id est serpere, quia per terram serpere videtur. <name type="animal" xml:lang="la">Vipera</name> vero dicitur a vipera, id est vis pera, quoniam vipera dicitur quasi vis pariens.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Lupus</name> autem dicitur a <foreign xml:lang="grc">λύκος</foreign>, et <name type="animal" xml:lang="la">ursus</name> a <foreign xml:lang="grc">ἄρκτος</foreign>. <name type="animal" xml:lang="la">Leo</name> dicitur a <foreign xml:lang="grc">λέων</foreign>, et <name type="animal" xml:lang="la">tigris</name> a <foreign xml:lang="grc">τίγρις</foreign>. <name type="animal" xml:lang="la">Panthera</name> vero dicitur a <foreign xml:lang="grc">πάνθηρ</foreign>, id est omnia fera.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="6">
   <div type="chapter" n="85">
      <p n="12">Agnum <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ ἀγνοῦ</foreign> quamquam et Graeci vocent, quasi pium, Latini autem ideo hoc nomen habere putant, eo quod prae ceteris <name type="animal" xml:lang="la">animantibus</name> matrem agnoscat; adeo ut etiam si in magno <foreign xml:lang="grc">grege</foreign> erraverit, statim balatu recognoscat vocem parentis.</p>
      <p n="13"><name type="animal" xml:lang="la">Haedi</name> ab edendo vocati. Parvi enim pinguissimi sunt et saporis iucundi, unde <foreign xml:lang="la">[et edere, unde]</foreign> et <name type="plant" xml:lang="la">edulium</name> vocatur.</p>
      <p n="14"><name type="animal" xml:lang="la">Hircus</name> lascivum <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> et petulcum et fervens semper ad coitum; cuius oculi ob libidine in transversum aspiciunt, unde et nomen traxit. Nam <foreign xml:lang="la">hirqui</foreign> sunt oculorum anguli secundum <persName>Suetonium</persName> (<quote>Prat. 171</quote>); cuius natura adeo calidissima est ut <name type="animal" xml:lang="la">adamantem</name> lapidem, quem nec ignis, nec ferri domare valet materia, solus huius cruor dissolvat. Maiores <name type="animal" xml:lang="la">hirci</name> <name type="placeName">Cinyphii</name> dicuntur a <name type="placeName">fluvio Cinyphe</name> in <placeName>Libya</placeName>, ubi grandes nascuntur.</p>
      <p n="15"><name type="animal" xml:lang="la">Capros</name> et <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> a carpendis virgultis quidam dixerunt. Alii quod captent aspera. Nonnulli a crepitu crurum, unde eas <foreign xml:lang="la">crepas</foreign> vocitatas; quae sunt agrestes <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name>, quas Graeci pro eo quod acutissime videant, id est <foreign xml:lang="grc">ὀξυδερκέστερον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">δορκά</foreign> appellaverunt. Morantur enim in excelsis montibus, et quamvis de longinquo, vident tamen omnes qui veniunt.</p>
      <p n="16">Idem autem et <name type="animal" xml:lang="la">capreae</name>: idem <name type="animal" xml:lang="la">ibices</name>, quasi <foreign xml:lang="la">avices</foreign>, eo quod ad instar avium ardua et excelsa teneant et in sublime inhabitent, ita ut de sublimitate vix humanis obtutibus pateant.</p>
      <p n="17">Unde et meridiana pars <name type="animal" xml:lang="la">ibices</name> <name type="animal" xml:lang="la">aves</name> vocant, qui <name type="placeName">Nili</name> fluentis inhabitant. Haec itaque <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name>, ut diximus, in petris altissimis commorantur, et si quando ferarum vel hominum adversi</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>tatem persenserint, de altissimis saxorum cacuminibus sese praecipitantes in suis <name type="animal" xml:lang="la">cornibus</name> inlaesa suscipiunt. <quote>[18]</quote> <name type="animal" xml:lang="la">Cervi</name> dicti <foreign xml:lang="grc">APO TON KERATON</foreign>, id est a cornibus; <foreign xml:lang="grc">KERATA</foreign> enim Graece cornua dicuntur. Hi <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> inimici cum se gravatos infirmitate persenserint, spiritu narium eos extrahunt de cavernis, et superata pernicie veneni eorum pabulo reparantur. <name type="plant" xml:lang="la">Dictamnum</name> herbam ipsi prodiderunt; nam eo pasti excutiunt acceptas sagittas. Mirantur autem sibilum fistularum.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Cervi</name> erectis auribus acute audiunt, summissis nihil. Si quando inmensa flumina vel maria transnatant, capita clunibus praecedentium superponunt sibique invicem succedentes nullum laborem ponderis sentiunt.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Tragelaphi</name> a Graecis nominati, qui quum eadem specie sint ut <name type="animal" xml:lang="la">cervi</name>, villosos tamen habent armos ut <name type="animal" xml:lang="la">hirci</name>, et menta promissis hirta barbis, qui non alibi sunt quam circa <placeName>Phasidem</placeName>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Hinnuli</name> filii sunt <name type="animal" xml:lang="la">cervorum</name> <foreign xml:lang="la">[ab innuere dicti, quia ad nutum matris absconduntur]</foreign>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Dammula</name> vocata, quod de manu effugiat: timidum animal et inbelle; de quo <persName>Martialis</persName> (13,94):</p>
    <quote>
      <p>Dente timetur <name type="animal" xml:lang="la">aper</name>, defendunt cornua <name type="animal" xml:lang="la">ccrvum</name>;<lb/>
      inbelles <name type="animal" xml:lang="la">damae</name> quid nisi praeda sumus?</p>
    </quote>
  </div>
</div>
<div type="section" n="8">
   <p>[23] <name type="animal" xml:lang="la">Lepus</name>, <foreign xml:lang="la">levipes</foreign>, quia velociter currit. Vnde et Graece pro cursu <foreign xml:lang="grc">ΛΑΓΟΣ</foreign> dicitur; velox est enim <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> et satis timidum. [24] <name type="animal" xml:lang="la">Cuniculi</name> genus agrestium <name type="animal" xml:lang="la">animalium</name> dicti quasi <foreign xml:lang="la">caniculi</foreign>, eo quod canum indagine capiantur vel excludantur ab speluncis. [25] <name type="animal" xml:lang="la">Sus</name> dicta, quod pascua subigat, id est terra subacta escas inquirat. <name type="animal" xml:lang="la">Verres</name>, quod grandes habeat vires. <name type="animal" xml:lang="la">Porcus</name>, quasi <foreign xml:lang="la">spurcus</foreign>. Ingurgitat enim se caeno, luto inmergit, limo inlinit. <quote><persName>Horatius</persName> (Epist. 1,2,26):<lb/>Et amica luto sus.</quote>
   </p>
   <p>[26] Hinc etiam <foreign xml:lang="la">spurcitiam</foreign> vel <foreign xml:lang="la">spurios</foreign> nuncupatos. <name type="animal" xml:lang="la">Porcorum</name> pilos <foreign xml:lang="la">setas</foreign> vocamus, et <foreign xml:lang="la">setas</foreign> a <name type="animal" xml:lang="la">sue</name> dictas: a quibus et <persName>sutores</persName> vocantur, quod ex <foreign xml:lang="la">setis</foreign> suant, id est consuant, pelles. [27] <name type="animal" xml:lang="la">Aper</name> a feritate vocatus, ablata F littera et subrogata P. Vnde et apud Graecos <foreign xml:lang="grc">ΣΥΑΓΡΟΣ</foreign>, id est <foreign xml:lang="la">ferus</foreign>, dicitur. Omne enim, quod ferum est et inmite, abusive agreste vocamus. [28] <name type="animal" xml:lang="la">Iuvencus</name> dictus, quod iuvare incipiat hominum usus in colenda terra, vel quia apud gentiles <name type="deity">Iovi</name> semper ubique <name type="animal" xml:lang="la">invencus</name> inmolabatur, numquam <name type="animal" xml:lang="la">taurus</name>. Nam in victimis etiam aetas considerabatur. <name type="animal" xml:lang="la">Taurus</name> Graecum nomen est, sicut et hos. [29] <name type="animal" xml:lang="la">Indicis</name> <name type="animal" xml:lang="la">tauris</name> color <foreign xml:lang="la">fulvus</foreign> est, <foreign xml:lang="la">volucris</foreign> pernicitas, pilis in contrarium versis; caput circumflectunt flexibilitate qua volunt; tergi duritia omne telum respuunt inmiti feritate. [30] <name type="animal" xml:lang="la">Bovem</name> Graeci <foreign xml:lang="grc">ΒΟΥΝ</foreign> dicunt. Hunc Latini <foreign xml:lang="la">trionem</foreign> vocant, eo quod terram terat, quasi <foreign xml:lang="la">terionem</foreign>. <persName>Naevius</persName> (trag. 62):<lb/><quote>Trionum hic moderator rusticus.</quote>
   </p>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De bestiis et volucribus. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἐλεφάς</foreign>, id est <foreign xml:lang="grc">magnus</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">mus</name>. Hic enim <name type="animal" xml:lang="la">mus</name> in India tantae magnitudinis est ut equum superet. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in India nascitur, unde et <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> dicuntur. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in Aethiopia minores sunt, et <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> vocantur. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem dicitur <foreign xml:lang="grc">ἐλέφας</foreign>, quasi <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> <foreign xml:lang="grc">φάει</foreign>, id est in <name type="animal" xml:lang="la">lucerna</name>, quia in <name type="animal" xml:lang="la">lucerna</name> velut in speculo se ostendit. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in India tam mansuetus est ut cum hominibus ambulare soleat, et <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> in bellis etiam pugnare dicuntur. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in Aethiopia minores sunt, sed duriores, et <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> vocantur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="10">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>Cuius latitudo <name type="animal" xml:lang="la">pellium</name> a mento ad crura <name type="animal" xml:lang="la">palearia</name> dicuntur, a <name type="animal" xml:lang="la">pelle</name> ipsa, quasi <foreign xml:lang="la">pellearia</foreign>; quod est generositatis in <name type="animal" xml:lang="la">bove</name> signum. <name type="animal" xml:lang="la">Boum</name> in sociis eximia pietas; nam alter alterum inquirit, cum quo ducere collo aratra consuevit, et frequenti mugitu pium testatur affectum si forte defecerit. [31]</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Vacca</name> dicta, quasi <foreign xml:lang="la">boacca</foreign>. Est enim ex qualitate mobilium nominum, sicut <name type="animal" xml:lang="la">leo</name> <name type="animal" xml:lang="la">leaena</name>, <name type="animal" xml:lang="la">draco</name> <name type="animal" xml:lang="la">dracaena</name>. [32]</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Vitulus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vitula</name> a viriditate vocati sunt, id est aetate viridi, sicut <foreign xml:lang="la">virgo</foreign>. <name type="animal" xml:lang="la">Vitulam</name> ergo parvam esse et nondum enixam: nam enixa <name type="animal" xml:lang="la">iuvenca</name> est aut <name type="animal" xml:lang="la">vacca</name>. [33]</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Bubali</name> vocati per derivationem, quod sint similes <name type="animal" xml:lang="la">boum</name>; adeo indomiti ut prae feritate iugum cervicibus non recipiant. [34] Hos <placeName>Africa</placeName> procreat. <name type="animal" xml:lang="la">Vri</name> <foreign xml:lang="la">agrestes boves</foreign> sunt in <placeName>Germania</placeName>, habentes cornua in tantum protensa ut regiis mensis insigni capacitate ex eis gerulae fiant. [<quote><foreign xml:lang="grc">Dicti uri APO TON OREON</foreign>, id est a montibus.</quote>]</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Camelis</name> causa nomen dedit, sive quod quando onerantur, ut breviores et humiles fiant, accubant, quia <foreign xml:lang="grc">CHAMAI</foreign> <foreign xml:lang="grc">humile</foreign> et <foreign xml:lang="grc">breve</foreign> dicunt; sive quia curvus est dorso. <foreign xml:lang="grc">KAMOUR</foreign> enim verbo <foreign xml:lang="grc">Graeco</foreign> curvum significat. Hos licet et aliae regiones mittant, sed <placeName>Arabia</placeName> plurimos. Differunt autem sibi; nam <foreign xml:lang="la">Arabici</foreign> bina tubera in dorso habent, reliquarum regionum singula. [35]</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Dromeda</name> genus <name type="animal" xml:lang="la">camelorum</name> est, minoris quidem staturae, sed velocioris. Vnde et nomen habet; nam <foreign xml:lang="grc">DROMOS</foreign> <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> cursus et velocitas appellatur. Centum enim et amplius milia uno die pergere solet. Quod animal, sicut <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">camelus</name>, ruminat. [37]</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="11">
  <div type="chapter" n="85">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ruminatio</name> autem dicta [est] a <name type="animal" xml:lang="la">ruma</name>, eminente gutturis parte, per quam dimissus cibus a certis revocatur animalibus. [38] <name type="animal" xml:lang="la">Asinus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asellus</name> a sedendo dictus, quasi <foreign xml:lang="la">asedus</foreign>: sed hoc nomen, quod magis <name type="animal" xml:lang="la">equis</name> conveniebat, ideo hoc animal sumpsit quia priusquam <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> caperent homines, huic praesidere coeperunt. Animal quippe tardum et nulla ratione renitens, statim ut voluit sibi homo substravit. [39] <name type="animal" xml:lang="la">Onager</name> interpretatur <name type="animal" xml:lang="la">asinus</name> ferus. <foreign xml:lang="grc">ONON</foreign> quippe <foreign xml:lang="grc">Graeci</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">asinum</name> vocant: <foreign xml:lang="grc">AGRION</foreign> ferum. Hos <placeName>Africa</placeName> habet magnos et indomitos et in deserto vagantes. Singuli autem feminarum gregibus praesunt. Nascentibus masculis zelant et testiculos eorum morsu detruncant, quod caventes matres eos in secretis locis occultant. [40] <name type="animal" xml:lang="la">Asinos</name> <placeName>Arcadicos</placeName> dictos, eo quod ab <placeName>Arcadia</placeName> primum vecti sunt magni et alti. Minor autem <name type="animal" xml:lang="la">asellus</name> <name type="plant" xml:lang="la">agro</name> plus necessarius est, quia et laborem tolerat et neglegentiam propemodum non recusat. [41] <name type="animal" xml:lang="la">Equi</name> dicti, eo quod quando quadrigis iungebantur, aequabantur, paresque forma et similes cursu copulabantur. [42] <name type="animal" xml:lang="la">Caballus</name> antea <foreign xml:lang="la">cabo</foreign> dictus, propter quod gradiens ungula inpressa terram concavet, quod reliqua animalia non habent. [43] Inde et <foreign xml:lang="la">sonipes</foreign>, quod pedibus sonat. Vivacitas <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> multa: exultant enim in campis; odorantur bellum; excitantur sono tubae ad proelium; voce accensi ad cursum provocantur; dolent cum victi fuerint; exultant cum vicerint. Quidam hostes in bello sentiunt, adeo ut adversarios morsu petant: aliqui etiam proprios dominos recognoscunt, obliti mansuetudinis si</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="44">
      <p>mutentur; aliqui praeter <name type="animal" xml:lang="la">dominum</name> <name type="animal" xml:lang="la">dorso</name> nullum recipiunt: interfectis vel morientibus <name type="animal" xml:lang="la">dominis</name> multi <name type="animal" xml:lang="la">lacrimas</name> fundunt. Solum enim <name type="animal" xml:lang="la">equum</name> propter <name type="animal" xml:lang="la">hominem</name> lacrimare et doloris affectum sentire. Vnde [et] in <name type="mythical" xml:lang="la">Centauris</name> <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">hominum</name> natura permixta est.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="45">
      <p>Solent etiam ex <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> vel maestitia vel alacritate eventum futurum dimicaturi colligere. Aetas longaeva <name type="animal" xml:lang="la">equis</name> Persicis, Hunnicis, Epirotis ac Siculis in annis ultra quinquaginta, brevior autem Hispanis ac Numidis et Gallicis frequens opinio est.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="46">
      <p>In generosis <name type="animal" xml:lang="la">equis</name>, ut aiunt veteres, quattuor spectantur: forma, pulchritudo, meritum atque color. Forma, ut sit validum corpus et solidum, robori conveniens altitudo, latus longum, substrictus maxime et rotundi clunis, pectus late patens, corpus omne musculorum densitate nodosum, pes siccus et cornu concavo solidatus.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="47">
      <p>Pulchritudo, ut sit exiguum caput et siccum, pelle prope ossibus adhaerente, aures breves et argutae, oculi magni, nares patulae, erecta cervix, coma densa et cauda, ungularum soliditatis fixa rotunditas.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="48">
      <p>Meritum, ut sit animo audax, pedibus alacer, trementibus membris, quod est fortitudinis indicium: quique ex summa quiete facile concitetur, vel excitata festinatione non difficile teneatur. Motus autem <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> in auribus intellegitur, virtus in membris trementibus.</p>
      <p>Color hic praecipue spectandus: badius, aureus, roseus, myrteus, cervinus, gilvus, glaucus, scutulatus, canus, candidus, albus, guttatus, niger. Sequenti autem ordine, varius ex nigro</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="13">
   <div type="chapter" n="85">
      <p>badioque distinctus; reliquus <name type="animal" xml:lang="la">varius</name> color vel cinereus deterrimus. <pb n="49"/> Badium autem antiqui vadium dicebant, quod inter cetera <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name> fortius vadat. Ipse est et spadix, quem <foreign xml:lang="grc">phoenicatum</foreign> vocant: et dictus spadix a colore palmae, quam Siculi <foreign xml:lang="la">spadicam</foreign> vocant.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Glaucus</name> vero est veluti pictos oculos habens et quodam splendore perfusos. Nam <foreign xml:lang="la">glaucum</foreign> veteres dixerunt. Gilvus autem <name type="plant" xml:lang="la">melinus</name> color est subalbidus. <name type="animal" xml:lang="la">Guttatus</name>, albus nigris intervenientibus punctis.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Candidus</name> autem et albus invicem sibi differunt. Nam albus cum quodam pallore est: <name type="animal" xml:lang="la">candidus</name> vero niveus et pura luce perfusus. <name type="animal" xml:lang="la">Canus</name> dictus, quia ex candido colore et nigro est. <name type="animal" xml:lang="la">Scutulatus</name> vocatus propter orbes, quos habent candidos inter purpuras.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Varius</name>, quod vias habeat colorum inparium. Qui autem albos tantum pedes habent, <foreign xml:lang="la">petili</foreign> appellantur; qui frontem albam, <foreign xml:lang="la">calidi</foreign>.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Cervinus</name> est quem vulgo <foreign xml:lang="la">guaranen</foreign> dicunt. <foreign xml:lang="la">Aeranen</foreign> idem vulgus vocat, quod in modum aerei sit coloris. <name type="plant" xml:lang="la">Myrteus</name> autem est pressus in purpura.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Dosina</name> autem dictus, quod sit color eius de <name type="animal" xml:lang="la">asino</name>: idem et cinereus. Sunt autem hi de agresti genere orti, quos <foreign xml:lang="la">equiferos</foreign> dicimus, et proinde ad urbanam dignitatem transire non possunt.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Mauron</foreign> niger est; nigrum enim Graeci <foreign xml:lang="grc">MAURON</foreign> vocant. <name type="animal" xml:lang="la">Mannus</name> vero <name type="animal" xml:lang="la">equus</name> brevior <foreign xml:lang="la">[est]</foreign>, quem vulgo <foreign xml:lang="la">brunicum</foreign> vocant. <foreign xml:lang="la">Veredos</foreign> antiqui dixerunt, quod veherent <foreign xml:lang="la">redas</foreign>, id est ducerent; vel quod vias publicas currant, per quas et <foreign xml:lang="la">redas</foreign> ire solitum erat.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Equorum</name> tria sunt genera: unum generosum, proeliis et oneribus</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="14">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>aptum; alterum <name type="animal" xml:lang="la">vulgare</name> atque <name type="animal" xml:lang="la">gregarium</name> ad vehendum, non ad equitandum aptum; tertium ex permixtione diversi generis ortum, quod etiam dicitur <name type="animal" xml:lang="la">bigenerum</name> quia ex diversis nascitur, ut <name type="animal" xml:lang="la">mulus</name>. <quote>[57]</quote> <name type="animal" xml:lang="la">Mulus</name> autem a <persName>Graeco</persName> tractum vocabulum habet. <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> enim hoc vel quod iugo pistorum subactus tardas molendo ducat in gyro molas. <persName>Iudaei</persName> asserunt quod <persName>Ana</persName> abnepos <persName>Esau</persName> <name type="animal" xml:lang="la">equarum</name> greges ab <name type="animal" xml:lang="la">asinis</name> in deserto ipse fecit primus ascendi, ut <name type="animal" xml:lang="la">mulatorum</name> inde nova contra naturam <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name> nascerentur. <name type="animal" xml:lang="la">Onagros</name> quoque ad hoc admissos esse ad <name type="animal" xml:lang="la">asinas</name>: et ipsum istiusmodi repperisse concubitum, ut velocissimi ex his <name type="animal" xml:lang="la">asini</name> nascerentur.</p>
    <p>[58] Industria quippe humana diversum <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> in coitu coegit, sicque adulterina commixtione genus aliud repperit; sicut et <persName>Iacob</persName> contra naturam colorum similitudines procuravit. Nam tales foetus <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> illius concipiebant, quales umbras <name type="animal" xml:lang="la">arietum</name> desuper ascendentium in aquarum speculo contemplabantur.</p>
    <p>[59] Denique et hoc ipsud in <name type="animal" xml:lang="la">equarum</name> gregibus fieri fertur, ut generosos obiciant <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> visibus concipientium, quo eorum similes concipere et creare possint. Nam et <name type="animal" xml:lang="la">columbarum</name> dilectores depictas ponunt pulcherrimas <name type="animal" xml:lang="la">columbas</name> isdem locis, quibus illae versantur, quo rapiente visu similes generent.</p>
    <p>[60] Inde est quod quidam gravidas <name type="animal" xml:lang="la">mulieres</name> iubent nullos intueri turpissimos <name type="animal" xml:lang="la">animalium</name> vultus, ut <name type="animal" xml:lang="la">cynocephalos</name> et <name type="animal" xml:lang="la">simios</name>, ne visibus occurrentes similes foetus pariant. Hanc enim <name type="animal" xml:lang="la">feminarum</name> esse naturam ut quales perspexerint sive mente conceperint in extremo voluptatis aestu, dum con</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="15">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>cipiunt, talem et sobolem procreent. Etenim <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> in usu Venerio formas extrinsecus intus transmittit, eorumque satiata typis rapit species eorum in propriam qualitatem. In animantibus <name type="animal" xml:lang="la">bigenera</name> dicuntur quae ex diversis nascuntur, ut <name type="animal" xml:lang="la">mulus</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asino</name>; <name type="animal" xml:lang="la">burdo</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asina</name>; <name type="animal" xml:lang="la">hybridae</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">apris</name> et <name type="animal" xml:lang="la">porcis</name>; <name type="animal" xml:lang="la">tityrus</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">ove</name> et <name type="animal" xml:lang="la">hirco</name>; <name type="animal" xml:lang="la">musmo</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ariete</name>. Est autem dux gregis.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="16">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De animalibus.</p>
    <p>Animalium autem genera sunt haec: quadrupedia, reptilia, volatilia, serpentia, pisces. Quadrupedum autem genera sunt haec: ferae, pecora, reptilia, bestiae.</p>
    <p>Ferae autem sunt hae: leo, tigris, pardus, lupus, canis, vulpes, ursus, leaena, iumenta, asinus, equus, camelus, dromedarius, onager, bubalus, rhinoceros, hippopotamus, elephas.</p>
    <p>Pecora autem sunt haec: ovis, capra, sus, bos, vacca, iuvencus, taurus, aries, vervex, hircus, porcellus, agnus, haedus, porcus.</p>
    <p>Reptilia autem sunt haec: mus, sorex, glis, mustela, lutra, sciurus, talpa, ericius, sorex, cricetus.</p>
    <p>Bestiae autem sunt haec: simia, simia, cynocephalus, cercopithecus, satyrus, icticeros, onocentaurus.</p>
    <p>Volatilia autem sunt haec: aquila, accipiter, falco, vultur, milvus, bubo, corvus, cornix, monedula, picus, upupa, cycnus, anser, anas, passer, turdus, merula, luscinia, cygnus, psittacus, corvus, sturnus, pavo, gallina, pullus, pullaster.</p>
    <p>Serpentia autem sunt haec: draco, serpens, coluber, vipera, regulus, cerastes, amphisbaena, hydrus, seps, scytale.</p>
    <p>Pisces autem sunt haec: cetus, delphinus, phoca, lupus marinus, squalus, thynnus, mugil, lupus, asellus, sargus, coracinus, scarus, aurata, sparus, mugil, scomber, thynni, sarda, sardina.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>Bestiarum vocabulum proprie convenit <name type="animal" xml:lang="la">leonibus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">pardis</name>, <name type="animal" xml:lang="la">tigribus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lupis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vulpibus</name> <name type="animal" xml:lang="la">canibusque</name> et <name type="animal" xml:lang="la">simiis</name> ac ceteris, quae vel ore vel unguibus saeviunt, exceptis <name type="animal" xml:lang="la">serpentibus</name>. Bestiae dictae a vi, qua saeviunt.</p>
    <p>Ferae appellatae, eo quod naturali utuntur libertate et desiderio suo ferantur. Sunt enim liberae eorum voluntates, et huc atque illuc vagantur et quo animus duxerit, eo feruntur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Leonis</name> vocabulum ex Graeca origine inflexum est in Latinum. Graece enim <foreign xml:lang="grc">LEON</foreign> vocatur; et est nomen nothum, quia ex parte corruptum. <name type="animal" xml:lang="la">Leaena</name> vero totum Graecum est, sicut et <name type="animal" xml:lang="la">dracaena</name>. Vt autem <name type="animal" xml:lang="la">leaena</name> <foreign xml:lang="la">lea</foreign> dicatur usurpatum est a poetis. <name type="animal" xml:lang="la">Leo</name> autem Graece, Latine <foreign xml:lang="la">rex</foreign> interpretatur, eo quod princeps sit omnium bestiarum. Cuius genus trifarium dicitur.</p>
    <p>E quibus breves et iuba crispa inbelles sunt; longi et coma simplici acres. Animos eorum frons et cauda indicat. Virtus eorum in pectore; firmitas in capite. Septi a venatoribus terram contuentur, qno minus conspectis venabulis terreantur. Rotarum timent strepitus, sed ignes magis.</p>
    <p>Cum dormierint, vigilant oculi; cum ambulant, cauda sua cooperiunt vestigia sua, ne eos venator inveniat. Cum genuerint catulum, tribus diebus et tribus noctibus catulus dormire fertur; tunc deinde patris fremitu vel rugitu veluti tremefactus cubilis locus suscitare dicitur catulum dormientem.</p>
    <p>Circa hominem leonum natura est ut nisi laesi nequeant irasci. Patet enim eorum misericordia exemplis assiduis. Prostratis enim parcunt; captivos</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="18">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>obvios repatriare permittunt; hominem non nisi in magna fame interimunt. De quibus <persName>Lucretius</persName> (5,1035):</p>
    <p><quote><foreign xml:lang="la">Scymnique leonum</foreign>.</quote></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="19">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De bestiis.</p>
    <p>Leones in Africa nascuntur, et in Indiae partibus, quorum catuli caeci nascuntur, et postea per triduum oculorum aciem recipiunt. Quidam autem dicunt, quia in ventre matris caeci nascuntur, et postea per triduum oculorum aciem recipiunt. <name type="animal" xml:lang="la">Leo</name> autem dicitur quasi legio, quia in multitudine vivunt. <name type="animal" xml:lang="la">Leo</name> autem cum irascitur, cauda movetur. <name type="animal" xml:lang="la">Leo</name> autem cum dormit, oculos apertos habet.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in India nascitur, et est animal maximum, et habet dentes fortes, et cornua duo in capite. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem non potest genua flectere, et ideo numquam cadit. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem cum dormit, stans dormit, et numquam recumbit.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Camelus</name> autem in deserto nascitur, et habet duo gibbera in dorso. <name type="animal" xml:lang="la">Camelus</name> autem non potest sine aqua diu vivere, et ideo in deserto cum aqua ambulat. <name type="animal" xml:lang="la">Camelus</name> autem cum sitit, non bibit aquam, sed manducat sabulum.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Rhinoceros</name> autem in India nascitur, et est animal ferum, et habet cornu unum in naso. <name type="animal" xml:lang="la">Rhinoceros</name> autem cum irascitur, cornua in terram figit, et sic pugnat.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Tigris</name> autem in India nascitur, et est animal velocissimum. <name type="animal" xml:lang="la">Tigris</name> autem cum parturit, catulos suos in flumine abicit, et sic eos educat.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="20">
  <div type="section" n="7">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Tigris</name> vocata propter volucrem fugam; ita enim nominant <placeName>Persae</placeName> et <placeName>Medi</placeName> <foreign xml:lang="la">sagittam</foreign>. Est enim <name type="animal" xml:lang="la">bestia</name> variis distincta maculis, virtute et velocitate mirabilis; ex cuius nomine flumen <placeName>Tigris</placeName> appellatur, quod is rapidissimus sit omnium fluviorum. Has magis <placeName>Hyrcania</placeName> gignit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="8">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Panther</name> dictus, sive quod omnium animalium sit amicus, excepto <name type="animal" xml:lang="la">dracone</name>, sive quia et sui generis societate gaudet et ad eandem similitudinem quicquid accipit reddit. <foreign xml:lang="grc">PAN</foreign> enim <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> omne dicitur. <name type="animal" xml:lang="la">Bestia</name> minutis orbiculis superpicta, ita ut oculatis ex fulvo circulis, nigra vel alba distinguatur varietate.</p>
  </div>
  <div type="section" n="9">
    <p>Haec semel omnino parturit; cuius causae ratio manifesta est. Nam cum in utero matris coaluere <name type="animal" xml:lang="la">catuli</name> maturisque ad nascendum viribus pollent, odiunt temporum moras; itaque oneratam foetibus vulvam tamquam obstantem partui unguibus lacerant: effundit illa partum, seu potius dimittit, dolore cogente. Ita postea corruptis et cicatricosis sedibus genitale semen infusum non haeret acceptum, sed inritum resilit. Nam <persName>Plinius</persName> (<quote>N. H. 8,43</quote>) dicit <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name> cum acutis unguibus frequentur parere non posse; vitiantur enim intrinsecus se moventibus <name type="animal" xml:lang="la">catulis</name>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="10">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Pardus</name> secundus post <name type="animal" xml:lang="la">pantherem</name> est, genus varium ac velocissimum et praeceps ad sanguinem. Saltu enim ad mortem ruit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="11">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Leopardus</name> ex adulterio <name type="animal" xml:lang="la">leaenae</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pardi</name> nascitur, et tertiam originem efficit; sicut et <persName>Plinius</persName> in <foreign xml:lang="la">Naturali Historia</foreign> (<quote>8,42</quote>) dicit, <name type="animal" xml:lang="la">leonem</name> cum <name type="animal" xml:lang="la">parda</name>, aut <name type="animal" xml:lang="la">pardum</name> cum <name type="animal" xml:lang="la">leaena</name> concumbere et ex utroque coitu degeneres partus creari, ut <name type="animal" xml:lang="la">mulus</name></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="21">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>et burdo. <name type="animal" xml:lang="la">Rhinoceron</name> a Graecis vocatus. Latine interpretatur in nare cornu. Idem et <name type="animal" xml:lang="la">monoceron</name>, id est <foreign xml:lang="la">unicornus</foreign>, eo quod unum cornu in media fronte habeat pedum quattuor ita acutum et validum ut quidquid inpetierit, aut ventilet aut perforet. Nam et cum <name type="animal" xml:lang="la">elephantis</name> saepe certamen habet, et in ventre vulneratum prosternit.</p>
    <p>Tantae autem esse fortitudinis ut nulla venantium virtute capiatur; sed, sicut asserunt qui naturas animalium scripserunt, <persName>virgo puella</persName> praeponitur, quae venienti sinum aperit, in quo ille omni ferocitate deposita caput ponit, sicque soporatus velut inermis capitur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Elephantum</name> Graeci a magnitudine corporis vocatum putant, quod formam montis praeferat; Graece enim mons <foreign xml:lang="grc">LOFOS</foreign> dicitur. Apud Indos autem a voce <foreign xml:lang="la">barro</foreign> vocatur; unde et vox eius <foreign xml:lang="la">barritus</foreign>, et dentes <name type="plant" xml:lang="la">ebur</name>. Rostrum autem <foreign xml:lang="la">proboscida</foreign> dicitur, quoniam illo pabulum ori admovet; et est <foreign xml:lang="la">angui</foreign> similis, vallo munitus <name type="plant" xml:lang="la">eburno</name>.</p>
    <p>Hos boves <persName>Lucas</persName> dictos ab antiquis Romanis: boves, quia nullum animal grandius videbant: <placeName>Lucas</placeName>, quia in <placeName>Lucania</placeName> illos primus <persName>Pyrrhus</persName> in proelio obiecit Romanis. Nam hoc genus animantis in rebus bellicis aptum est; in eis enim <persName>Persae</persName> et <persName>Indi</persName> ligneis turribus conlocatis, tamquam de muro iaculis dimicant. Intellectu autem et memoria multa vigent.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Gregatim</name> incedunt; motu, quo valent, salutant; <name type="animal" xml:lang="la">murem</name> fugiunt; aversi coeunt; quando autem parturiunt, in aquis vel insulis dimittunt fetus propter <name type="animal" xml:lang="la">dracones</name>, quia inimici sunt et ab eis inplicati necantur; biennio autem porta</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="22">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>nt fetus, nec amplius quam semel gignunt nec plures, sed tantum unum; vivunt <foreign xml:lang="la">[autem]</foreign> annos trecentos. Apud solam <placeName>Aricam</placeName> et <placeName>Indiam</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> prius nascebantur; nunc sola eos <placeName>India</placeName> gignit.</p>
    <p>[17] <name type="animal" xml:lang="la">Grypes</name> vocatur, quod sit animal pinnatum et quadrupes. Hoc genus ferarum in <placeName>Hyperboreis</placeName> montibus nascitur. Omni parte corporis <name type="animal" xml:lang="la">leones</name> sunt; alis et facie <name type="animal" xml:lang="la">aquilis</name> similes; <name type="animal" xml:lang="la">equis</name> vehementer infesti. Nam et <persName>homines</persName> visos discerpunt.</p>
    <p>[18] <name type="animal" xml:lang="la">Chamaeleon</name> non habet unum colorem, sed diversa est varietate consparsus, ut <name type="animal" xml:lang="la">pardus</name>. Dictus autem ita. Huius <name type="animal" xml:lang="la">chamaeleontis</name> corpusculum ad colores quos videt facillima conversione variatur, quod aliorum animalium non est ita ad conversionem facilis corpulentia.</p>
    <p>[19] <name type="animal" xml:lang="la">Camelopardus</name> dictus, quod dum sit ut <name type="animal" xml:lang="la">pardus</name> albis maculis superaspersus, collo <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> similis, pedibus bubulis, capite tamen <name type="animal" xml:lang="la">camelo</name> est similis. Hunc <placeName>Aethiopia</placeName> gignit.</p>
    <p>[20] <name type="animal" xml:lang="la">Lyncis</name> dictus, quia in <name type="animal" xml:lang="la">luporum</name> genere numeratur; bestia maculis terga distincta ut <name type="animal" xml:lang="la">pardus</name>, sed similis <name type="animal" xml:lang="la">lupo</name>: unde et ille <foreign xml:lang="grc">LUKOS</foreign>, iste <name type="animal" xml:lang="la">lyncis</name>. Huius urinam convertere in duritiam pretiosi lapidis dicunt, qui <name type="animal" xml:lang="la">lyncurius</name> appellatur, quod et ipsas <name type="animal" xml:lang="la">lymces</name> sentire hoc documento probatur. Nam egestum liquorem harenis, in quantum potuerint, contegunt, invidia quadam naturae ne talis egestio transeat in usum humanum. <persName>Plinius Secundus</persName> <quote>Lynces</quote> dicit extra unum non admittere fetum.</p>
    <p>[21] <name type="animal" xml:lang="la">Castores</name> a castrando dicti sunt. Nam testiculi eorum apti sunt medicaminibus, propter quos cum praesenserint venatorem, ipsi se castrant et</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="22">
   <p>morsibus vires suas amputant. De quibus <persName>Cicero</persName> in <title type="work">Scauriana</title> (2,7): <quote><foreign xml:lang="la">'Redimunt se ea parte corporis, propter quod maxime expetuntur.'</foreign></quote> <persName>Iuvenalis</persName> (12,34):</p>
   <p>Qui se eunuchum ipse facit, cupiens evadere damno testiculi.</p>
   <p>Ipsi sunt et <name type="animal" xml:lang="la">fibri</name>, qui etiam <placeName>Pontici</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> vocantur. <name type="animal" xml:lang="la">Vrsus</name> fertur dictus quod ore suo formet fetus, quasi orsus. Nam aiunt eos informes generare partus, et carnem quandam nasci quam mater lambendo in membra conponit. Vnde est illud:</p>
   <p>Sic format lingua fetum cum protulit <name type="animal" xml:lang="la">ursa</name>.</p>
</div>
<div type="book" n="24">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De animalibus.</p>
    <p>Canis autem dicitur a canendo, quia latratu suo cantare videtur. Est enim animal domesticum et fidelissimum homini, et custos domus et gregis. Habet autem canis acutum odoratum, unde etiam venaticis usibus aptissimus est.</p>
    <p>Lupus autem a lue, id est rubore, dictus est, eo quod oculis rubentibus videatur. Est autem fera rapacissima, et homini semper infensa, et sanguinis avida.</p>
    <p>Ursus autem dictus a uersando, eo quod uertat se in orbem, cum uenatoribus luctatur. Est autem animal crudelissimum, et carnem uorax, et homini infestum.</p>
    <p>Aquila autem dicitur quasi aquilina, id est acuta uisio. Est enim auis regalis, et celsa uolatu, et oculis acutissimis, unde etiam Iouis nuntia dicitur.</p>
    <p>Serpens autem dictus a serpendo, id est reptando. Est autem animal lubricum et malitiosum, et uenenis plenum, et homini semper infestum.</p>
    <p>Draco autem dictus a draconte, id est uisu, eo quod uideatur oculis uenena fundere. Est autem animal inmanissimum, et uenenis plenum, et homini infestissimum.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="25">
   <div type="chapter" n="83">
      <p>Sed hoc inmaturitas partus facit: denique tricesimo die generat. Vnde evenit ut praecipitata fecunditas informes procreet. <name type="animal" xml:lang="la">Vrsorum</name> caput invalidum; vis maxima in brachiis et lumbis; unde interdum erecti insistunt.</p>
      <p>[23] <name type="animal" xml:lang="la">Lupus</name> Graeca derivatione in linguam nostram transfertur. <name type="animal" xml:lang="la">Lupos</name> enim illi <foreign xml:lang="grc">LUKOUS</foreign> dicunt: <foreign xml:lang="grc">LUKOS</foreign> autem Graece a moribus appellatur, quod rabie rapacitatis quaequae invenerit trucidet. Alii <name type="animal" xml:lang="la">lupos</name> vocatos aiunt quasi <foreign xml:lang="grc">leopos</foreign>, quod quasi <name type="animal" xml:lang="la">leonis</name>, ita sit illi virtus in pedibus; unde et quidquid pede presserit non vivit.</p>
      <p>[24] Rapax autem bestia et cruoris appetens; de quo rustici aiunt vocem hominem perdere, si eum <name type="animal" xml:lang="la">lupus</name> prior viderit. Vnde et subito tacenti dicitur: 'Lupus in fabula.' Certe si se praevisum senserit, deponit feritatis audaciam. <name type="animal" xml:lang="la">Lupi</name> toto anno non amplius dies duodecim coeunt; famem diu portant, et post longa ieiunia multum devorant. <name type="animal" xml:lang="la">Lupos</name> Aethiopia mittit cervice iubatos, et tanto varios ut nullum colorem illis abesse dicant.</p>
      <p>[25] <name type="animal" xml:lang="la">Canis</name> nomen Latinum Graecam etymologiam habere videtur; Graece enim <foreign xml:lang="grc">KUON</foreign> dicitur. Licet eum quidam a canore latratus appellatum existiment, eo quod insonat; unde et canere. Nihil autem sagacius <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name>; plus enim sensus ceteris animalibus habent.</p>
      <p>[26] Namque soli sua nomina recognoscunt; dominos suos diligunt; dominorum tecta defendunt; pro dominis suis se morti obiciunt; voluntarie cum domino ad praedam currunt; corpus domini sui etiam mortuum non relinquunt. Quorum postremo naturae est extra homines esse non posse. In <name type="animal" xml:lang="la">canibu</name>s</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="26">
  <div type="section" n="27">
    <p>s duo sunt: aut fortitudo, aut velocitas.</p>
  </div>
  <div type="section" n="28">
    <p><persName>Catuli</persName> abusive dicuntur quarumlibet <name type="animal" xml:lang="la">bestiarum</name> filii. Nam proprie <name type="animal" xml:lang="la">catuli</name> <name type="animal" xml:lang="la">canum</name> sunt, per diminutionem dicti.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Lycisci</name> autem dicuntur, ut ait <persName>Plinius</persName> (<quote>cf. 8,148</quote>), <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> nati ex <name type="animal" xml:lang="la">lupis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name>, cum inter se forte miscuntur. Solent et <placeName>Indi</placeName> feminas <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> noctu in <name type="plant" xml:lang="la">silvis</name> alligatas admitti ad <name type="animal" xml:lang="la">tigres</name> <name type="animal" xml:lang="la">bestias</name>, a quibus insiliri, et nasci ex eodem foetu <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> adeo acerrimos et fortes ut in conplexu <name type="animal" xml:lang="la">leones</name> prosternant.</p>
  </div>
  <div type="section" n="29">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Vulpes</name> dicta, quasi <foreign xml:lang="la">volupes</foreign>. Est enim volubilis pedibus, et numquam rectis itineribus, sed tortuosis anfractibus currit, fraudulentum <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> insidiisque decipiens. Nam dum nun habuerit escam, fingit mortem, sicque descendentes quasi ad cadaver <name type="animal" xml:lang="la">aves</name> rapit et devorat.</p>
  </div>
  <div type="section" n="30">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Simiae</name> <foreign xml:lang="grc">Graecum</foreign> nomen est, id est pressis naribus; unde et <name type="animal" xml:lang="la">simias</name> dicimus, quod suppressis naribus sint et facie foeda, rugis turpiter follicantibus; licet et <name type="animal" xml:lang="la">capellarum</name> sit pressum habere nasum. Alii <name type="animal" xml:lang="la">simias</name> <foreign xml:lang="la">Latino</foreign> <foreign xml:lang="la">sermone</foreign> vocatos <foreign xml:lang="la">urbitrantur</foreign>, eo quod multa in eis similitudo rationis humanae sentitur; sed falsum est.</p>
  </div>
  <div type="section" n="31">
    <p>Hi elementorum sagaces nova luna exultant, media et cava tristantur. Fetus, quos amant, ante se gestant; neglecti circa matrem haerent. Horum genera quinque sunt, ex quibus <name type="animal" xml:lang="la">cercopitheci</name> caudas habent; <name type="animal" xml:lang="la">simia</name> enim cum cauda est, quam quidam <foreign xml:lang="la">cluram</foreign> vocant.</p>
  </div>
  <div type="section" n="32">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Sphingae</name> villosae sunt comis, mammis prominentibus, dociles ad feritatis oblivionem. <name type="animal" xml:lang="la">Cynocephali</name> et ipsi similes <name type="animal" xml:lang="la">simiis</name>, sed facie ad modum <name type="animal" xml:lang="la">canis</name>; unde et nuncupati.</p>
  </div>
  <div type="section" n="33">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Satyr</name></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="27">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>i facie admodum grata, et gesticulatis motibus inquieti. <name type="animal" xml:lang="la">Callitriches</name> totu paene aspectu a ceteris distant. Sunt enim in facie producta barba et lata cauda.</p>
    <p>[34] <name type="animal" xml:lang="la">Leontophonos</name> bestia modica; et ex eo ita vocata quia capta exuritur, eiusque cinere aspersae carnes et positae per conpita semitarum <name type="animal" xml:lang="la">leones</name> necant, si quantulumcumque ex illis sumpserint.</p>
    <p>[35] <name type="animal" xml:lang="la">Histrix</name> animal in Africa <name type="animal" xml:lang="la">erinacii</name> simile, vocatum ab stridore spinarum, quas tergo laxatas emittit ut <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> vulneret insequentes.</p>
    <p>[36] <name type="animal" xml:lang="la">Enhydros</name> bestiola ex eo nuncupata, quod in aquis versetur, et maxime in <placeName>Nilo</placeName>. Quae si invenerit dormientem <name type="animal" xml:lang="la">corcodilum</name>, volutat se in luto primum, et intrat per os eius in ventrem, et carpens omnia intranea eius, sic moritur.</p>
    <p>[37] <name type="animal" xml:lang="la">Ichneumon</name> <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> vocatus, eo quod odore suo et salubria ciborum et venenosa produntur. De quo <persName>Dracontius</persName> ait (<quote>Laud. 1,515</quote>):</p>
    <quote>
      <p>Praecidit suillus vim cuiuscumque veneni.</p>
    </quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="28">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>Suillus autem a saetis est nuncupatus. Hic etiam <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> insequitur; qui, cum adversus <name type="animal" xml:lang="la">aspidem</name> pugnat, caudam erigit, quam <name type="animal" xml:lang="la">aspid</name> maxime incipit observare quasi minantem; ad quam cum vim suam transfert, decepta corripitur. [38] <name type="animal" xml:lang="la">Musio</name> appellatus, quod <name type="animal" xml:lang="la">muribus</name> infestus sit. Hunc vulgus <name type="animal" xml:lang="la">cattum</name> a captura vocant. Alii dicunt, quod <foreign xml:lang="la">cattat</foreign>, id est videt. Nam tanto acute cernit ut fulgore luminis noctis tenebras superet. Vnde a Graeco venit <foreign xml:lang="la">catus</foreign>, id est ingeniosus, <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ καίεσθαι</foreign>. [39] <name type="animal" xml:lang="la">Furo</name> a furvo dictus; unde et fur. Tenebrosos enim et occultos <name type="animal" xml:lang="la">cuniculos</name> effodit, et eicit praedam quam invenerit. [40] <name type="animal" xml:lang="la">Melo</name>, vel quod sit rotundissimo membro, vel quod favos petat et assidue mella captet.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="29">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De bestiis et volucribus.</p>
    <p>Lupus animal est rapax, et in gregibus pecorum grassatur. Hic cum fame coactus fuerit, etiam homines non refugit invadere. Dentes eius acuti, ungues praeacuti, color griseus, cauda brevis. Generat autem catulos suos in speluncis, et eosdem educat lacte suo. In hyeme autem, cum durus est cibus, etiam ossa rodit. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Canis autem animal est domesticum, et ad custodiendum homines et pecora adhibetur. Habet enim acutum odorem, et acriorem auditum. Generat catulos suos in domibus, et eosdem lacte suo nutrit. Dentes eius acuti, ungues praeacuti, cauda brevis, color varius. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Vulpes animal est astuta, et callida. Habet enim colorem rubeum, et cauda longam. Generat catulos suos in cavernis, et eosdem lacte suo nutrit. Dentes eius acuti, ungues praeacuti. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Ursus animal est grande, et fortis. Habet enim pilos longos, et ungues praeacuti. Generat catulos suos in speluncis, et eosdem educat lacte suo. In hyeme autem, cum durus est cibus, etiam ossa rodit. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Leo animal est regale, et fortissimum. Habet enim colorem flavum, et cauda longam. Generat catulos suos in speluncis, et eosdem educat lacte suo. Dentes eius acuti, ungues praeacuti. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Aquila avis est regalis, et fortissima. Habet enim alas longas, et ungues praeacuti. Generat pullos suos in montibus, et eosdem educat cibo suo. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
    <p>Serpens animal est lubricum, et malum. Habet enim corpus longum, et sine pedibus. Generat pullos suos in cavernis, et eosdem educat cibo suo. Dentes eius acuti, et veneniferi. Quidam dicunt, quod cum sit inopia cibi, se ipsum rodat.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="85">
    <div type="section" n="1">
      <p>III. DE MINVTIS ANIMANTIBVS. <name type="animal" xml:lang="la">Mus</name> pusillum <name type="animal" xml:lang="la">animal</name>. Graecum illi nomen est; quidquid vero ex eo trahit Latinum fit. Alii dicunt <name type="animal" xml:lang="la">mures</name> quod ex humore terrae nascantur; nam <foreign xml:lang="la">mus</foreign> terra, unde et <foreign xml:lang="la">humus</foreign>. His in plenilunio iecur crescit, sicut quaedam maritima augentur, quae rursus minuente luna deficiunt.</p>
    </div>
    <div type="section" n="2">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Sorex</name> Latinum est, eo quod rodat et in modum serrae praecidat. Antiqui autem <foreign xml:lang="la">soricem</foreign> <foreign xml:lang="la">sauricem</foreign> dicebant, sicut et <foreign xml:lang="la">clodum</foreign> <foreign xml:lang="la">claudum</foreign>.</p>
    </div>
    <div type="section" n="3">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Mustela</name> dicta, quasi <foreign xml:lang="la">mus</foreign> longus; nam <foreign xml:lang="la">telum</foreign> a longitudine dictum. Haec ingenio subdola in domibus, ubi nutrit catulos suos, transfert mutatque sedem. <name type="animal" xml:lang="la">Serpentes</name> etiam et <name type="animal" xml:lang="la">mures</name> persequitur. Duo autem sunt genera <name type="animal" xml:lang="la">mustelarum</name>; alterum enim silvestre est distans magnitudine, quod Graeci <foreign xml:lang="grc">IKTIDAS</foreign> vocant; alterum in domibus oberrans. Falso autem opinantur qui dicunt <name type="animal" xml:lang="la">mustelam</name> ore concipere, aure effundere partum.</p>
    </div>
    <div type="section" n="4">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Mus araneum</name>, cuius morsu <name type="animal" xml:lang="la">aranea</name>. Est in Sardinia <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> perexiguum, <name type="animal" xml:lang="la">aranei</name> forma, quae <foreign xml:lang="la">solifuga</foreign> dicitur, quod diem fugiat. In metallis argentariis plurima est, occultim reptans, et per inprudentiam supersedentibus pestem facit.</p>
    </div>
    <div type="section" n="5">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Talpa</name> dicta, quod sit damnata caecitate perpetua tenebris. Est enim absque oculis, semper terram fodit, et humum egerit, et radices subter frugibus comedit; quam Graeci <foreign xml:lang="grc">ASTHULAKA</foreign> vocant.</p>
    </div>
    <div type="section" n="6">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Glires</name> dicti sunt quia pingues eos efficit somnus; nam <foreign xml:lang="la">gliscere</foreign> dicimus crescere. Hieme enim tota dormiunt et inmobiles quasi mortui iacent, tempore aestivo reviviscunt.</p>
    </div>
    <div type="section" n="7">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Ericium</name> <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> spinis coopertum, quod exinde dicitur</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="31">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>ominatum, eo quod subrigit se quando <name type="animal" xml:lang="la">spinix</name> suis clauditur, quibus undique protectus est contra insidias. Nam statim ut aliquid praesenserit, primum se subrigit, atque in globum conversus in sua se arma recolligit. Huius prudentia quaedam est; nam dum absciderit uvam de vite, supinus sese volutat super eam, et sic eam exhibet natis suis.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Gryllus</name> nomen a sono vocis habet. Hic retro ambulat, terram terebrat, stridet noctibus. Vena(n)tur eum <name type="animal" xml:lang="la">formica</name> circumligata capillo in cavernam eius coniecta, afflato prius pulvere ne se abscondat; ita <name type="animal" xml:lang="la">formicae</name> conplexibus trahitur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Formica</name> dicta, ab eo quod ferat micas farris. Cuius sollertia multa; providet enim in futurum, et praeparat aestate quod hieme comedat; in messe autem eligit triticum, hordeum non tangit; dum pluit ei super frumentum, totum eicit. Dicuntur in <placeName>Aethiopia</placeName> esse <name type="animal" xml:lang="la">formicae</name> ad formam <name type="animal" xml:lang="la">canis</name> quae arenas aureas pedibus eruunt, quas custodiunt ne quis auferat, captantesque ad necem persequuntur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Formicoleon</name> ob hoc vocatus, quia est vel <name type="animal" xml:lang="la">formicarum</name> leo vel certe <name type="animal" xml:lang="la">formica</name> pariter et leo. Est enim animal parvum <name type="animal" xml:lang="la">formicis</name> satis infestum, quod se in pulvere abscondit, et <name type="animal" xml:lang="la">formicas</name> frumenta gestantes interficit. Proinde autem leo et <name type="animal" xml:lang="la">formica</name> vocatur, quia aliis animalibus ut <name type="animal" xml:lang="la">formica</name> est, <name type="animal" xml:lang="la">formicis</name> autem ut leo est.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="4">
  <div type="chapter" n="32">
    <p>DE SERPENTIBVS. <name type="animal" xml:lang="la">Anguis</name> vocabulum omnium <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> genus quod plicari et contorqui potest; et inde <name type="animal" xml:lang="la">anguis</name> quod angulosus sit et numquam rectus. <name type="animal" xml:lang="la">Angues</name> autem apud gentiles pro geniis locorum erant habiti semper, unde <persName>Persius</persName> (<quote><foreign xml:lang="la">Pinge duos angues: pueri, sacer est locus.</foreign></quote>):</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="33">
    <p>De animalibus. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> dictus ab eo quod in altitudinem montium <name type="animal" xml:lang="la">cervus</name> similis sit, <foreign xml:lang="grc">ἐλέφας</foreign> enim Graece dicitur. Hic autem animalium maximus est, et in India nascitur. Dentes eius <name type="animal" xml:lang="la">ebur</name> vocantur, quos homines ad usum suum transferunt. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem animal est mansuetissimum et memoriae tenacissimum. In India vero etiam <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> ingentis magnitudinis sunt, quos <name type="animal" xml:lang="la">dracones</name> vocant.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="34">
  <div type="section" n="2">
    <p>Colubrum ab eo dictum, quod <name type="animal" xml:lang="la">colat</name> umbras, vel quod in lubricos tractus flexibus sinuosis labatur. Nam lubricum dicitur quidquid labitur dum tenetur, ut <name type="animal" xml:lang="la">piscis</name>, <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="3">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Serpens</name> autem nomen accepit quia occultis accessibus <foreign xml:lang="la">serpit</foreign>, non apertis passibus, sed squamarum minutissimis nisibus repit. Illa autem quae quattuor pedibus nituntur, sicut <name type="animal" xml:lang="la">lacerti</name> et <name type="animal" xml:lang="la">stiliones</name>, non <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name>, sed <foreign xml:lang="la">reptilia</foreign> nominantur. <name type="animal" xml:lang="la">Serpentes</name> autem <foreign xml:lang="la">reptilia</foreign> sunt, quia ventre et pectore reptant. Quorum tot venena quot genera, tot pernicies quot species, tot dolores quot colores habentur.</p>
  </div>
  <div type="section" n="4">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Draco</name> maior cunctorum <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name>, sive omnium animantium super terram. Hunc Graeci <foreign xml:lang="grc">DRAKONTA</foreign> vocant; unde et derivatum est in Latinum ut <name type="animal" xml:lang="la">draco</name> diceretur. Qui saepe ab speluncis abstractus fertur in aerem, concitaturque propter eum aer. Est autem cristatus, ore parvo, et artis fistulis, per quas trahit spiritum et linguam exerat. Vim autem non in dentibus, sed in cauda habet, et verbere potius quam rictu nocet.</p>
  </div>
  <div type="section" n="5">
    <p>Innoxius autem est a venenis, sed ideo huic ad mortem faciendam venena non esse necessaria, quia si quem ligarit occidit. A quo nec <name type="animal" xml:lang="la">elephans</name> tutus est sui corporis magnitudine; nam circa semitas delitescens, per quas <name type="animal" xml:lang="la">elephanti</name> soliti gradiuntur, crura eorum nodis inligat, ac suffocatos perimit. Gignitur autem in <placeName>Aethiopia</placeName> et <placeName>India</placeName> in ipso incendio iugis aestus.</p>
  </div>
  <div type="section" n="6">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Basiliscus</name> Graece, Latine interpretatur <foreign xml:lang="la">regulus</foreign>, eo quod rex <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> sit, adeo ut eum videntes fugiant, quia olfactu suo eos necat; nam et</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="35">
   <div type="chapter" n="85">
      <p>hominem vel si aspiciat interimit. Siquidem et eius aspectu nulla <name type="animal" xml:lang="la">avis</name> volans inlaesa transit, sed quam procul sit, eius ore conbusta devoratur. [7] A <name type="animal" xml:lang="la">mustelis</name> tamen vincitur, quas illic homines inferunt cavernis in quibus delitescit; itaque eo visu fugit, quem illa persequitur et occidit. Nihil enim parens ille rerum sine remedio constituit. Est autem longitudine semipedalis; albis maculis lineatus.</p>
      <p>Reguli autem, sicut <name type="animal" xml:lang="la">scorpiones</name>, arentia quaeque sectantur, et postquam ad aquas venerint, <foreign xml:lang="grc">UDROFOBOUS</foreign> et lymphaticos faciunt. [9] Sibilus idem est qui et regulus. Sibilo enim occidit, antequam mordeat vel exurat.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Vipera</name> dicta, quod vi pariat. Nam et cum venter eius ad partum ingemuerit, catuli non expectantes maturam naturae solutionem conrosis eius lateribus vi erumpunt cum matris interitu. <quote><persName>Lucanus</persName> (6,490):</quote></p>
      <p><quote>Viperei coeunt, abrupto corpore, nodi.</quote></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="36">
    <p n="11">Fertur autem quod masculus ore inserto <name type="animal" xml:lang="la">viperae</name> semen expuat; illa autem ex voluptate libidinis in rabiem versa caput maris ore receptum praecidit. Ita fit ut parens uterque pereat; masculus, dum coit, dum parturit, femina. Ex <name type="animal" xml:lang="la">vipera</name> autem fiunt pastilli, qui <foreign xml:lang="grc">THERIAKOI</foreign> vocantur a Graecis.</p>
    <p n="12"><name type="animal" xml:lang="la">Aspis</name> vocata, quod morsu venena inmittat et spargat; <foreign xml:lang="grc">IOS</foreign> enim Graeci venenum dicunt: et inde aspis, quod morsu venenato interimat. Huius diversa genera et species, et dispares effectus ad nocendum. Fertur autem aspis, cum coeperit pati incantatorem, qui eam quibusdam carminibus propriis evocat ut eam de caverna producat: illa, cum exire noluerit, unam aurem in terram premit, alteram cauda obturat et operit, atque <foreign xml:lang="la">ita</foreign> voces illas magicas non audiens non exit ad incantantem.</p>
    <p n="13"><name type="animal" xml:lang="la">Dipsas</name>, genus <name type="animal" xml:lang="la">aspidis</name>, qui Latine situla dicitur, quia quem momorderit siti perit.</p>
    <p n="14"><name type="animal" xml:lang="la">Hypnalis</name>, genus <name type="animal" xml:lang="la">aspidis</name>, dicta quod somno necat. Hanc sibi <persName>Cleopatra</persName> adposuit, et ita morte quasi somno soluta est.</p>
    <p n="15"><name type="animal" xml:lang="la">Haemorrhois</name> <name type="animal" xml:lang="la">aspis</name> nuncupatus quod sanguinem sudet qui ab eo morsus fuerit, ita ut dissolutis venis, quidquid vitae est, per sanguinem evocet. Graece enim sanguis <foreign xml:lang="grc">AIMA</foreign> dicitur.</p>
    <p n="16"><name type="animal" xml:lang="la">Prester</name> <name type="animal" xml:lang="la">aspis</name> semper ore patenti et vaporanti currit. Cuius poeta sic meminit (<quote>Lucan. 9,722</quote>):
Oraque distendens avidus fumantia <name type="animal" xml:lang="la">prester</name>.</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="37">
   <p>Hic quem percusserit distenditur, enormique corpulentia necatur; extuberatum enim putredo sequitur. <pb n="17"/></p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Seps</name>, <name type="animal" xml:lang="la">tabificus aspis</name>, qui dum momorderit hominem, statim eum consumit, ita ut liquefiat totus in ore <name type="animal" xml:lang="la">serpentis</name>.</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Cerastes</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> dictus, eo quod in capite cornua habeat similia arietum; <foreign xml:lang="grc">KERATA</foreign> enim <foreign xml:lang="grc">Graeci</foreign> cornua vocant: sunt autem illi quadrigemina cornicula, quorum ostentatione, veluti esca, inlice sollicitata animalia perimit. Totum enim corpus tegit arenis, nec ullum indicium sui praebet, nisi ex ea parte qua invitatas aves vel animalia capit. Est autem flexuosus plus quam alii <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name>, ita ut spinam non habere videatur.</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Scytale</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> vocata, quod tanta praefulget tergi varietate ut notarum gratia aspicientes retardet; et quia reptando pigrior est, quos adsequi non valet, miraculo sui stupentes capit. Tanti autem fervoris est ut etiam hiemis tempore exuvias corporis ferventis exponat. De quo <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,717):</quote></p>
   <p><quote>Et <name type="animal" xml:lang="la">scytale</name> sparsis etiam nunc sola pruinis
exuvias positura suas.</quote> <pb n="18"/></p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Amphisbaena</name> dicta, eo quod duo capita habeat, unum in loco suo, alterum in cauda, currens ex utroque capite, tractu corporis circulato. Haec sola <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> frigori se committit, prima omnium procedens. De qua idem <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,719):</quote></p>
   <p><quote>Et gravis in geminum vergens caput <name type="animal" xml:lang="la">amphisbaena</name>.</quote></p>
</div>
<div type="book" n="38">
  <div type="section" n="21">
    <p>Cuius oculi lucent veluti <foreign xml:lang="la">lucernae</foreign>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Enhydris</name> <name type="animal" xml:lang="la">colubra</name> in aqua vivens; Graeci enim aquam <foreign xml:lang="grc">UDOR</foreign> vocant.</p>
  </div>
  <div type="section" n="22">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Hydros</name> <foreign xml:lang="la">aquatilis</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>, a quo icti obturgescunt; cuius quidam morbum <foreign xml:lang="la">boam</foreign> dicunt, eo quod fimo <name type="animal" xml:lang="la">bovis</name> remedietur.</p>
  </div>
  <div type="section" n="23">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Hydra</name> <name type="animal" xml:lang="la">draco</name> multorum capitum, qualis fuit in <placeName>Lerna</placeName> palude provinciae <placeName>Arcadiae</placeName>. Haec Latine <foreign xml:lang="la">excetra</foreign> dicitur, quod uno caeso tria capita excrescebant. Sed hoc fabulosum est; nam constat <name type="animal" xml:lang="la">Hydram</name> locum fuisse evomentem aquas, vastantes vicinam civitatem, in quo, uno meatu clauso, multi erumpebant: quod <persName>Hercules</persName> videns loca ipsa exussit, et sic aquae clausit meatus. Nam <name type="animal" xml:lang="la">Hydra</name> ab aqua dicta est.</p>
  </div>
  <div type="section" n="24">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Chelydros</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>, qui et <foreign xml:lang="la">chersydros</foreign>, quasi <foreign xml:lang="grc">cerim</foreign>, quia et in aquis et in terris moratur; nam <foreign xml:lang="grc">CHERSON</foreign> dicunt Graeci terram, <foreign xml:lang="grc">UDOR</foreign> aquam.</p>
    <p>Hic per quam labitur terram, fumare facit: quam sic <persName>Macer</persName> describit <quote>(8)</quote>:</p>
    <p>Seu terga expirant spumantia virus,<lb/>
seu terra fumat, qua teter labitur anguis.</p>
    <p>Et <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,711)</quote>:</p>
    <p>Tractique via fumante <name type="animal" xml:lang="la">chelydri</name>.</p>
    <p>Semper autem directus ambulat; nam si torserit se, dum currit, statim crepat.</p>
  </div>
  <div type="section" n="25">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Natrix</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> aquam veneno inficiens; in quocumque enim fonte fuerit, eum veneno inmiscit.</p>
    <p>De quo <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,720)</quote>:</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Natrix</name> violator aquae.</p>
  </div>
  <div type="section" n="26">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Cenchris</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> inflexuosa, quae semper rectum iter efficit.</p>
    <p>De qua <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,712)</quote>:</p>
    <p>Et semper recto lapsurus limite <name type="animal" xml:lang="la">cencliris</name>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="27">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Parias</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> quae semper in cauda ambulat et sulcum facere videtur.</p>
    <p>De quo idem <persName>Lucanus</persName> <quote>(9,721)</quote>:</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="39">
  <div type="section" n="28">
    <p>Quo contentus iter cauda sulcare parias.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Boas</name>, <name type="animal" xml:lang="la">anguis</name> Italiae inmensa mole, persequitur greges armentorum et <name type="animal" xml:lang="la">bubalos</name>, et plurimo lacte riguis se uberibus innectit et sugens interimit, atque inde a boum depopulatione <name type="animal" xml:lang="la">boas</name> nomen accepit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="29">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Iaculus</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> volans. De quo <persName>Lucanus</persName> (9,720):</p>
    <quote>
      <p><foreign xml:lang="la">Iaculique volucres.</foreign></p>
    </quote>
    <p>Exiliunt enim in arboribus, et dum aliquod <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> obvium fuerit, iactant se super eum et perimunt; unde et <name type="animal" xml:lang="la">iaculi</name> dicti sunt. In Arabia autem sunt <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> cum alis, quae <name type="animal" xml:lang="la">sirenae</name> vocantur, quae plus currunt ab <name type="animal" xml:lang="la">equis</name>, sed etiam et volare dicuntur; quorum tantum <foreign xml:lang="la">virus</foreign> est ut morsum ante mors insequatur quain dolor.</p>
  </div>
  <div type="section" n="30">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ophites</name> dicta, quod colorem <name type="plant" xml:lang="la">arenae</name> habeat. De qua poeta (<persName>Lucan.</persName> 9,714):</p>
    <quote>
      <p><foreign xml:lang="la">Quam parvis pictus maculis Thebanus ophites
concolor exustis atque indiscretus arenis
ammodytes.</foreign></p>
    </quote>
  </div>
  <div type="section" n="31">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Seps</name> exiguus <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>, qui non solum corpus sed et ossa <foreign xml:lang="la">veneno</foreign> consumit. Cuius poeta sic meminit (<persName>Lucan.</persName> 9,723):</p>
    <quote>
      <p><foreign xml:lang="la">Ossaque dissolvens cum corpore tabificus seps.</foreign></p>
    </quote>
  </div>
  <div type="section" n="32">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Dipsas</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> tantae exiguitatis fertur ut cum calcatur, non videatur. Cuius <foreign xml:lang="la">venenum</foreign> ante extinguit quam sentiatur, ut facies praeventa morte nec tristitiam induat morituri. De quo poeta (<persName>Lucan.</persName> 9,737):</p>
    <quote>
      <p><foreign xml:lang="la">Signiferum iuvenem Tyrrheni sanguinis Aulum
torto capite retro dipsas calcata momordit:
vix dolor aut sensus dentis fuit.</foreign></p>
    </quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="40">
      <p>[33] <name type="animal" xml:lang="la">Salpuga</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> est quae non videtur. <name type="animal" xml:lang="la">Caecula</name> dicta, propter quod parva sit et non habeat oculos. <name type="animal" xml:lang="la">Centupeda</name> a multitudine pedum dicta.</p>
      <p>[34] <name type="animal" xml:lang="la">Lacertus</name> reptile genus est, vocatus ita quod brachia habeat. Genera <name type="animal" xml:lang="la">lacertorum</name> plura: ut <name type="animal" xml:lang="la">botrax</name>, <name type="animal" xml:lang="la">salamandra</name>, <name type="animal" xml:lang="la">saura</name>, <name type="animal" xml:lang="la">stellio</name>.</p>
      <p>[35] <name type="animal" xml:lang="la">Botrax</name> dicta, quod <name type="animal" xml:lang="la">ranae</name> habeat faciem; nam Graeci <foreign xml:lang="grc">ranam</foreign> <foreign xml:lang="grc">BATRACHON</foreign> vocant.</p>
      <p>[36] <name type="animal" xml:lang="la">Salamandra</name> vocata, quod contra incendia valeat. Cuius inter omnia venenata vis maxima est; cetera enim singulos feriunt, haec plurimos pariter interimit. Nam si <name type="plant" xml:lang="la">arbori</name> inrepserit, omnia <name type="plant" xml:lang="la">poma</name> inficit veneno, et eos qui ederint occidit; qui etiam vel si in <placeName>puteum</placeName> cadat, vis veneni eius potantes interficit. Ista contra incendia repugnans, <name type="animal" xml:lang="la">ignes</name> sola animalium extinguit; vivit enim in mediis flammis sine dolore et consummatione, et non solum quia non uritur, sed extinguit incendium.</p>
      <p>[37] <name type="animal" xml:lang="la">Saura</name> <name type="animal" xml:lang="la">lacertus</name>, qui quando senescit, caecantur oculi eius, et intrat in foramen parietis aspicientis contra Orientem, et orto sole intendit et inluminatur.</p>
      <p>[38] <name type="animal" xml:lang="la">Stellio</name> de colore inditum nomen habet; est enim tergore pictus lucentibus guttis in modum stellarum. De quo <persName>Ovidius</persName> (<quote>Metam. 5,461</quote>):</p>
      <quote>
         <foreign xml:lang="la">aptumque colori
         Nomen habet, variis stellatus corpore guttis.</foreign>
      </quote>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="41">
    <p>Hic autem <name type="animal" xml:lang="la">scorpionibus</name> adeo contrarius traditur ut viso eo pavorem his adferat et torporem. [39] Sunt et alia <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> genera; ut <name type="animal" xml:lang="la">ammodytae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">elephantiae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">chamaedracontes</name>. Postremo quantus nominum, tantus mortium numerus. Omnes autem <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> natura sua frigidae sunt; nec percutiunt nisi quando calescunt. [40] Nam quando sunt frigidae, nullum tangunt; unde et venena eorum plus die quam nocte nocent. Torpent enim noctis algore, et merito, quia frigidae sunt nocturno rore. In se enim adducunt vaporem corporis gelidi pestes et natura frigidae; unde et hieme in nodos torpent, aestate solvuntur. [41] Inde est quod dum quicumque <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> veneno percutitur, primum obstupescit, et postea, ubi in illo calefactum ipsum <foreign xml:lang="la">virus</foreign> exarserit, statim hominem extinguit. <foreign xml:lang="la">Venenum</foreign> autem dictum, eo quod per <foreign xml:lang="la">venas</foreign> vadit; infusa enim pestis eius per <foreign xml:lang="la">venas</foreign> vegetatione corporis aucta discurrit et animam exigit. [42] <foreign xml:lang="la">Vnde</foreign> non posse <foreign xml:lang="la">venenum</foreign> nocere, nisi hominis tetigerit sanguinem. <persName>Lucanus</persName> (9,614):</p>
    <quote>
      <p><foreign xml:lang="la">Noxia serpentium est admixto sanguine pestis.</foreign></p>
    </quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="42">
    <p>De animalibus. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἐλεφάς</foreign>, id est cornua habens, eo quod duo cornua in capite habeat, quorum usus in medicinis est. <name type="animal" xml:lang="la">Camelos</name> dictos aiunt a curvatura colli, quasi <foreign xml:lang="grc">καμὴ</foreign> dicatur curvatura. <name type="animal" xml:lang="la">Camelopardalis</name> autem dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">καμηλοπάρδαλις</foreign>, id est cameli pardalis, eo quod sit similis camelo et pardali. <name type="animal" xml:lang="la">Rhinoceros</name> dicitur a <foreign xml:lang="grc">ῥίς</foreign> nasus et <foreign xml:lang="grc">κέρας</foreign> cornu, id est nasum cornutum habens. <name type="animal" xml:lang="la">Hippopotamus</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἱπποπόταμος</foreign>, id est equus fluminis. <name type="animal" xml:lang="la">Crocodilus</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">κροκόδιλος</foreign>, id est lacertae genus, eo quod in fluminibus degat. <name type="animal" xml:lang="la">Cetus</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">κῆτος</foreign>, id est belua marina. <name type="animal" xml:lang="la">Delphinus</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">δελφίς</foreign>, id est piscis qui se ipsum pariat. <name type="animal" xml:lang="la">Balena</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">φάλαινα</foreign>, id est belua maxima. <name type="animal" xml:lang="la">Testudo</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">χελώνη</foreign>, id est animal testam habens. <name type="animal" xml:lang="la">Testudo</name> autem dicitur etiam <name type="animal" xml:lang="la">chalcidica</name> a loco Chalcide, ubi plurimae reperiuntur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="43">
    <p>Omne autem <name type="animal" xml:lang="la">venenum</name> frigidum est, et ideo <persName>anima</persName>, quae ignea est, fugit <name type="animal" xml:lang="la">venenum</name> frigidum. In naturalibus bonis, quae nobis et inrationabilibus animantibus videmus esse communia, vivacitate quadam sensus <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> excellit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="43">
    <p><quote><foreign xml:lang="la">'Serpens</foreign> autem erat sapientior omnibus <name type="animal" xml:lang="la">pecoribus</name> <placeName>terrae</placeName>.'</quote> Dicit autem <persName>Plinius</persName>, si creditur, quod <name type="animal" xml:lang="la">serpentis</name> caput etiam si cum duobus evaserit digitis, nihilominus vivit. Vnde et totum corpus obicit pro capite ferientibus.</p>
  </div>
  <div type="section" n="44">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Anguibus</name> universis hebes visus est. Raro in adversum contuentur, nec frustra, cum oculos non in fronte habeant, sed in temporibus; adeo ut citius audiant quam aspiciant. Nullum autem <name type="animal" xml:lang="la">animal</name> in tanta celeritate linguam movet ut <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>, adeo ut triplicem linguam habere videatur, cum una sit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="45">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Serpentium</name> humida sunt corpora, adeo ut quaque eunt, viam humore designent. Vestigia <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> talia sunt ut, cum pedibus carere videantur, costis tamen et squamarum nisibus repant, quas a summo gutture usque ad imam alvum parili modo dispositas habent. Squamis enim quasi unguibus, costis quasi cruribus innituntur.</p>
  </div>
  <div type="section" n="46">
    <p>Vnde si in qualibet corporis parte ab alvo usque ad caput ictu aliquo conlidatur, debilis reddita cursum habere non possit; quia ubicumque ille ictus inciderit, spinam solvit, per quam costarum pedes et motus corporis agebantur. <name type="animal" xml:lang="la">Serpentes</name> autem diu vivere dicuntur, adeo ut deposita vetere tunica senectutem deponere atque in iuventam redire perhibeantur.</p>
  </div>
  <div type="section" n="47">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Tunicae</name> <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> exuviae nuncupan</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="44">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>tur, eo quod his, quando senescunt, sese exuunt, quibus exuti in iuventam redeunt. Dicuntur enim <name type="animal" xml:lang="la">exuviae</name> et <name type="animal" xml:lang="la">induviae</name>, quia exuuntur et induuntur. [48] <persName>Pythagoras</persName> dicit de <name type="animal" xml:lang="la">medulla</name> hominis mortui, quae in spina est, <name type="animal" xml:lang="la">serpentem</name> creari; quod etiam <persName>Ovidius</persName> in <foreign xml:lang="la">Metamorphoseorum</foreign> libris commemorat dicens (15,398):</p>
    <p><quote>Sunt qui cum clauso putrefacta est spina sepulchro
mutari credunt humanas angue medullas.</quote></p>
    <p>Quod si creditur, merito evenit ut sicut per <name type="animal" xml:lang="la">serpentem</name> mors hominis, ita et hominis morte <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name>. Fertur autem quod <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> hominem nudum non sit ausus contingere.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="45">
      <p>De serpentibus.</p>
      <p>Serpentes dicuntur a serendo, id est occultando, quia latent in terra et in abditis locis, et cum se celant, serpunt. Sunt autem plurimae serpentium species, quarum aliae venenosae sunt, aliae non. Venenosae autem dicuntur a veneno, id est a potione mortifera, quia morsum eorum perniciosum est. Non venenosae vero, cum mordent, nihil noceunt.</p>
      <p>Quidam serpentes, ut dicit Plinius, in mari nascuntur, quos <name type="animal" xml:lang="la">dracones</name> vocant, qui magnitudine et forma serpentium terrestres excedunt. Hi autem non solum in mari, sed etiam in fluminibus inveniuntur, et quidam eorum tam magni sunt, ut naves onerarias superent.</p>
      <p>Serpentes autem, qui in terra degunt, plerumque in locis calidis et siccis degunt, ut in <placeName>Aegypto</placeName> et in <placeName>Arabia</placeName>. Quidam vero in locis umbrosis et humidis, ut in <placeName>India</placeName>, inveniuntur. <name type="animal" xml:lang="la">Aspis</name> autem, qui est genus serpentis, in <placeName>Aegypto</placeName> maxime invenitur, et morsus eius tam perniciosus est, ut in momento hominem interficiat.</p>
      <p>Serpentes autem, cum sentiunt se periclitari, fugiunt; si autem comprehensi fuerint, sibilant et se contrahunt. Quidam vero, ut <name type="animal" xml:lang="la">basiliscus</name>, etiam oculos suos intendunt in eos qui eum vident, et statim interficit.</p>
      <p>Sunt etiam serpentes, qui <name type="plant" xml:lang="la">herbae</name> et <name type="plant" xml:lang="la">radices</name> comedunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">coluber</name>. Alii vero solum animalia comedunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">anguis</name>.</p>
      <p>Serpentes autem, cum volunt parere, non pariunt pullos, sed ova gignunt, et ex ovis pullos edunt. Quidam vero serpentes, ut <name type="animal" xml:lang="la">vipera</name>, vivipari dicuntur, quia pullos vivos pariunt.</p>
      <p>Serpentes autem, cum senescunt, oculos amittunt et caeci fiunt. Quidam vero, cum sentiunt se mori, fugiunt et in abditis locis latent, ut ibi moriantur.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="5">
   <div type="chapter" n="1">
      <p>Vermis est <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> quod plerumque de carne, vel de ligno, vel de quacumque re terrena sine ullo concubitu gignitur; licet nonnumquam et de ovis nascuntur, sicut <name type="animal" xml:lang="la">scorpio</name>. Sunt autem <name type="animal" xml:lang="la">vermes</name> aut terrae, aut aquae, aut aeris, aut carnium, aut frondium, aut lignorum, aut vestimentorum.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Aranea</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> aeris, ab aeris nutrimento cognominata; quae exiguo corpore longa fila deducit, et telae semper intenta numquam desinit laborare, perpetuum sustinens in sua arte suspendium.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Sanguisuga</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> aquatilis, dicta quod sanguinem sugit. Potantibus enim insidiatur, cumque labitur faucibus vel ubi uspiam adhaerescit, sanguinem haurit; et cum nimio cruore maduerit, evomit quod hausit, ut recentiorem denuo sugat.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Scorpio</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> terrenus, qui potius <name type="animal" xml:lang="la">vermibus</name> adscribitur, non serpentibus; animal armatum aculeo, et ex eo Graece vocatum quod cauda figat et arcuato vulnere venena diffundat. Proprium est autem <name type="animal" xml:lang="la">scorpionis</name> quod manus palmam non feriat.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Cantharida</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> terrenus [<foreign xml:lang="la">qui humano corpori statim fuerit applicatus, sui adustione vesicas efficit plenas humore</foreign>].</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Multipes</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> terrenus, ex multitudine pedum vocatus, qui contactus in globum conplicatur. Nascitur sub petris ex humore et terra.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Limax</name> <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name> limi, dictus quod in limo vel de limo nascatur; unde et sordida semper et inmunda habetur.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Bombyx</name> frondium <name type="animal" xml:lang="la">vermis</name>, ex cuius textura bombycinum conficitur. Appellatus autem hoc nomine ab eo quod evacuetur dum fila generat, et aer solus in eo remaneat.</p>
   </div>
</div>
<div type="chapter" n="47">
   <p>
      <name type="animal" xml:lang="la">Eruca</name> frondium vermis in holus, vel [in] pampino involuta, ab erodendo dicta.
      De qua meminit <persName>Plautus</persName> (<quote>
         <foreign xml:lang="la">Cist.</foreign> 728):
      </quote>
   </p>
   <p>
      Imitatus nequam bestiam et maleficam involutam in pampino inplicat se.
   </p>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="48">
    <p>De serpentibus.</p>
    <p>Serpentes dicti sunt, quia sine pedibus serpit. Sunt autem plures species eorum: coluber, draco, regulus, vipera, cerastes, amphisbaena, scytale, seps, prester, iaculus, haemorrhois, dipsas, secer.</p>
    <p>Coluber autem dictus est, quia in terram colat, id est inhaeret. Draco autem a Graeco trahitur, quasi drakon, id est visum, quia oculis aspectuque terret. Regulus autem dicitur, quia in capite habet quasi regulam, id est signum regium, quasi corona.</p>
    <p>Vipera autem dicta est, quia vivum parit fetus; nam cetera serpentia ova pariunt. Cerastes autem dicitur a cornibus, quae in capite habet duo, quasi cornua. Amphisbaena autem dicitur, quia ambobus finibus movetur, quasi amphi et baino.</p>
    <p>Scytale autem dicitur a Graeco, quasi skytale, id est baculus, quia in arboribus inhaeret. Seps autem dicitur, quia putris et putridus est. Prester autem dicitur, quia ventrem inflat, quasi praestans.</p>
    <p>Iaculus autem dicitur, quia in aera iacit se, quasi iaculum. Haemorrhois autem dicitur, quia sanguinem fundit. Dipsas autem dicitur, quia sitim facit. Secer autem dicitur, quia secat, id est mordet.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="49">
    <p>Idem nec advolat, ut <name type="animal" xml:lang="la">locusta</name>, ut huc illucque discurrens semipasta dimittat, sed permanet perituris frugibus et tardo lapsu pigrisque morsibus universa consumit. [10] <name type="animal" xml:lang="grc">Teredonas</name> Graeci vocant lignorum vermes, quod terendo edant. Hos nos <name type="animal" xml:lang="la">termites</name> dicimus. Ita enim apud Latinos ligni vermes vocantur, quos tempore inoportuno caesae arbores gignunt. [11] <name type="animal" xml:lang="la">Tinea</name> vestimentorum vermis, dicta quod teneat, et eo usque insedat quo erodat. Inde et pertinax, quod in eandem rem identidem urgeat. [12] Vermes carnium: <name type="animal" xml:lang="la">hemicranius</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lumbricus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">ascaridae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">costi</name>, <name type="animal" xml:lang="la">peduculi</name>, <name type="animal" xml:lang="la">pulices</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lendes</name>, <name type="animal" xml:lang="la">tarmus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">ricinus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">usia</name>, <name type="animal" xml:lang="la">cimex</name>. [13] <name type="animal" xml:lang="la">Hemicranius</name> vermis capitis vocatus. <name type="animal" xml:lang="la">Lumbricus</name> vermis intestinarum, dictus quasi lumbicus, quia labitur, vel quod in lumbis sit. [14] <name type="animal" xml:lang="la">Ascaridae</name> ‰ <name type="animal" xml:lang="la">Costi</name> ‰ <name type="animal" xml:lang="la">Peduculi</name> vermes cutis a pedibus dicti. Vnde et <foreign xml:lang="la">peducosi</foreign> dicuntur quibus <name type="animal" xml:lang="la">peduculi</name> in corpore effervescunt. [15] <name type="animal" xml:lang="la">Pulices</name> vero vocati sunt quod ex pulvere magis nutriantur. <name type="animal" xml:lang="la">Lendes</name> ‰ <name type="animal" xml:lang="la">Tarmus</name> vermis est lardi. <name type="animal" xml:lang="la">Ricinus</name> vermis est canis, vocatus eo quod haeret in auribus canum; <foreign xml:lang="grc">KUON</foreign> enim Graece canis est. [16] <name type="animal" xml:lang="la">Vsia</name> est vermis porci, appellata quia urit; nam ubi momorderit, adeo locus ardet ut ibi vesicae fiant. [17] <name type="animal" xml:lang="la">Cimex</name> de similitudine cuiusdam herbae vocatus, cuius foetorem habet. [18] Proprie autem vermis in carne putre nascitur; <name type="animal" xml:lang="la">tinea</name> in vestimentis; <name type="animal" xml:lang="la">eruca</name> in holere; <name type="animal" xml:lang="la">teredo</name> in ligno; <name type="animal" xml:lang="la">tarmus</name> in lardo. [19] Vermis non ut <name type="animal" xml:lang="la">serpens</name> apertis passibus vel squamarum nisibus repit, quia non est illi spinae rigor, ut <name type="animal" xml:lang="la">colubri</name>, sed in directu
  </p>
</div>
</div>
<div type="book" n="50">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>m corpusculi sui partes gradatim porrigendo contractas, contrahendo porrectas motum explicat, sicque agitatus perlabitur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>De animalibus. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἐλεφάς</foreign>, id est cornua habens, eo quod in naribus duas habet quasi cornua, id est dentes longos, quos ad bellum praeparat. Sunt autem <name type="animal" xml:lang="la">elephantes</name> animalia prudentissima et memoriae bonae, ita ut in <name type="animal" xml:lang="la">elephantis</name> ludis, cum <persName>Pyrrhus</persName> rex <placeName>Epirum</placeName> expugnare vellet, unus eorum <name type="animal" xml:lang="la">elephantis</name> meminisset iniuriarum et regem calcavit. Item <name type="animal" xml:lang="la">elephas</name> in <placeName>India</placeName> repertus est, qui <name type="plant" xml:lang="la">sambucum</name> edit, et ideo <foreign xml:lang="grc">συμβουκίτης</foreign> dicitur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="6">
  <div type="chapter" n="52">
    <p>VI. DE PISCIBVS. [1] <name type="animal" xml:lang="la">Pisces</name> dicti unde et <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name>, a pascendo scilicet. [2] <name type="animal" xml:lang="la">Reptilia</name> ideo dicuntur haec quae natant, eo quod reptandi habeant speciem et naturam; quamvis se in profundum inmergant, tamen in natando repunt. Vnde et <persName>David</persName> ait (<quote><foreign xml:lang="he">Psalm.</foreign> 104,25</quote>): 'Hoc mare magnum et spatiosum; illic <name type="animal" xml:lang="la">reptilia</name>, quorum non est numerus.' [3] <name type="animal" xml:lang="la">Amphibia</name> sunt quaedam genera <name type="animal" xml:lang="la">piscium</name>, dicta eo quod ambulandi in terris usum et natandi in aquis officium habeant. <foreign xml:lang="grc">AMFI</foreign> enim Graece utrumque dicitur, id est quia et in aquis et in terris vivunt: ut <name type="animal" xml:lang="la">phocae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">corcodilli</name>, <name type="animal" xml:lang="la">hippopotami</name>, hoc est <foreign xml:lang="la">equi fluviales</foreign>. [4] <name type="animal" xml:lang="la">Pecoribus</name> autem et <name type="animal" xml:lang="la">bestiis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">volatilibus</name> antea homines nomina inposuerunt quam <name type="animal" xml:lang="la">piscibus</name>, quia prius visa et cognita sunt. <name type="animal" xml:lang="la">Piscium</name> vero postea paulatim cognitis generibus nomina instituta sunt aut ex similitudine terrestrium animalium, aut ex specie propria sive moribus [seu colore, vel figura, aut sexu]. [5] Ex similitudine terrestrium: ut <name type="animal" xml:lang="la">ranae</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vituli</name> et <name type="animal" xml:lang="la">leones</name> et <name type="animal" xml:lang="la">nigri meruli</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pavi</name> diverso colore, dorso et collo picti, et <name type="animal" xml:lang="la">turdi</name> albo varii, et cetera quae sibi iuxta species terrestrium animalium nomina vindicaverunt. Ex moribus terrestrium: ut <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> in mari a terrenis <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name> nuncupati, quod mordeant; et <name type="animal" xml:lang="la">lupi</name>, quod inproba voracitate alios persequantur. [6] A colore: ut <name type="animal" xml:lang="la">umbrae</name>, quia colore umbrae sunt; et <name type="animal" xml:lang="la">auratae</name>, quia in capite auri colorem habent; et <name type="animal" xml:lang="la">varii</name> a varietate, quos vulgo <name type="animal" xml:lang="la">tructas</name> vocant. A figura: ut <name type="animal" xml:lang="la">orbis</name>, quia rotundus est totusque in capite constat; ut <name type="animal" xml:lang="la">solea</name>, quod sit instar ca</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="53">
    <p>lciamentorum soleis. A sexu: ut <name type="animal" xml:lang="la">musculus</name>, quod sit <name type="animal" xml:lang="la">ballenae</name> masculus; eius enim coitu concipere haec bellua perhibetur. Hinc et <name type="animal" xml:lang="la">musculi</name> <name type="plant" xml:lang="la">coclearum</name>, quorum lacte concipiunt <name type="animal" xml:lang="la">ostreae</name>. [7] <name type="animal" xml:lang="la">Ballenae</name> autem sunt inmensae magnitudinis bestiae, ab emittendo et fundendo aquas vocatae; ceteris enim bestiis maris altius iaciunt undas; <foreign xml:lang="grc">BALLEIN</foreign> enim Graece emittere dicitur. [8] <name type="animal" xml:lang="la">Cete</name> dicta <foreign xml:lang="grc">TO KETOS KAI TA KETE</foreign>, hoc est ob inmanitatem. Sunt enim ingentia genera beluarum et aequalia montium corpora; qualis <name type="animal" xml:lang="la">cetus</name> excepit <persName>Ionam</persName>, cuius alvus tantae magnitudinis fuit ut instar obtineret inferni, dicente <persName>Propheta</persName> (2,3): <quote>'Exaudivit me de ventre inferni.'</quote> [9] <name type="animal" xml:lang="la">Equi</name> marini, quod prima parte <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> sunt, postrema solvuntur in <name type="animal" xml:lang="la">piscem</name>. <name type="animal" xml:lang="la">Bocas</name> dicunt esse <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> marinos, quasi <foreign xml:lang="la">boacas</foreign>. [10] <name type="animal" xml:lang="la">Caerulei</name> a colore appellati; nam caeruleum est viride cum nigro, ut est mare. [11] <name type="animal" xml:lang="la">Delphines</name> certum habent vocabulum, quod voces hominum sequantur, vel quod ad symphoniam gregatim conveniunt. Nihil in mare velocius istis; nam plerumque salientes naves transvolant. Quando autem praeludunt in fluctibus et undarum se molibus saltu praecipiti feriunt, tempestates significare videntur. Hi proprie <name type="animal" xml:lang="la">simones</name> nominantur. Est et <name type="animal" xml:lang="la">delphinum</name> genus in <placeName>Nilo</placeName> dorso serrato, qui <name type="animal" xml:lang="la">crocodillos</name> tenera ventrium secantes interimunt. [12] <name type="animal" xml:lang="la">Porci</name> marini, qui vulgo vocantur <foreign xml:lang="la">suilli</foreign>, quia dum escam quaerunt, more <name type="animal" xml:lang="la">suis</name> terram sub aquis fodiunt. Circa guttur enim habent oris officium, et nisi rostrum arenis inmergunt, pastum non colligunt. [13] <name type="animal" xml:lang="la">Corvi</name> a cord</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>is voce dicti, quia <name type="animal" xml:lang="la">grunniunt</name> pectore, suaque voce proditi capiuntur. [<quote>[14]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Thynni</name> Graecum nomen habent. Hi ingrediuntur veris tempore, intrant dextro latere, laevo exeunt. Hoc inde creduntur quod dextris oculis acutius videant quam sinistris. [<quote>[15]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Gladius</name> dicitur eo quod rostro mucronato sit: ob hoc naves perfossas mergit. [<quote>[16]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Serra</name> nuncupata, quia serratam cristam habet, et subternatans navem secat. [<quote>[17]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Scorpio</name> dictus, quia laedit dum manu tollitur. Tradunt decem <name type="animal" xml:lang="la">cancris</name> cum <name type="plant" xml:lang="la">ocimi</name> manipulo alligatis omnes qui ibi sunt <name type="animal" xml:lang="la">scorpiones</name> ad eum locum congregari. [<quote>[18]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Aranea</name> genus <name type="animal" xml:lang="la">piscis</name>, dictus quod aure feriat; habet enim stimulos e quibus percutit. [<quote>[19]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Crocodillus</name>, a croceo colore dictus, gignitur in <placeName>Nilo</placeName>, animal quadrupes in terra et aquis valens, longitudine plerumque viginti cubitorum, dentium et unguium inmanitate armatum, tantaque cutis duritia ut quamvis fortium ictus lapidum tergo repercutiat. Nocte in aquis, die humi quiescit. [<quote>[20]</quote>] Ova in terra fovet: masculus et femina vices servant. Hunc pisces quidam serratam habentes cristam tenera ventrium desecantes interimunt. [<quote>[Solus ex animalibus superiorem maxillam movere dicitur.]</quote>] [<quote>[21]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Hippopotamus</name> vocatus, quod sit <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> similis dorso, iuba et hinnitu, rostro resupinato, aprinis dentibus, cauda tortuosa. Die in aquis commoratur, nocte segetes depascitur: et hunc <placeName>Nilus</placeName> gignit. [<quote>[22]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Pagrus</name>, quem Graeci <foreign xml:lang="grc">FAGRON</foreign> ideo nuncupant quod duros dentes habeat, ita ut ostreis in mari alatur. [<quote>[23]</quote>] <name type="animal" xml:lang="la">Dentix</name> pro multitudine et granditate dentium
  </p>
</div>
</div>
<div type="book" n="55">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>dictus. <name type="animal" xml:lang="la">Lepus</name> a similitudine capitis nuncupatus. [24] <name type="animal" xml:lang="la">Lupum</name>, ut dictum est, aviditas appellavit, <name type="animal" xml:lang="la">piscem</name> in captura ingeniosum: denique rete circumdatus fertur arenas arare cauda, atque ita conditus transire rete. [25] <name type="animal" xml:lang="la">Mullus</name> vocatus, quod mollis sit atque tenerrimus. Cuius cibo tradunt libidinem inhibere, oculorum autem aciem hebetari: homines vero, quibus saepe pastus, <name type="animal" xml:lang="la">piscem</name> olent. <name type="animal" xml:lang="la">Mullus</name> in vino necatus, hi, qui inde biberint, taedium vini habent. [26] <name type="animal" xml:lang="la">Mugilis</name> nomen habet quod sit multum agilis. Nam ubi dispositas senserit <name type="animal" xml:lang="la">piscatorum</name> insidias, confestim retrorsum rediens ita transilit rete ut volare <name type="animal" xml:lang="la">piscem</name> videas. [27] <name type="animal" xml:lang="la">Melanurus</name>, eo quod nigram caudam habeat et pinnas nigras et in corpore lineas nigras; MELAN enim Graeci nigrum vocant. [28] <name type="animal" xml:lang="la">Glaucus</name> a colore dictus, quod albus sit; Graeci enim album GLAUKON dicunt. Hic aestate raro apparet, nisi tantum in nubilo. [29] <name type="animal" xml:lang="la">Thymallus</name> ex flore nomen accepit: thymum quippe flos appellatur: nam dum sit specie gratus et sapore iucundus, tamen sicut flos fraglat et corpore odores aspirat. [30] <name type="animal" xml:lang="la">Escarus</name> dictus, eo quod solus escam ruminare perhibetur: denique alii pisces non ruminant. Tradunt autem hunc ingeniosum esse; namque inclusum nassis non fronte erumpere nec infestis viminibus caput inserere, sed aversum caudae ictibus crebris laxare fores atque ita retrorsum redire; quem luctatum eius si forte alius <name type="animal" xml:lang="la">Escarus</name> extrinsecus videat, adprehensa mordicus cauda adiuvare nisus erumpentis. [31] <name type="animal" xml:lang="la">Sparus</name> a lancea missile nomen traxit, quod e</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="56">
  <div type="section" n="32">
    <p>Terrestria enim prius inventa sunt quam marina. Nam <name type="animal" xml:lang="la">sparus</name> est telum rusticanum missile, ab spargendo dictum.</p>
  </div>
  <div type="section" n="33">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Australis</name> piscis, sive quia aquarum undam ore suscipit, sive quia tunc <foreign xml:lang="la">[hic]</foreign> piscis oritur quo tempore tendere in occasum <foreign xml:lang="la">Pleiades</foreign> coeperint.</p>
  </div>
  <div type="section" n="34">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Hamio</name> saxatilis dextra sinistraque lateribus virgis puniceis perpetuis aliisque discoloribus designatur; dictus <name type="animal" xml:lang="la">hamio</name> quia non capitur nisi hamo.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Echenais</name>, parvus et semipedalis <name type="animal" xml:lang="la">pisciculus</name>, nomen sumpsit quod navem adhaerendo retineat. Ruant licet venti, saeviant procellae, navis tamen quasi radicata in mari stare videtur nec moveri, non retinendo, sed tantummodo adhaerendo. Hunc Latini <name type="animal" xml:lang="la">moram</name> appellaverunt, eo quod cogat stare navigia.</p>
  </div>
  <div type="section" n="35">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Vranoscopus</name> vocatur ab oculo, quem in capite habet, a quo semper supra intendit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="36">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Millago</name> nominatus, quia evolat super aquam. Quoties autem cernitur extra aquam volitans, tempestates mutari.</p>
  </div>
  <div type="section" n="37">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Squatus</name> dictus, quod sit squamis acutus. Vnde et eius cute lignum politur.</p>
  </div>
  <div type="section" n="38">
    <p>Civitas Syriae, quae nunc <placeName>Tyrus</placeName> dicitur, olim <placeName>Sarra</placeName> vocabatur a pisce quodam qui illic abundat, quem lingua sua '<foreign xml:lang="la">sar</foreign>' appellant; ex quo derivatum est huius similitudinis <name type="animal" xml:lang="la">pisciculos</name> <name type="animal" xml:lang="la">sardas</name> <name type="animal" xml:lang="la">sardinasque</name> vocari.</p>
  </div>
  <div type="section" n="39">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Allec</name> <name type="animal" xml:lang="la">pisciculiis</name> ad liquorem salsamentorum idoneus; unde et nuncupatus.</p>
  </div>
  <div type="section" n="40">
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Aphorus</name> <name type="animal" xml:lang="la">pisciculus</name>, qui propter exiguitatem hamo capi non potest. <name type="animal" xml:lang="la">Anguillae</name> similitudo <name type="animal" xml:lang="la">anguis</name> nomen dedit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="41">
    <p>Origo huius ex limo; unde et quando capitur, adeo lenis est ut quanto fortius presser</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="57">
    <p>is, tanto citius elabitur. Ferunt autem Orientis fluvium <placeName>Gangen</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">anguillas</name> tricenis pedibus gignere. <name type="animal" xml:lang="la">Anguillae</name> vino necatae, qui ex eo biberint taedium vini habent. [42] <name type="animal" xml:lang="la">Draco</name> marinus aculeos in branchiis habet ad caudam spectantes, qui dum percusserit, quaqua ferit, venenum fundit [unde et vocatus].</p>
    <p>[43] <name type="animal" xml:lang="la">Muraenam</name> Graeci <foreign xml:lang="grc">MURAINAN</foreign> vocant, eo quod conplicet se in circulos. Hanc feminini tantum sexus esse tradunt et concipere a <name type="animal" xml:lang="la">serpente</name>: ob id a piscatoribus tamquam a serpente sibilo evocatur et capitur. Ictu autem fustis difficulter interimitur, ferula protinus. Animam in cauda habere certum est; nam capite percusso vix eam interimi, cauda statim exanimari.</p>
    <p>[44] <name type="animal" xml:lang="la">Congrus</name> ‰ <name type="animal" xml:lang="la">Polypus</name>, id est multipes; plurimos enim nexus habet. Iste ingeniosus hamum appetens brachiis conplectit, non morsu, nec prius dimittit quam escam circumroserit.</p>
    <p>[45] <name type="animal" xml:lang="la">Torpedo</name> vocata, eo quod corpus torpescere faciat, si eam quisque viventem tangat. Narrat <persName>Plinius Secundus</persName> (<quote>N. H. 32,7</quote>): 'Ex Indico <placeName>mare</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">torpedo</name> etiam procul et e longinquo, vel si hasta virgaque adtingatur, quamvis praevalidos lacertos torpescere, quamlibet ad cursum veloces alligare pedes.' Tanta enim vis eius est ut etiam aura corporis sui adficiat membra.</p>
    <p>[46] <name type="animal" xml:lang="la">Sepia</name> dicitur, quia sepibus interclusa facilius capitur: in coeundo obscenum genus; ore enim concipit sicut <name type="animal" xml:lang="la">vipera</name>. Cuius atramento tanta vis est ut lucernae addito <name type="plant" xml:lang="la">Aethiopas</name> videri ablato priori lumine quidam tradant.</p>
    <p>[47] <name type="animal" xml:lang="la">Lulligo</name>. Tradunt in <placeName>Oceano</placeName> <placeName>Mauretaniae</placeName>, non procul a <placeName>Lixo</placeName> flumine,</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="58">
   <div type="section" n="48">
      <p>tantam multitudinem <name type="animal" xml:lang="la">lulliginum</name> evolare ex aqua ut etiam naves demergere possint.</p>
   </div>
   <div type="section" n="49">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Conchae</name> et <name type="animal" xml:lang="la">cochleae</name> hac ex causa vocatae, quia deficiente luna cavantur, id est evacuantur. Omnium enim clausorum maris <name type="animal" xml:lang="la">animalium</name> atque <name type="animal" xml:lang="la">concharum</name> incremento lunae membra turgescunt, defectu evacuantur. Luna enim cum in augmento fuerit, auget humorem; cum vero in defectum venerit, humores minuuntur; hoc enim Physici dicunt. <name type="animal" xml:lang="la">Conchae</name> autem primae positionis nomen, <name type="animal" xml:lang="la">cochleae</name> vero per diminutionem, quasi <name type="animal" xml:lang="la">conchleae</name>.</p>
   </div>
   <div type="section" n="50">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Concharum</name> multa genera sunt; inter quas et <name type="animal" xml:lang="la">margaritiferae</name>, quae <foreign xml:lang="grc">ὀστράκιον</foreign> dicuntur, in quarum carne pretiosus calculus solidatur. De quibus tradunt hi qui de animantium scripsere naturis <foreign xml:lang="la">eo</foreign> quod nocturno tempore litora appetant, et ex caelesti rore margaritum concipiunt; unde et <foreign xml:lang="grc">ὀστράκιον</foreign> nominantur.</p>
   </div>
   <div type="section" n="51">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Murex</name> <name type="animal" xml:lang="la">cochlea</name> est maris, dicta ab acumine et asperitate, quae alio nomine <name type="animal" xml:lang="la">conchilium</name> nominatur, propter quod circumcisa ferro lacrimas purpurei coloris emittat, ex quibus purpura tingitur: et inde <foreign xml:lang="la">ostrum</foreign> appellatum quod haec tinctura ex testae humore elicitur.</p>
   </div>
   <div type="section" n="52">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Cancros</name> vocari, quia <name type="animal" xml:lang="la">conchae</name> sunt crura habentes: inimica <name type="animal" xml:lang="la">ostreis</name> <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name>. Eorum enim carnibus vivunt miro ingenio; nam quia valida testa eius aperiri non potest, explorat quando <name type="animal" xml:lang="la">ostrea</name> claustra testarum aperiat, tunc <name type="animal" xml:lang="la">cancer</name> latenter lapillum inicit atque inpedita conclusione <name type="animal" xml:lang="la">ostreae</name> carnes erodit. Tradunt quidam decem <name type="animal" xml:lang="la">cancris</name> cum <name type="plant" xml:lang="la">ocimi</name> manipulo alligatis omnes qui ibi sunt <name type="animal" xml:lang="la">scorpiones</name> ad eum locum coituros.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="59">
    <p>utem genera <name type="animal" xml:lang="la">cancrorum</name>: fluviales et marini. <pb n="52"/></p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ostrea</name> dicta est a testa, quibus mollities interior carnis munitur; Graeci enim testam <foreign xml:lang="grc">OSTRA</foreign> vocant. <name type="animal" xml:lang="la">Ostrea</name> autem neutrum, carnes eius feminino dicunt.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Musculi</name> sunt, ut praediximus (<quote>ﬂ 6</quote>), <name type="animal" xml:lang="la">cochleae</name> a quorum lacte concipiunt <name type="animal" xml:lang="la">ostreae</name>; et dicti <name type="animal" xml:lang="la">musculi</name> quasi masculi.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Pelorides</name> a <placeName>Peloro</placeName> promontorio <placeName>Siciliae</placeName>, ubi abundant, cognominatae sunt (<quote>Virg. <persName>Aen.</persName> 3,687</quote>):</p>
    <p>Ecce autem <name type="deity">Boreas</name> angusta ab sede <placeName>Pelori</placeName>.</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="60">
   <p n="55">Vngues a similitudine <name type="animal" xml:lang="la">humanarum</name> <name type="animal" xml:lang="la">unguium</name> dictae.</p>
   <p n="56"><name type="animal" xml:lang="la">Testudo</name> dictus, eo quod tegmine <name type="plant" xml:lang="la">testae</name> sit adopertus in camerae modum. Sunt autem quattuor genera: terrestres, maritimae, lutariae, id est in <foreign xml:lang="la">caeno</foreign> et <name type="plant" xml:lang="la">paludibus</name> viventes; quartum genus fluviales, quae in dulci <name type="animal" xml:lang="la">aqua</name> vivunt. Tradunt aliqui, quod incredibile est, tardius ire navigia <name type="animal" xml:lang="la">testudinis</name> <name type="animal" xml:lang="la">pedem</name> dextrum vehentia.</p>
   <p n="57"><name type="animal" xml:lang="la">Echinus</name> a terrestre <name type="animal" xml:lang="la">echino</name> nomen traxit, quem vulgus <foreign xml:lang="la">iricium</foreign> vocant; cuius testula duplex, spinis aculeata in modum <name type="plant" xml:lang="la">castanearum</name>, quando adhuc coopertae de <name type="plant" xml:lang="la">arboribus</name> cadunt. Caro eius mollis et <foreign xml:lang="la">minio</foreign> similis, <foreign xml:lang="la">uris</foreign> tribus modis: ut <name type="animal" xml:lang="la">testudo</name> ac <name type="animal" xml:lang="la">peloris</name> et <name type="animal" xml:lang="la">cochlea</name>. Nam et quod edimus et ubi caro inest utrumque dicitur <name type="animal" xml:lang="la">peloris</name>.</p>
   <p n="58"><name type="animal" xml:lang="la">Ranae</name> a garrulitate vocatae, eo quod circa genitales strepunt <name type="plant" xml:lang="la">paludes</name>, et sonos <foreign xml:lang="la">vocis</foreign> inportunis clamoribus reddunt. Ex his quaedam aquaticae dicuntur, quaedam palustres, quaedam <foreign xml:lang="la">rubetae</foreign>, ob id, quia in <name type="plant" xml:lang="la">vepribus</name> vivunt, grandiores cunctarum. Aliae <foreign xml:lang="la">calamites</foreign> vocantur, quoniam inter <name type="plant" xml:lang="la">arundines</name> <name type="plant" xml:lang="la">fruticesque</name> vivunt, minimae omnium et viridissimae; mutae et sine <foreign xml:lang="la">voce</foreign> sunt.</p>
   <p n="59"><name type="animal" xml:lang="la">Agredulae</name> <name type="animal" xml:lang="la">ranae</name> parvae in sicco vel <name type="plant" xml:lang="la">agris</name> morantes; unde et nuncupatae. Negant quidam <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> latrare, quibus in offa <name type="animal" xml:lang="la">rana</name> viva fuerit data.</p>
   <p n="60"><name type="animal" xml:lang="la">Sfungia</name> a fingere, id est nitidare et extergere, dicta. <persName>Afranius</persName> (415):
   <quote>
      Accedo ad te, ut tibi <name type="animal" xml:lang="la">cervicem</name> fingam <name type="plant" xml:lang="la">linteo</name>,
   </quote>
   </p>
</div>
<div type="book" n="61">
   <p>id est extergam. Cicero (<quote>pro Sest. 77</quote>): 'Effingebatur <foreign xml:lang="la">sfungiis</foreign> sanguis,' id est extergebatur. Animal autem esse docetur cruore inhaerente petris. Vnde et dum absciditur sanguinem remittit.</p>
</div>
<div type="chapter" n="61">
   <p>Nam alia sunt viventia in aquis et discurrunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">pisces</name>; alia, quae stant fixa, ut <name type="animal" xml:lang="la">ostreae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">echini</name>, <foreign xml:lang="la">sfungiae</foreign>. Ex his alias mares dici, eo quod tenues sint fistulae spissioresque; alias feminas, quae maioribus fistulis sunt ac perpetuis; alias duriores, quas Graeci appellant <foreign xml:lang="grc">TRAGOUS</foreign>, et nos <foreign xml:lang="la">hircosas</foreign> dicere possumus ob asperitatem sui.</p>
</div>
<div type="section" n="62">
   <p>Mollissimum genus earum <foreign xml:lang="la">penicilli</foreign> vocantur, eo quod aptae sint ad oculorum tumores, et ad extergendas <foreign xml:lang="la">lippitudines</foreign> utiles. Candidae <foreign xml:lang="la">sfungiae</foreign> cura fiunt; per aestatem enim ad solem sternuntur, et sicut cera Punica candorem bibunt.</p>
</div>
<div type="section" n="63">
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Animalium</name> omnium in aquis viventium nomina centum quadraginta quattuor Plinius (32,142) ait, divisa in generibus <name type="animal" xml:lang="la">beluarum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> communium terrae et aquae, <name type="animal" xml:lang="la">cancrorum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">concharum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lucustarum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">peloridum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">polyporum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">solarum</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lacertorum</name>, et <name type="animal" xml:lang="la">lulliginum</name>, et huic similia; ex quibus multa quodam naturae intellectu ordinem temporum suorum agnoscunt, quaedam vero [<foreign xml:lang="la">in suis locis sine mutatione vagantur</foreign>].</p>
</div>
<div type="section" n="64">
   <p>In <name type="animal" xml:lang="la">piscibus</name> autem feminis aliae commixtione masculi concipiunt et pariunt <foreign xml:lang="la">catulos</foreign>; aliae ponunt ova sine masculi susceptione concepta, qui idem insequens, sui seminis iactu perfunduntur; et quae hoc munere fuerint afflata generabilia fiunt, quae vero perfusa non fuerint sterilia perseverant aut putrescunt.</p>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="62">
    <p>De serpentibus.</p>
    <p>Serpentes dicuntur a serendo, id est occulte reptando. Quidam autem dicunt a Graeco sermone, quod Graeci <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> <foreign xml:lang="grc">ὄφεις</foreign> dicunt, unde et <foreign xml:lang="grc">ὀφιομάντεια</foreign> dicitur, id est divinandi per serpentes ars.</p>
    <p>Sunt autem serpentes animalia terrae, quibusdam locis et aquae, et plerumque in locis asperis et saxosis, quia sicut dicit <persName>Plinius</persName> <quote>serpentes in locis asperis et saxosis magis inveniuntur</quote>.</p>
    <p>Genera serpentum multa sunt. Quidam enim dicunt esse <name type="animal" xml:lang="la">dracones</name>, qui magnitudine et forma et colore differunt. Quidam <name type="animal" xml:lang="la">hydros</name> dicunt, qui in aquis degunt, quosdam <name type="animal" xml:lang="la">colubros</name>, qui in terris serpunt, quosdam <name type="animal" xml:lang="la">viperas</name>, quae etiam in mari reperiuntur.</p>
    <p>Sunt autem et aliae species serpentum, ut <name type="animal" xml:lang="la">basilisci</name>, qui in Africa nascuntur, et <name type="animal" xml:lang="la">crocodilli</name>, qui in Nilo flumine habitant, et <name type="animal" xml:lang="la">amphisbenae</name>, quae etiam caput habere in cauda dicuntur.</p>
    <p>Omnes autem serpentes veneniferi dicuntur, praeter <name type="animal" xml:lang="la">colubros</name> quosdam, qui non nocent. Quidam autem dicunt <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> etiam in caelo esse, id est in aere volare, sicut <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> ignei, qui dicuntur <foreign xml:lang="grc">πύρπυραι</foreign>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="63">
    <p>VII. DE AVIBVS. [1] Vnum nomen avium, sed genus diversum. Nam sicut specie sibi differunt, ita et naturae diversitate. Nam aliae simplices sunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">columbae</name>; aliae astutae, ut <name type="animal" xml:lang="la">perdix</name>; aliae ad manum se subiciunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">accipiter</name>; aliae reformidant, ut <foreign xml:lang="la">garamantes</foreign>; aliae hominum conversatione delectantur, ut <name type="animal" xml:lang="la">hirundo</name>; aliae in desertis secretam vitam diligunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">turtur</name>; aliae solo semine reperto pascuntur, ut <name type="animal" xml:lang="la">anser</name>; aliae carnes edunt et rapinis intendunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">milvus</name>; aliae enchoriae, quae manent in locis semper, ut <name type="animal" xml:lang="la">struthio</name>; aliae adventiciae, quae propriis temporibus revertuntur, ut <name type="animal" xml:lang="la">ciconiae</name>, <name type="animal" xml:lang="la">hirundines</name>; aliae congregae, id est gregatim volantes, ut <name type="animal" xml:lang="la">sturni</name> et <name type="animal" xml:lang="la">coturnices</name>; aliae solivagae, id est solitariae propter insidias depraedandi, ut <name type="animal" xml:lang="la">aquila</name>; <name type="animal" xml:lang="la">accipiter</name> et quaecumque ita sunt; aliae vocibus strepunt, ut <name type="animal" xml:lang="la">hirundo</name>; aliae cantus edunt dulcissimos, ut <name type="animal" xml:lang="la">cygnus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">merula</name>; aliae verba et voces hominum imitantur, ut <name type="animal" xml:lang="la">psittacus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pica</name>.</p>
    <p>[2] Sed alia sicut genere, ita et moribus innumerabilia; nam volucrum quot genera sint invenire quemque non posse. Neque enim omnis <placeName>Indiae</placeName> et <placeName>Aethiopiae</placeName> aut <placeName>Scythiae</placeName> deserta quis penetrare potuit, qui earum genus vel differentias nosset.</p>
    <p>[3] <name type="animal" xml:lang="la">Aves</name> dictae, eo quod vias certas non habeant, sed per avia quaque discurrunt. <name type="animal" xml:lang="la">Alites</name>, quod alis alta intendant, et ad sublimia remigio alarum conscendant. [4] <name type="animal" xml:lang="la">Volucres</name> a volando. Nam unde volare, inde et ambulare dicimus. Vola enim dicitur media pars pedis sive manus; et in avibus vola pars media alarum, quarum motu p</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="64">
    <p>innae agitantur; inde <name type="animal" xml:lang="la">volucres</name>. [5] <name type="animal" xml:lang="la">Pulli</name> dicuntur omnium <name type="animal" xml:lang="la">avium</name> nati; sed et <name type="animal" xml:lang="la">animalium</name> <foreign xml:lang="la">quadrupedum</foreign> nati <name type="animal" xml:lang="la">pulli</name> dicuntur, et <name type="animal" xml:lang="la">homo</name> parvus <name type="animal" xml:lang="la">pullus</name>. Recentes igitur nati <name type="animal" xml:lang="la">pulli</name>, eo quod polluti sint. Vnde et vestis nigra <foreign xml:lang="la">pull</foreign>a dicta est. [6] <name type="animal" xml:lang="la">Alae</name> sunt, in quibus <name type="animal" xml:lang="la">pinnae</name> per ordinem fixae volandi exhibent usum. Vocatae autem <name type="animal" xml:lang="la">alae</name> quod his <name type="animal" xml:lang="la">aves</name> conplexos alant ac foveant <name type="animal" xml:lang="la">pullos</name>. [7] <name type="animal" xml:lang="la">Pinna</name> a pendendo, id est a volando, dicta; unde et pendere. <name type="animal" xml:lang="la">Volucres</name> enim <name type="animal" xml:lang="la">pinnarum</name> auxilio moventur, quando se aeri mandant. [8] <name type="animal" xml:lang="la">Pluma</name> quasi <foreign xml:lang="la">piluma</foreign>; nam sicut <foreign xml:lang="la">pili</foreign> in <name type="animal" xml:lang="la">quadrupedum</name> corpore, ita <name type="animal" xml:lang="la">pluma</name> in <name type="animal" xml:lang="la">avibus</name>. [9] <name type="animal" xml:lang="la">Avium</name> nomina multa a sono vocis constat esse conposita: ut <name type="animal" xml:lang="la">grus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">corvus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">cygnus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">pavo</name>, <name type="animal" xml:lang="la">milvus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">ulula</name>, <name type="animal" xml:lang="la">cuculus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">graculus</name> et cetera. Varietas enim vocis eorum docuit homines quid nominarentur. [10] <name type="animal" xml:lang="la">Aquila</name> ab acumine oculorum vocata. Tanti enim contuitus esse dicitur, ut cum super maria inmobili <name type="animal" xml:lang="la">pinna</name> feratur nec humanis pateat obtutibus, de tanta sublimitate <name type="animal" xml:lang="la">pisciculos</name> natare videat, ac <foreign xml:lang="la">tormenti</foreign> instar descendens raptam praedam <name type="animal" xml:lang="la">pinnis</name> ad litus pertrahat. [11] Nam et contra radium solis fertur obtutum non flectere; unde et <name type="animal" xml:lang="la">pullos</name> suos ungue suspensos radiis solis obicit, et quos viderit inmobilem tenere aciem, ut dignos genere conservat; si quos vero inflectere obtutum, quasi degeneres abicit. [12] <name type="animal" xml:lang="la">Vultur</name> a volatu tardo nominata putatur: magnitudine quippe corporis <foreign xml:lang="la">praepetes</foreign> volatus non habet. Harum quasdam dicunt concubitu non misceri, et sine copula concipere et generare; natosque earum paene usque
  </p>
</div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="65">
    <p>ad centum annos procedere. <name type="animal" xml:lang="la">Vultures</name> autem, sicut et <name type="animal" xml:lang="la">aquilae</name>, etiam ultra maria cadavera sentiunt; altius quippe volantes multa, quae montium obscuritate celantur, ex alto illae conspiciunt.</p>
    <p>[13] <name type="animal" xml:lang="la">Gradipes</name> apud <persName>Graecos</persName> vocatur avis apud nos <name type="animal" xml:lang="la">tarda</name>, eo quod gravi volatu detenta nequaquam, ut ceterae volucres, adtollitur velocitate pinnarum.</p>
    <p>[14] <name type="animal" xml:lang="la">Grues</name> nomen de propria voce sumpserunt; tali enim sono susurrant. Haec autem dum properant, unam sequuntur ordine litterato. De quibus <persName>Lucanus</persName> (5,716):</p>
    <quote>Et turbata perit dispersis littera pinnis.</quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="66">
    <p>De animalibus. Canis autem dicitur quasi canor, quia latratu suo sonum reddit. Sunt autem genera canum plurima, sed precipua haec: canis venaticus, canis pastoralis, canis villaticus, canis molossus, canis sagax, canis sagittarius, canis cursor, canis villosus, canis aquaticus. Canis venaticus ad venandum aptus est, pastoralis ad custodiendum pecora, villaticus ad domos custodiendas, molossus ad pugnandum, sagax ad investigandum, sagittarius ad sagittandum, cursor ad currendum, villosus ad villam custodiam, aquaticus ad natandum. Canis autem, qui dicitur mastinus, inter omnes fortes est et ad custodiendum domos vel greges aptus. Item canes quidam sunt qui vocantur cynocephali, id est canum capita habentes, quos Aegyptii colunt et in sacrificiis suis utuntur.</p>
    <p>Lupus autem dictus quasi luctator, eo quod cum hominibus pugnare soleat. Est autem animal ferum et rapax, et maxime in hyeme grassatur. Dentes eius acuti, ungues fortes, oculi ardentes, et in cursu velox. Lupus autem, cum fame premitur, etiam homines aggreditur. Sunt autem genera luporum plurima, sed precipua haec: lupus silvaticus, lupus marinus, lupus cervarius, lupus caprinarius. Lupus silvaticus in silvis habitat, lupus marinus in mari, lupus cervarius cervos persequitur, lupus caprinarius capras.</p>
    <p>Ursus autem dictus a Graeco, quasi orsus, id est incultus, quia in silvis degit et incultus est. Est autem animal grande et fortissimum, et maxime in hyeme dormit. Dentes eius fortes, ungues acuti, et in cursu velox. Ursus autem, cum cubat, non statim surgit, sed prius se volutat et sic surgit. Ursus autem, cum esurit, etiam homines aggreditur. Sunt autem genera ursorum plurima, sed precipua haec: ursus silvaticus, ursus marinus, ursus albus.</p>
    <p>Leo autem dictus a Graeco, quasi leon, id est regalis, quia rex est animalium. Est autem animal grande et fortissimum, et maxime in Africa habitat. Dentes eius fortes, ungues acuti, et in cursu velox. Leo autem, cum rugit, terret omnia animalia. Sunt autem genera leonum plurima, sed precipua haec: leo silvaticus, leo marinus, leo albus.</p>
    <p>Elephas autem dictus a Graeco, quasi elephas, id est animal grande. Est autem animal maximum et fortissimum, et maxime in India habitat. Dentes eius magni, aures grandes, et in cursu velox. Elephas autem, cum pugnat, etiam homines aggreditur. Sunt autem genera elephantorum plurima, sed precipua haec: elephas silvaticus, elephas marinus.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="67">
      <p>Excelsa autem petunt, quo facilius videant <name type="animal" xml:lang="la">quas</name> petant terras. [15] Castigat autem voce quae cogit <name type="animal" xml:lang="la">agmen</name>: at ubi raucescit, succedit alia: nocte autem excubias dividunt, et ordinem vigiliarum per vices faciunt, tenentes lapillos suspensis digitis, quibus somnos arguant: quod cavendum erit, clamor indicat. Aetatem in illis color prodit; nam senectute nigrescunt. [16] <name type="animal" xml:lang="la">Ciconiae</name> vocatae a sono quo crepitant, quasi <foreign xml:lang="la">cicaniae</foreign>: quem sonum oris potius esse quam vocis, quia eum quatiente rostro faciunt. Hae veris nuntiae, societatis comites, <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> hostes, maria transvolant, in <placeName>Asiam</placeName> collecto agmine pergunt. <name type="animal" xml:lang="la">Cornices</name> duces eas praecedunt, et ipsae quasi exercitus prosequuntur. [17] Eximia illis circa filios pietas; nam adeo nidos inpensius fovent ut assiduo incubitu plumas exuant. Quantum autem tempus inpenderint in fetibus educandis, tantum et ipsae invicem a pullis suis aluntur. [18] <name type="animal" xml:lang="la">Olor</name> avis est quem <foreign xml:lang="grc">KUKNON</foreign> appellant. <name type="animal" xml:lang="la">Olor</name> autem dictus quod sit totus plumis albus: nullus enim meminit <name type="animal" xml:lang="la">cygnum</name> nigrum; <foreign xml:lang="grc">OLON</foreign> enim Graece totum dicitur. <name type="animal" xml:lang="la">Cygnus</name> autem a canendo est appellatus, eo quod carminis dulcedinem modulatis vocibus fundit. Ideo autem suaviter eum canere, quia collum longum et inflexum habet, et necesse est eluctantem vocem per longum et flexuosum iter varias reddere modulationes. [19] Ferunt in <placeName>Hyperboreis</placeName> partibus praecinentibus citharoedis <name type="animal" xml:lang="la">olores</name> plurimos advolare, apteque admodum concinere. <name type="animal" xml:lang="la">Olor</name> autem Latinum nomen est; nam Graece <foreign xml:lang="grc">KUKNOI</foreign> dicuntur. Nautae vero sibi hun</p>
   </div>
</div>
<div type="chapter" n="68">
   <p>c bonam prognosim facere dicunt, sicut <persName>Aemilius</persName> ait (4):</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Cygnus</name> in auspiciis semper laetissimus ales;</p>
   <p>hunc optant nautae, quia se non mergit in undas.</p>
   <div type="section" n="20">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Struthio</name> <foreign xml:lang="grc">Graeco</foreign> nomine dicitur, quod animal in similitudine <name type="animal" xml:lang="la">avis</name> pinnas habere videtur; tamen de terra altius non elevatur. Ova sua fovere neglegit; sed proiecta tantummodo fotu pulveris animantur.</p>
   </div>
   <div type="section" n="21">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Ardea</name> vocata quasi ardua, id est propter altos volatus. <quote><persName>Lucanus</persName> (5,554):</quote></p>
      <p><quote>Quodque ausa volare <name type="animal" xml:lang="la">Ardea</name>.</quote></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="69">
    <p>Formidat enim imbres, et supra nubes evolat, ut procellas nubium sentire non possit. Cum autem altius volaverit, significat tempestatem. Hanc multi <name type="deity">Tantalum</name> nominant.</p>
    <p>[22] <name type="animal" xml:lang="la">Phoenix</name> <placeName>Arabiae</placeName> avis, dicta quod colorem <foreign xml:lang="la">phoeniceum</foreign> habeat, vel quod sit in toto orbe singularis et unica. Nam <placeName>Arabes</placeName> singularem '<foreign xml:lang="la">phoenicem</foreign>' vocant. Haec quingentis ultra annis vivens, dum se viderit senuisse, collectis aromatum virgulis, rogum sibi instruit, et conversa ad radium solis alarum plausu voluntarium sibi incendium nutrit, sicque iterum de cineribus suis resurgit.</p>
    <p>[23] <name type="animal" xml:lang="la">Cinnamolgus</name> et ipsa <placeName>Arabiae</placeName> avis, proinde ita vocata quod in excelsis nemoribus texit nidos ex fruticibus <name type="plant" xml:lang="la">cinnami</name>: et quoniam non possunt ibi homines conscendere propter ramorum altitudinem et fragilitatem, eosdem nidos plumbatis appetunt iaculis, ac sic cinnama illa deponunt, et pretiis amplioribus vendunt; <foreign xml:lang="la">eo</foreign> quod <name type="plant" xml:lang="la">cinnamum</name> magis quam alia mercatores probent.</p>
    <p>[24] <name type="animal" xml:lang="la">Psittacus</name> <placeName>Indiae</placeName> litoribus gignitur, colore viridi, torque puniceo, grandi lingua et ceteris avibus latiore. Vnde et articulata verba exprimit, ita ut si eam non videris, hominem loqui putes. Ex natura autem salutat dicens: 'have,' vel <foreign xml:lang="grc">CHAIRE</foreign>. Cetera nomina institutione discit.</p>
    <p>Hinc est illud <quote><persName>Martialis</persName> 14,73</quote>:</p>
    <quote>Psittacus a vobis aliorum nomina discam;
hoc didici per me dicere: 'Caesar have.'</quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="85">
    <p>De serpentibus.</p>
    <p>Serpens est animal lubricum, sine pedibus repens, ore linguam exserens, oculis sine palpebris, dentibus acutis, et in modum hamuli recurvis, quibus morsum infixum venenum diffundit. Hoc animal a serpendo dictum est, quia sine pedibus repit. Quidam autem dicunt serpentem esse genus draconis, sed draco maior est serpentis, et habet alas, et in capite cornua.</p>
    <p>Sunt autem serpentes etiam in mari, qui dicuntur serpentes marini, et in terra, qui dicuntus serpentes terrestres. Quidam etiam serpentes dicuntur angues, qui sine veneno sunt, et quidam colubri, qui etiam sine veneno dicuntur. Coluber autem dictus est a colendo, id est occultando, quia latebras suas occultare dicitur.</p>
    <p>Serpentes autem, ut dicit Plinius, in Africa plurimi sunt, et maxime in Aegypto, ubi etiam aspidem habent, qui est serpentum omnium venenosissimus. Aspis autem dicitur ab aspidibus, id est scutis, quia squamis suis quasi scuta tegitur. Hic autem aspis, cum sentit se a serpente vel homine persequi, se in se colligit, et caput abscondit, et caudae motu sibilum emittit, ut eos deterreat.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="71">
    <p n="25">Alcyon <name type="animal" xml:lang="la">pelagi</name> volucris dicta, quasi ales <foreign xml:lang="la">oceanea</foreign>, eo quod hieme in stagnis <foreign xml:lang="la">oceani</foreign> nidos facit pullosque educit: qua excubante fertur extento aequore <foreign xml:lang="la">pelagus</foreign> silentibus ventis continua septem dierum tranquillitate mitescere, et eius fetibus educandis obsequium ipsa rerum natura praebere.</p>
    <p n="26"><name type="animal" xml:lang="la">Pelicanus</name> avis <foreign xml:lang="la">Aegyptia</foreign> habitans in solitudine <placeName>Nili</placeName> fluminis, unde et nomen sumpsit; nam <placeName>Canopos</placeName> <foreign xml:lang="la">Aegyptus</foreign> dicitur. Fertur, si verum sit, eam occidere natos suos, eosque per triduum lugere, deinde se ipsam vulnerare et aspersione sui sanguinis vivificare filios.</p>
    <p n="27"><name type="animal" xml:lang="la">Stymphalidae</name> aves ab <placeName>Stymphadibus</placeName> insulis appellatae, ubi plurimum abundant; adversus quas <persName>Hercules</persName> sagittis est usus. Sunt enim <foreign xml:lang="la">pelagi</foreign> volucres in insulis habitantes.</p>
    <p n="28"><name type="animal" xml:lang="la">Diomedias</name> aves a sociis <persName>Diomedis</persName> appellatas, quos ferunt fabulae in easdem volucres fuisse conversos; forma <name type="animal" xml:lang="la">fulicae</name> similes, magnitudine <name type="animal" xml:lang="la">cygnorum</name>, colore candido, duris et grandibus rostris. Sunt autem circa <placeName>Apuliam</placeName> in insula <placeName>Diomedia</placeName> inter scopulos litorum et saxa volitantes; iudicant inter suos et advenas.</p>
    <p n="29">Nam si <foreign xml:lang="la">Graecus</foreign> est, propius accedunt et blandiuntur; si alienigena, morsu inpugnant et vulnerant, lacrimosis quasi vocibus dolentes vel suam mutationem vel regis interitum. Nam <persName>Diomedes</persName> ab <placeName>Illyriis</placeName> interemptus est. Haec autem aves Latine <name type="animal" xml:lang="la">Diomediae</name> vocantur, <foreign xml:lang="grc">Ἡρωδιός</foreign> eas dicunt.</p>
    <p n="30"><name type="animal" xml:lang="la">Memnonides</name> aves <foreign xml:lang="la">Aegyptiae</foreign> appellatae a loco, ubi <persName>Memnon</persName> periit. Nam catervatim advolare dicuntur ex <placeName>Aegypto</placeName> ad <placeName>Ilium</placeName> iuxta <persName>Memnonis</persName> sepulchrum, et proinde eas</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="72">
    <p>Ilienses <name type="animal" xml:lang="la">Memnonias</name> vocant. Quinto autem anno ad <placeName>Ilium</placeName> veniunt, et cum biduo circumvolaverint, tertia die ineuntes pugnam vicissim se unguibus rostrisque dilacerant.</p>
    <p>[31] <name type="animal" xml:lang="la">Hercyniae</name> aves dictae ab <name type="placeName" xml:lang="la">Hercynio</name> saltu <placeName>Germaniae</placeName>, ubi nascuntur, quarum pinnae adeo per obscurum emicant ut quamvis nox obtenta densis tenebris sit, ad praesidium itineris dirigendi praeiactae interluceant, cursusque viae pateat indicio plumarum fulgentium.</p>
    <p>[32] <name type="animal" xml:lang="la">Onocrotalon</name> <foreign xml:lang="grc">Graeci</foreign> vocant rostro longo. [Quorum duo genera sunt: aliud aquatile, aliud solitudinis.]</p>
    <p>[33] <name type="animal" xml:lang="la">Ibis</name> avis <placeName>Nili</placeName> fluminis, quae semetipsam purgat, rostro in anum aquam fundens. Haec <name type="animal" xml:lang="la">serpentium</name> ova vescitur, gratissimam ex eis escam nidis suis deportans.</p>
    <p>[34] <name type="animal" xml:lang="la">Meropes</name> eosdemque et <name type="animal" xml:lang="la">gaulos</name>, qui parentes suos recondere atque alere dicuntur. <name type="animal" xml:lang="la">Coredulus</name> genus volatile, quasi cor edens.</p>
    <p>[35] <name type="animal" xml:lang="la">Monedula</name> avis, quasi <foreign xml:lang="la">monetula</foreign>, quae dum aurum invenit, aufert et occultat. <persName>Cicero</persName> pro <persName>Valerio Flacco</persName> (76): 'Non plus aurum tibi quam monedulae committendum.'</p>
    <p>[36] <name type="animal" xml:lang="la">Vespertilio</name> pro tempore nomen accepit, eo quod lucem fugiens crepusculo vespertino circumvolet praecipiti motu acta, et tenuissimis brachiorum membris suspensa; animal <name type="animal" xml:lang="la">murium</name> simile, non tam voce resonans quam stridore; specie quoque volatilis simul et quadrupes, quod in aliis avibus reperiri non solet.</p>
    <p>[37] <name type="animal" xml:lang="la">Luscinia</name> avis inde nomen sumpsit, quia cantu suo significare solet diei surgentis exortum, quasi <foreign xml:lang="la">lucinia</foreign>. Eadem et <name type="animal" xml:lang="la">acredula</name>, de qua <persName>Cicero</persName> in <quote>Prognosticis</quote> (frag. 6):</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="73">
    <p>Et matutinos exercet acredula cantus.</p>
    <div type="section" n="38">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Vlula</name> avis <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ τοῦ ὀλολυγίζειν</foreign>, id est a planctu et luctu, nominata; cum enim clamat aut fletum imitatur aut gemitum. Vnde et apud augures si lamentetur tristitiam, tacens ostendere fertur prosperitatem.</p>
    </div>
    <div type="section" n="39">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Bubo</name> a sono vocis conpositum nomen habet, avis feralis, onusta quidem plumis, sed gravi semper detenta pigritia: in sepulcris die noctuque versatur, et semper commorans in cavernis. De qua <persName>Ovidius</persName> (<quote>Met. 5,549</quote>):</p>
      <quote>
        <p>Foedaque fit volucris venturi nuntia luctus,<lb/>
ignavus bubo dirum mortalibus omen.</p>
      </quote>
      <p>Denique apud augures malum portendere fertur: nam cum in urbe visa fuerit, solitudinem significare dicunt.</p>
    </div>
    <div type="section" n="40">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Noctua</name> dicitur pro eo quod nocte circumvolat et per diem non possit videre; nam exorto splendore solis, visus illius hebetatur. Hanc autem <placeName>insulam Cretensem</placeName> non habet; et si veniat aliunde, statim moritur. <name type="animal" xml:lang="la">Noctua</name> autem non est <name type="animal" xml:lang="la">bubo</name>; nam <name type="animal" xml:lang="la">bubo</name> maior est.</p>
    </div>
    <div type="section" n="41">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Nycticorax</name> ipsa est <name type="animal" xml:lang="la">noctua</name>, quia noctem amat. Est enim avis lucifuga, et solem videre non patitur.</p>
    </div>
    <div type="section" n="42">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Strix</name> nocturna avis, habens nomen de sono vocis; quando enim clamat stridet. De qua <persName>Lucanus</persName> (<quote>6,689</quote>):</p>
      <quote>
        <p>Quod trepidus bubo, quod strix nocturna queruntur.</p>
      </quote>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="74">
    <p>Haec <name type="animal" xml:lang="la">avis</name> vulgo <foreign xml:lang="la">amma</foreign> dicitur, ab amando parvulos; unde et lac praebere fertur nascentibus. <pb n="43"/></p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Corvus</name>, sive <name type="animal" xml:lang="la">corax</name>, nomen a sono gutturis habet, quod voce <foreign xml:lang="la">coracinet</foreign>. Fertur haec <name type="animal" xml:lang="la">avis</name> quod editis pullis escam plene non praebeat, priusquam in eis per pinnarum nigredinem similitudinem proprii coloris agnoscat; postquam vero eos tetros plumis aspexerit, in toto agnitos abundantius pascit. Hic prior in cadaveribus oculum petit.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Cornix</name>, annosa <name type="animal" xml:lang="la">avis</name>, apud Latinos Graeco nomine appellatur; quam aiunt augures hominum curas significationibus agere, insidiarum vias monstrare, futura praedicere. Magnum nefas haec credere ut <name type="deity">Deus</name> consilia sua <name type="animal" xml:lang="la">cornicibus</name> mandet. Huius inter multa auspicia tribuunt etiam pluvias portendere vocibus; unde est illud (<quote><persName>Virg.</persName> <foreign xml:lang="la">Georg.</foreign> 1,388</quote>):</p>
    <p><quote>Tunc <name type="animal" xml:lang="la">cornix</name> plena pluviam vocat inproba voce.</quote> <pb n="44"/></p>
    <p>[45] <name type="animal" xml:lang="la">Graculus</name> a garrulitate nuncupatus; non, ut quidam volunt, pro eo ut gregatim volent; cum sit manifestum ex voce eos nuncupari. Est enim loquacissimum genus et vocibus inportunum.</p>
    <p>[46] <name type="animal" xml:lang="la">Picae</name> quasi poeticae, quod verba in discrimine vocis exprimat, ut homo. Per ramos enim arborum pendulae inportuna garrulitate sonantes, et si linguas in sermone nequeunt explicare, sonum tamen humanae vocis imitantur. De qua congrue quidam ait (<quote><persName>Mart.</persName> 14,76</quote>):</p>
    <p><quote><name type="animal" xml:lang="la">Pica</name> loquax certa dominum te voce saluto: <lb/>si me non videas, esse negabis avem.</quote></p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="75">
      <p>[47] <name type="animal" xml:lang="la">Picus</name> a <persName>Pico</persName> <persName>Saturni</persName> filio nomen sumpsit, eo quod eam in auspiciis utebatur. Nam ferunt hanc <name type="animal" xml:lang="la">avem</name> quiddam habere divinum, illo indicio quod in quacumque <name type="plant" xml:lang="la">arbore</name> nidificaverit, <name type="animal" xml:lang="la">clavum</name>, vel quidquid aliud fixum, diu haerere non potest quin statim excidat, ubi ea insederit. Iste est <name type="animal" xml:lang="la">picus</name> <foreign xml:lang="la">Martius</foreign>; nam alia est <name type="animal" xml:lang="la">pica</name>.</p>
      <p>[48] <name type="animal" xml:lang="la">Pavo</name> nomen de sono <foreign xml:lang="la">vocis</foreign> habet; cuius caro tam dura est ut putredinem vix sentiat, nec facile coquatur. De quo quidam sic ait (<quote><persName>Mart.</persName> 13,70</quote>):</p>
      <quote>
         <p>Miraris, quotiens gemmantes explicat alas,<lb/>
         si potes hunc saevo tradere, dure, coco.</p>
      </quote>
      <p>[49] <name type="animal" xml:lang="la">Phasianus</name> a <placeName>Phaside</placeName> <foreign xml:lang="la">insula</foreign> <foreign xml:lang="la">Graeciae</foreign>, unde primum asportatus est, appellatus. Testatur id vetus distichon illud (<quote><persName>Mart.</persName> 13,72</quote>):</p>
      <quote>
         <p><foreign xml:lang="la">Argiva</foreign> primo sum transportata carina:<lb/>
         ante mihi notum nil nisi <placeName>Phasis</placeName> erat.</p>
      </quote>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="76">
      <p>De bestiis et avibus.</p>
      <p>Bestiis autem et avibus plura genera sunt, quorum nomina et proprietates per singula dicenda sunt. Sunt enim bestiae quadrupedes, ut leo, tigris, pardus, lupus, canis, vulpes, ursus, aper, cervus, caprea, hinnuleus, bubalus, camelus, equiferus, onager, asinus, mulus, equus, bos, vacca, taurus, ovis, caper, hircus, sus, porcus, porcella, scrofa, verres, aper, iuvencus, vitulus, iumentum, canis venaticus, leaena, leo, pardus, lynx, thos, thar, tharcelus, thos leo, tharcelus pardus.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae reptilia, ut serpens, draco, regulus, vipera, coluber, angis, lacertus, stellio, lacerta, testudo, cocodrillus, chamaleon, lacertus marinus, muscipula.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae volucres, ut aquila, accipiter, falco, vultur, milvus, bubo, noctua, corvus, cornix, cornicula, monedula, picus, upupa, passer, turdus, merula, luscinia, cycnus, anser, anas, olor, gruis, psittacus, perdix, coturnix, phasianus, gallina, pullus, gallus, gallinaceus, columba, turtur, palumbes, corvus, cornicula, monedula, picus, upupa, passer, turdus, merula, luscinia.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae volatiles, quae non volant, ut struthio, cassita, avis Indica.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae aquatiles, ut cetus, delphinus, phoca, lupus marinus, thynnus, squatina, murena, conger, lupus, balena, narwal, aspis, torpedo.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae silvestres, ut aper, cervus, caprea, hinnuleus, bubalus, camelus, equiferus, onager, asinus, mulus, equus, bos, vacca, taurus, ovis, caper, hircus, sus, porcus, porcella, scrofa, verres.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae domesticae, ut canis, felis, porcus, ovis, caper, bos, vacca, taurus, equus, asinus, mulus.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae venenosae, ut vipera, regulus, draco, scorpio, tarantula, cantharis, bufo, stellio.</p>
      <p>Sunt etiam bestiae mansuetae, ut leo, pardus, lupus, ursus, canis, felis, simia, sciurus, lepus, cuniculus, glis, mus, sorex.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="77">
    <p n="50">Gallus <name type="animal" xml:lang="la">a castratione</name> vocatus; inter ceteras enim aves huic solo testiculi adimuntur. Veteres enim abscisos <name type="animal" xml:lang="la">gallos</name> vocabant. Sicut autem a <name type="animal" xml:lang="la">leone</name> <name type="animal" xml:lang="la">leaena</name> et a <foreign xml:lang="grc">dracone</foreign> <foreign xml:lang="grc">dracaena</foreign>, ita a <name type="animal" xml:lang="la">gallo</name> <name type="animal" xml:lang="la">gallina</name>. Cuius membra, ut ferunt quidam, si auro liquescenti misceantur, consumi.</p>
    <p n="51"><name type="animal" xml:lang="la">Ans</name> ab assiduitate natandi aptum nomen accepit. Ex quo genere quaedam germanae dicuntur, quod plus ceteris nutriant.</p>
    <p n="52"><name type="animal" xml:lang="la">Anseri</name> nomen <name type="animal" xml:lang="la">ans</name> dedit per derivationem, vel a similitudine, vel quod et ipsa natandi frequentiam habeat. Iste vigilias noctis assiduitate clangoris testatur. Nullum autem animal ita odorem hominis sentit ut <name type="animal" xml:lang="la">anser</name>; unde et clangore eius Gallorum ascensus in Capitolio deprehensus est.</p>
    <p n="53"><name type="animal" xml:lang="la">Fuliga</name> dicta, quod caro eius <name type="animal" xml:lang="la">leporinam</name> sapiat; <foreign xml:lang="grc">LAGOS</foreign> enim <name type="animal" xml:lang="la">lepus</name> dicitur, unde et apud Graecos <foreign xml:lang="grc">LAGOS</foreign> vocatur. Est autem avis stagnensis, habens nidos in medio aquae, vel in petris quas aquae circumdant, maritimoque semper delectatur profundo. Quae dum tempestatem praesenserit, fugiens in vado ludit.</p>
    <p n="54"><name type="animal" xml:lang="la">Mergis</name> ab assiduitate mergendi nomen hoc haesit. Saepe autem demisso in profundum capite aurarum signa sub fluctibus colligunt, et praevidentes aequoris tempestatem cum clamore ad litora tendunt. Nam in pelago iam gravissimam esse tempestatem, cum ad litora mergi confugerint.</p>
    <p n="55"><name type="animal" xml:lang="la">Accipiter</name> avis animo plus armata quam ungulis, virtutem maiorem in minori corpore gestans. Hic ab accipiendo, id est a capiendo, nomen sumpsit. Est enim avis rapiendis aliis avibus avida, ideoque vocatur <name type="animal" xml:lang="la">accipiter</name>, hoc est</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="78">
    <p>raptor. Vnde et <persName>Paulus Apostolus</persName> dicit (<quote>2 Cor. 11,20</quote>): '<quote>Sustinetis enim, si quis <name type="animal" xml:lang="la">accipit</name>;</quote>' ut enim diceret 'si quis rapit', dixit 'si quis <name type="animal" xml:lang="la">accipit</name>'.</p>
    <p>Fertur autem <name type="animal" xml:lang="la">accipitres</name> circa pullos suos inpios esse; nam dum viderint eos posse tentare volatus, nullas eis praebent escas; sed verberant pinnis et a nido praecipitant, atque a tenero conpellunt ad praedam, ne forte adulti pigrescant.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Capus</name> <foreign xml:lang="la">Itala</foreign> lingua dicitur a capiendo. Hunc nostri <name type="animal" xml:lang="la">falconem</name> vocant, quod incurvis digitis sit.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Milvus</name> mollis et viribus et volatu, quasi mollis avis, unde et nuncupatus; rapacissimus tamen et semper domesticis avibus insidiator.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ossifragus</name> vulgo appellatur avis quae ossa ab alto dimittit et frangit. Vnde et a frangendo ossa nomen accepit.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Turtur</name> de voce vocatur; avis pudica, et semper in montium iugis et in desertis solitudinibus commorans. Tecta enim hominum et conversationem fugit, et commoratur in silvis. [Quae etiam hieme deplumata in truncis arborum concavis habitare perhibetur.] Cuius e contrario <name type="animal" xml:lang="la">columba</name> hospitia humana diligit; domorum blanda semper habitatrix.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Columbae</name> dictae, quod earum colla ad singulas conversiones colores mutent; aves mansuetae, et in hominum multitudine conversantes, ac sine felle; quas antiqui <name type="deity">Venerias</name> nuncupabant, eo quod nidos frequentant, et osculo amorem concipiant.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Palumbes</name> [eo quod sint farsae, a pabulo; quas vulgus titos vocant] avis casta ex moribus appellatur, quod comes sit castitatis; nam dicitur quod amisso corporali con</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="79">
      <p>sortio solitaria incedat, nec carnalem copulam ultra requirat. <pb n="63"/></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Perdix</name> de voce nomen habet, avis dolosa atque inmunda; nam masculus in masculum insurgit, et obliviscitur sexum libido praeceps. Adeo autem fraudulenta, ut alteri ova diripiens foveat; sed fraus fructum non habet: denique dum pulli propriae vocem genetricis audierint, naturali quodam instinctu hanc quae fovit relinquunt, et ad eandem quae genuit revertuntur.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Coturnices</name> a sono vocis dictas, quas Graeci <foreign xml:lang="grc">ORTUGAS</foreign> vocant, eo quod visae fuerint primum in <placeName>Ortygia</placeName> insula. Haec adveniendi habent tempora; nam aestate depulsa maria transmeant.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Ortygometra</name> dicitur quae gregem ducit. Eam terrae propinquantem accipiter videns rapit; ac propterea cura est universis ducem sollicitare generis externi, per quam caveant prima discrimina. Cibos gratissimos habent semina venenorum; quam ob causam eas veteres vesci interdixerunt. Solum enim hoc <name type="animal" xml:lang="la">animal</name>, sicut et <name type="animal" xml:lang="la">homo</name>, caducum patitur morbum.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Vpupam</name> Graeci appellant eo quod stercora humana consideret, et foetenti pascatur fimo; avis spurcissima, cristis extantibus galeata, semper in sepulcris et humano stercore commorans. Cuius sanguine quisquis se inunxerit, dormitum pergens daemones suffocantes se videbit.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Tucos</name>, quos Hispani <foreign xml:lang="la">ciculos</foreign> vocant, a voce propria nominatos. Hi veniendi habent tempus, milvorum scapulis suscepti propter breves et parvos volatus, ne per longa aeris spatia fatigati deficiant.</p>
      <p>Horum salivae <name type="animal" xml:lang="la">cicadas</name> gignunt. <name type="animal" xml:lang="la">Passeres</name> sunt minuta volati</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="80">
    <p>lia, <name type="animal" xml:lang="la">a</name> parvitate vocata; unde et <foreign xml:lang="la">pusilli</foreign> <foreign xml:lang="la">parvi</foreign>. <quote>[69]</quote> <name type="animal" xml:lang="la">Merula</name> antiquitus <foreign xml:lang="la">medula</foreign> vocabatur, eo quod <foreign xml:lang="la">modulet</foreign>. Alii <name type="animal" xml:lang="la">merulam</name> aiunt vocatam quia sola volat, quasi <foreign xml:lang="la">mera</foreign> volans. Haec cum in omnibus <placeName>locis</placeName> nigra sit, in <placeName>Achaia</placeName> autem candida est.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Erundo</name> dicta, quod cibos non sumat residens, sed in aere capiat escas et edat; <foreign xml:lang="la">garrula</foreign> avis, per tortuosos orbes et flexuosos circuitus pervolans, et in nidis construendis educandisque fetibus sollertissima; habens etiam quiddam praescium, quod lapsura deserat nec appetat culmina. A diris quoque avibus non inpetitur, nec umquam praeda est. <placeName>Maria</placeName> transvolat, ibique hieme commoratur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Turdos</name> a tarditate dictos; hiemis enim confinio se referunt. <name type="animal" xml:lang="la">Turdela</name> quasi maior <name type="animal" xml:lang="la">turdus</name>; cuius stercore <name type="plant" xml:lang="la">viscum</name> generare putatur. Vnde et proverbium apud antiquos erat, 'Malum sibi avem cacare.'</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Furfurio</name> vocatus, quod prius <foreign xml:lang="la">farre</foreign> in farinam redacto pasceretur.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ficedulae</name> dictae, quod <name type="plant" xml:lang="la">ficus</name> magis edant. Panditur versiculo veteri illo (<persName>Mart.</persName> 13,49):</p>
    <quote>
      <lg>
        <l>Cum me <name type="plant" xml:lang="la">ficus</name> alat, cum pascar dulcibus <name type="plant" xml:lang="la">uvis</name>,</l>
        <l>cur potius nomen non dedit <name type="plant" xml:lang="la">uva</name> mihi?</l>
      </lg>
    </quote>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
   <div type="chapter" n="81">
      <p>[74] <name type="animal" xml:lang="la">Carduelus</name>, quod spinis et cardibus pascitur; unde etiam apud Graecos <foreign xml:lang="grc">acalanthis</foreign> dicta est, ab <foreign xml:lang="grc">AKANTHAIS</foreign>, id est spinis, quibus alitur.</p>
      <p>[75] <persName>Augures</persName> autem dicunt et in gestu et in motu et in volatu et in voce avium signa esse constituta.</p>
      <p>[76] <name type="animal" xml:lang="la">Oscines</name> aves vocant, quae ore cantuque auspicium faciunt; ut <name type="animal" xml:lang="la">corvus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">cornix</name>, <name type="animal" xml:lang="la">picus</name>.</p>
      <p>[77] <name type="animal" xml:lang="la">Alites</name>, quae volatu ostendere futura videntur; quae si adversae sunt, <foreign xml:lang="la">inebrae</foreign> dicuntur, quod inhibeant, id est vetent; si prosperae, <foreign xml:lang="la">praepetes</foreign>; et ideo <foreign xml:lang="la">praepetes</foreign>, quia omnes aves priora petunt volantes.</p>
      <p>[78] Tertiam faciunt speciem auguriorum in avibus, quam communem vocant, ex utroque permixtam, id est cum aves ex ore et volatu auguriant. Sed fidem non habet.</p>
      <p>[79] Omnium autem genera volucrum bis nascuntur. Primum enim ova gignuntur, inde calore materni corporis formantur et animantur.</p>
      <p>[80] Ova autem dicta ab eo quod sint uvida. Vnde et <name type="plant" xml:lang="la">uva</name>, eo quod intrinsecus humore sit plena. Nam humidum est quod exterius humorem habet; uvidum, quod interius. Quidam [autem] putant, <name type="animal" xml:lang="la">ovum</name> Graecam habere originem nominis. Illi autem dicunt <foreign xml:lang="grc">OA</foreign>, <foreign xml:lang="la">V</foreign> littera ablata.</p>
      <p>[81] Ova autem quaedam inani vento concipiuntur; sed non sunt generabilia, nisi quae fuerint concubitu masculino concepta et seminali spiritu penetrata. Ovorum vim tantam dicunt ut lignum perfusum eo non ardeat, ac ne vestis quidem contra aduratur. Admixta quoque calce glutinare fertur vitri fragmenta.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="82">
    <div type="section" n="1">
      <p>Apes dictae, vel quod se <name type="animal" xml:lang="la">pedibus</name> invicem alligent, vel pro eo quod sine <name type="animal" xml:lang="la">pedibus</name> nascuntur. Nam postea et <name type="animal" xml:lang="la">pedes</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pinnas</name> accipiunt. Haec sollertes in generandi <foreign xml:lang="la">mellis</foreign> officio adsignatas incolunt <name type="animal" xml:lang="la">sedes</name>, domicilia inenarrabili arte conponunt, ex variis <name type="plant" xml:lang="la">floribus</name> <foreign xml:lang="la">favum</foreign> condunt, textisque <foreign xml:lang="la">ceris</foreign> innumera prole castra replent, exercitum et reges habent, proelia movent, <foreign xml:lang="la">fumum</foreign> fugiunt, tumultu exasperantur.</p>
    </div>
    <div type="section" n="2">
      <p>Has plerique experti sunt de <name type="animal" xml:lang="la">boum</name> <name type="animal" xml:lang="la">cadaveribus</name> nasci. Nam pro his creandis <name type="animal" xml:lang="la">vitulorum</name> occisorum <name type="animal" xml:lang="la">carnes</name> verberantur, ut ex putrefacto cruore <name type="animal" xml:lang="la">vermes</name> creentur, qui postea efficiuntur <name type="animal" xml:lang="la">apes</name>. Propri[e] tamen <name type="animal" xml:lang="la">apes</name> vocantur ortae de <name type="animal" xml:lang="la">bobus</name>, sicuti <name type="animal" xml:lang="la">scabrones</name> de <name type="animal" xml:lang="la">equis</name>, <name type="animal" xml:lang="la">fuci</name> de <name type="animal" xml:lang="la">mulis</name>, <name type="animal" xml:lang="la">vespae</name> de <name type="animal" xml:lang="la">asinis</name>.</p>
    </div>
    <div type="section" n="3">
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Costros</name> <foreign xml:lang="grc">Graeci</foreign> appellant, qui in extremis <foreign xml:lang="la">favorum</foreign> partibus maiores creantur: quos aliqui reges putant. Dicti quod castra ducant. <name type="animal" xml:lang="la">Fugus</name> est maior <name type="animal" xml:lang="la">ape</name>, <name type="animal" xml:lang="la">scabrone</name> minor. Dictus autem <name type="animal" xml:lang="la">fugus</name> quod alienos labores edat, quasi <foreign xml:lang="la">fagus</foreign>; depascitur enim quod non laboravit. De quo <persName>Vergilius</persName> (<quote><foreign xml:lang="la">Georg.</foreign> 4,168</quote>):</p>
      <quote>
        <foreign xml:lang="la">Ignavum fucos pecus a praesepibus arcent.</foreign>
      </quote>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>De animalibus. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> dicitur quasi <foreign xml:lang="grc">ἐλέφας</foreign> Graece, id est cornua habens, eo quod in fronte duo cornua habeat. Sunt autem cornua non ossea, sed <name type="plant" xml:lang="la">ebur</name> solidum. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem animal est maximum in terra, et in sapientia et memoria praecipuum. <quote>Nam et litteras Graecas didicit</quote>, ut ait <persName>Plinius</persName>. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in India nascitur, et in Africa, sed in India maior est. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in aqua et in terra vivit, et in amnibus maxime delectatur. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in proelio contra <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> pugnat, et eos necat. <name type="animal" xml:lang="la">Elephas</name> autem in proelio contra <name type="animal" xml:lang="la">serpentes</name> cornibus suis utitur, et eos transfigit.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="14">
  <div type="chapter" n="84">
    <p>[4] <name type="animal" xml:lang="la">Vespae</name> ‰ <name type="animal" xml:lang="la">Scabrones</name> vocati a <foreign xml:lang="la">cabo</foreign>, id est [a] <placeName>caballo</placeName>, quod ex eis creentur. Sicut autem <name type="animal" xml:lang="la">scabrones</name> nascuntur de <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> carnibus putridis, ita ex his iterum saepe nascuntur <name type="animal" xml:lang="la">scarabaei</name>; unde et cognominati sunt.</p>
    <p>[5] <name type="animal" xml:lang="la">Tauri</name> vocantur <name type="animal" xml:lang="la">scarabaei</name> terrestres <foreign xml:lang="la">ricino</foreign> similes. <name type="animal" xml:lang="la">Buprestis</name> animal est parvum in <placeName>Italia</placeName> simillimum <name type="animal" xml:lang="la">scarabaeo</name>, <foreign xml:lang="la">longipedum</foreign>. Fallit inter <name type="plant" xml:lang="la">herbas</name> <name type="animal" xml:lang="la">bovem</name> maxime, unde et nomen habet, devoratumque tacto felle ita inflammat ut rumpat.</p>
    <p>[6] <name type="animal" xml:lang="la">Cicindela</name> <name type="animal" xml:lang="la">scarabaeorum</name> genus est; eo quod gradiens vel volans lucet.</p>
    <p>[7] <name type="animal" xml:lang="la">Blattae</name> a colore nuncupatae, siquidem et conprehensae manum tingunt; unde et <foreign xml:lang="la">blatteum</foreign> colorem dicunt. Hoc autem animal lucem videre non patitur, contrarium <name type="animal" xml:lang="la">muscae</name>, nam <name type="animal" xml:lang="la">musca</name> <foreign xml:lang="la">lucipeta</foreign>, et <name type="animal" xml:lang="la">blatta</name> <foreign xml:lang="la">lucifuga</foreign> est; per noctem enim tantum ambulat.</p>
    <p>[8] <name type="animal" xml:lang="la">Papiliones</name> <name type="animal" xml:lang="la">aviculae</name> sunt quae maxime abundant <name type="plant" xml:lang="la">malvis</name> florentibus, quique <name type="animal" xml:lang="la">vermiculos</name> [ex] stercore suo faciunt nasci.</p>
    <p>[9] <name type="animal" xml:lang="la">Locusta</name>, quod pedibus sit longis veluti asta; unde et eam <persName>Graeci</persName> tam maritimam quam terrestrem <foreign xml:lang="grc">ASTAKON</foreign> appellant.</p>
    <p>[10] <name type="animal" xml:lang="la">Cicades</name> ex <name type="animal" xml:lang="la">ciculorum</name> nascuntur sputo. Haec in <placeName>Italia</placeName> apud <placeName>Rheginos</placeName> mutae sunt, nec usquam alibi.</p>
    <p>[11] <name type="animal" xml:lang="la">Musca</name> ex <foreign xml:lang="grc">Graeco</foreign> venit, sicut et <name type="animal" xml:lang="la">mus</name>. Haec, sicut et <name type="animal" xml:lang="la">apes</name>, necatae in aqua aliquotiens post unius horae spatium reviviscunt.</p>
    <p>[12] <name type="animal" xml:lang="la">Cynomya</name> <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> vocatur, id est <name type="animal" xml:lang="la">musca</name> <foreign xml:lang="grc">canina</foreign>; nam <foreign xml:lang="grc">KUON</foreign> <foreign xml:lang="grc">Graece</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">canis</name> vocatur.</p>
    <p>[13] <name type="animal" xml:lang="la">Culex</name> ab <foreign xml:lang="la">aculeo</foreign> dictus, quod sanguinem sugit. Habet enim in ore fistulam in modum stimuli, qua carnem terebrat ut sanguinem bibat.</p>
    <p>[14] <name type="animal" xml:lang="la">Sciniphes</name> <name type="animal" xml:lang="la">muscae</name> minutissimae sunt, <foreign xml:lang="la">aculeis</foreign> p</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="85">
   <p>ermolestae. Qua tertia plaga superbus <placeName>Aegyptiorum</placeName> populus caesus est. <quote>[15] <name type="animal" xml:lang="la">Oestrus</name> animal armentorum, aculeis permolestum. <name type="animal" xml:lang="la">Oestrus</name> autem Graecum est, qui Latine <foreign xml:lang="la">asilus</foreign>, vulgo <name type="animal" xml:lang="la">tabanus</name> vocatur. [16] <name type="animal" xml:lang="la">Bibiones</name> sunt qui in vino nascuntur, quos vulgo <foreign xml:lang="la">mustiones</foreign> a <name type="plant" xml:lang="la">musto</name> appellant. Vnde et <persName>Afranius</persName> (407):</quote></p>
   <quote>
      <p>Cum ad me spectas et fabulare incipis, ex ore in oculis tuis <name type="animal" xml:lang="la">bibiones</name> involant.</p>
   </quote>
   <p>[17] <name type="animal" xml:lang="la">Gurgulio</name> dicitur, quia pene nihil est aliud nisi guttur.</p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>