<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Etymologiae</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Étymologies</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Etymologies</title>
        <author>
          <persName>ISIDORUS HISPALENSIS</persName>
          <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">stoa0159</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>tardo-antique (300 - 700 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="14">
  <head>ISIDORI HISPALENSIS EPISCOPI ETYMOLOGIARUM SIVE ORIGINUM LIBER XIV</head>
  <head type="subtitle">DE TERRA ET PARTIBVS</head>

  <div type="chapter" n="1">
    <head>I. DE TERRA.</head>

    <div type="section" n="1">
      <milestone unit="section" n="1"/>
      <p>
        Terra est in media mundi regione posita, omnibus partibus caeli in modum centri aequali
        intervallo consistens; quae singulari numero totum orbem significat, plurali vero singulas
        partes. Cuius nomina diversa dat ratio; nam terra dicta a superiori parte, qua teritur;
        humus ab inferiori vel humida terra, ut sub mari; tellus autem, quia fructus eius tollimus;
        haec et <name type="deity">Ops</name> dicta, eo quod opem fert frugibus; eadem et arva,
        ab arando et colendo vocata.
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="2">
      <milestone unit="section" n="2"/>
      <p>
        Proprie autem terra ad distinctionem aquae arida nuncupatur, sicut Scriptura ait
        <quote source="Genes.1,10">Quod vocaverit Deus terram aridam.</quote>
        Naturalis enim proprietas siccitas est terris; nam ut humida sit, hoc aquarum affinitate
        sortitur. Cuius motum alii dicunt ventum esse in concavis eius, qui motus eam movet.
        <persName>Sallustius</persName>
        <quote source="Hist.2, fr. 28">Venti per cava terrae citatu rupti aliquot montes
        tumulique sedere.</quote>
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="3">
      <milestone unit="section" n="3"/>
      <p>
        Alii aquam dicunt genetalem in terris moveri, et eas simul concutere, sicut vas, ut dicit
        <persName>Lucretius</persName> <quote source="6,555"/>. Alii
        <foreign xml:lang="grc">ΣΠΟΓΓΟΕΙΔΗ</foreign> terram volunt, cuius plerumque latentes
        ruinae superposita cuncta concutiunt. Terrae quoque hiatus aut motu aquae inferioris fit,
        aut crebris tonitruis, aut de concavis terrae erumpentibus ventis.
      </p>
    </div>
  </div>

  <div type="chapter" n="2">
    <head>II. DE ORBE.</head>

    <div type="section" n="1">
      <milestone unit="section" n="1"/>
      <p>
        Orbis a rotunditate circuli dictus, quia sicut rota est; unde brevis etiam rotella orbiculus
        appellatur. Vndique enim Oceanus circumfluens eius in circulo ambit fines. Divisus est autem
        trifarie: e quibus una pars <placeName>Asia</placeName>, altera
        <placeName>Europa</placeName>, tertia <placeName>Africa</placeName> nuncupatur.
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="2">
      <milestone unit="section" n="2"/>
      <p>
        Quas tres partes orbis veteres non aequaliter diviserunt. Nam <placeName>Asia</placeName>
        a meridie per orientem usque ad septentrionem pervenit; <placeName>Europa</placeName> vero
        a septentrione usque ad occidentem; atque inde <placeName>Africa</placeName> ab occidente
        usque ad meridiem.
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="3">
      <milestone unit="section" n="3"/>
      <p>
        Vnde evidenter orbem dimidium duae tenent, <placeName>Europa</placeName> et
        <placeName>Africa</placeName>, alium vero dimidium sola <placeName>Asia</placeName>; sed
        ideo istae duae partes factae sunt, quia inter utramque ab Oceano mare Magnum ingreditur,
        quod eas intersecat. Quapropter si in duas partes orientis et occidentis orbem dividas,
        <placeName>Asia</placeName> erit in una, in altera vero <placeName>Europa</placeName> et
        <placeName>Africa</placeName>.
      </p>
    </div>
  </div>

</div>
Je vais encoder ce texte des Etymologiae d'Isidore de Séville. Cependant, je remarque que le texte à encoder semble être vide ou manquant dans votre message. Pourriez-vous me fournir le texte latin à encoder ?

En attendant, voici la structure que j'utiliserai dès que vous me fournirez le contenu :


<div type="book" n="[N]">
  <div type="chapter" n="[N]">
    <div type="section" n="[N]">
      <p>
        <!-- texte avec entités nommées -->
        <name type="animal" xml:lang="la">NOM</name>
        <persName>NOM</persName>
        <placeName>NOM</placeName>
      </p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="3">
  <head>III. DE ASIA.</head>
  <div type="section" n="1">
    <p>
      <milestone unit="section" n="1"/>
      <placeName>Asia</placeName> ex nomine cuiusdam mulieris est appelata, quae apud antiquos imperium tenuit orientis. Haec in tertia orbis parte disposita, ab oriente ortu solis, a meridie Oceano, ab occiduo nostro mare finitur, a septentrione <placeName>Maeotide</placeName> lacu et <placeName>Tanai</placeName> fluvio terminatur. Habet autem provincias multas et regiones, quarum breviter nomina et situs expediam, sumpto initio a Paradiso.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="2">
    <p>
      <milestone unit="section" n="2"/>
      Paradisus est locus in orientis partibus constitutus, cuius vocabularum ex <foreign xml:lang="grc">Graeco</foreign> in Latinum vertitur hortus: porro <foreign xml:lang="he">Hebraice</foreign> <foreign xml:lang="he">Eden</foreign> dicitur, quod in nostra lingua deliciae interpretatur. Quod utrumque iunctum facit hortum deliciarum; est enim omni genere ligni et pomiferarum arborum consitus, habens etiam et <name type="plant" xml:lang="la">lignum vitae</name>: non ibi frigus, non aestus, sed perpetua aeris temperies.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="3">
    <p>
      <milestone unit="section" n="3"/>
      E cuius medio fons prorumpens totum nemus inrigat, dividiturque in quattuor nascentia flumina. Cuius loci post peccatum hominis aditus interclusus est; septus est enim undique romphea flammea, id est muro igneo accinctus, ita ut eius cum caelo pene iungat incendium.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="4">
    <p>
      <milestone unit="section" n="4"/>
      Cherubin quoque, id est angelorum praesidium, arcendis spiritibus malis super rompheae flagrantiam ordinatum est, ut homines flammae, angelos vero malos angeli submoveant, ne cui carni vel spiritui transgressionis aditus Paradisi pateat.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="5">
    <p>
      <milestone unit="section" n="5"/>
      <placeName>India</placeName> vocata ab <placeName>Indo</placeName> flumine, quo ex parte occidentali clauditur. Haec a meridiano mari porrecta usque ad ortum Solis, et ab septentrione usque ad montem <placeName>Caucasum</placeName> pervenit; habens gentes multas et oppida, insulam quoque <placeName>Taprobanen</placeName> gemmis et <name type="animal" xml:lang="la">elephantis</name> refertam, <placeName>Chrysam</placeName> et <placeName>Argyren</placeName> auro argentoque fecundas, <placeName>Tilen</placeName> quoque arboribus foliam numquam carentem.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="6">
    <p>
      <milestone unit="section" n="6"/>
      Habet et fluvios <placeName>Gangen</placeName> et <placeName>Indum</placeName> et <placeName>Hypanem</placeName> inlustrantes Indos. Terra <placeName>Indiae</placeName> Favonii spiritu saluberrima in anno bis metit fruges: vice hiemis Etesias patitur. Gignit autem tincti coloris homines, <name type="animal" xml:lang="la">elephantos</name> ingentes, <name type="animal" xml:lang="la">monoceron</name> bestiam, <name type="animal" xml:lang="la">psittacum</name> avem, <name type="plant" xml:lang="la">ebenum</name> quoque lignum, et <name type="plant" xml:lang="la">cinnamum</name> et <name type="plant" xml:lang="la">piper</name> et <name type="plant" xml:lang="la">calamum aromaticum</name>.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="7">
    <p>
      <milestone unit="section" n="7"/>
      Mittit et ebur, lapides quoque pretiosos: beryllos, chrysoprasos et adamantem, carbunculos, lychnites, margaritas et uniones, quibus nobilium feminarum ardet ambitio. Ibi sunt et montes aurei, quos adire propter <name type="animal" xml:lang="la">dracones</name> et <name type="animal" xml:lang="la">gryphas</name> et inmensorum hominum monstra inpossibile est.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="8">
    <p>
      <milestone unit="section" n="8"/>
      <placeName>Parthia</placeName> ab <placeName>Indiae</placeName> finibus usque ad <placeName>Mesopotamiam</placeName> generaliter nominatur. Propter invictam enim Parthorum virtutem et <placeName>Assyria</placeName> et reliquae proximae regiones in eius nomen transierunt. Sunt enim in ea <placeName>Aracusia</placeName>, <placeName>Parthia</placeName>, <placeName>Assyria</placeName>, <placeName>Media</placeName> et <placeName>Persida</placeName>, quae regiones invicem sibi coniunctae initium ab <placeName>Indo</placeName> flumine sumunt, <placeName>Tigri</placeName> clauduntur, locis montuosis et asperioribus sitae, habentes fluvios <placeName>Hydaspem</placeName> et <placeName>Arbem</placeName>. Sunt enim inter se finibus suis discretae, nomina a propriis auctoribus ita trahentes.
    </p>
  </div>
  <div type="section" n="9">
    <p>
      <milestone unit="section" n="9"/>
      <placeName>Aracusia</placeName> ab oppido suo nuncupata. <placeName>Parthiam</placeName> Parthi ab <placeName>Scythia</placeName> venientes occupaverunt, eamque ex suo nomine vocaverunt. Huius a meridie Rubrum mare est, a septentrione <placeName>Hyrcanum</placeName> salum, ab occidui solis plaga <placeName>Media</placeName>. Regna in ea decem et octo sunt, porrec
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="10">
  <p>
    <milestone unit="section" n="10"/>
    ta a <placeName>Caspio litore</placeName> usque ad terras <placeName>Scytharum</placeName>. <placeName>Assyria</placeName> vocata ab <persName>Assur</persName> filio <persName>Sem</persName>, qui cam regionem post diluvium primus incoluit. Haec ab ortu <placeName>Indiam</placeName>, a meridie <placeName>Mediam</placeName> tangit, ab occiduo <placeName>Tigrim</placeName>, a septentrione montem <placeName>Caucasum</placeName>, ubi portae <placeName>Caspiae</placeName> sunt. In hac regione primus usus inventus est purpurae, inde primum crinium et corporum unguenta venerunt et odores, quibus <placeName>Romanorum</placeName> atque <placeName>Graecorum</placeName> effluxit luxuria.
  </p>
</div>

<div type="section" n="11">
  <p>
    <milestone unit="section" n="11"/>
    <placeName>Media</placeName> et <placeName>Persida</placeName> a regibus <persName>Medo</persName> et <persName>Perso</persName> cognominatae, qui eas provincias bellando adgressi sunt. Ex quibus <placeName>Media</placeName> ab occasu transversa <placeName>Parthia</placeName> regna amplectitur, a septentrione <placeName>Armenia</placeName> circumdatur, ab ortu <placeName>Caspios</placeName> videt, a meridie <placeName>Persidam</placeName>. Huius terra <name type="plant" xml:lang="la">Medicam arborem</name> gignit, quam alia regio minime parturit. Sunt autem <placeName>Mediae</placeName> duae, maior et minor.
  </p>
</div>

<div type="section" n="12">
  <p>
    <milestone unit="section" n="12"/>
    <placeName>Persida</placeName> tendens ab ortu usque ad <placeName>Indos</placeName>, ab occasu <placeName>Rubrum mare</placeName> habet, ab aquilone vero <placeName>Mediam</placeName> tangit, ab austro <placeName>Carmaniam</placeName>, quae <placeName>Persidae</placeName> adnectitur, quibus est <placeName>Susa</placeName> oppidum nobilissimum. In <placeName>Persida</placeName> primum orta est ars magica, ad quam <persName>Nebroth</persName> gigans post confusionem linguarum abiit, ibique <placeName>Persas</placeName> ignem colere docuit. Nam omnes in illis partibus solem colunt, qui ipsorum lingua <foreign xml:lang="la">El</foreign> dicitur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="13">
  <p>
    <milestone unit="section" n="13"/>
    <placeName>Mesopotamia</placeName> <foreign xml:lang="grc">Graecam</foreign> etymologiam possidet, quod duobus fluviis ambiatur; nam ab oriente <placeName>Tigrim</placeName> habet, ab occiduo <placeName>Euphraten</placeName>. Incipit autem a septentrione inter montem <placeName>Taurum</placeName> et <placeName>Caucasum</placeName>; cuius a meridie sequitur <placeName>Babylonia</placeName>, deinde <placeName>Chaldaea</placeName>, novissime <placeName>Arabia</placeName> <foreign xml:lang="grc">EUDUIMON</foreign>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="14">
  <p>
    <milestone unit="section" n="14"/>
    <placeName>Babyloniae</placeName> regionis caput <placeName>Babylon</placeName> urbs est, a qua et nuncupata, tam nobilis ut <placeName>Chaldaea</placeName> et <placeName>Assyria</placeName> et <placeName>Mesopotamia</placeName> in eius nomen aliquando transierint.
  </p>
</div>

<div type="section" n="15">
  <p>
    <milestone unit="section" n="15"/>
    <placeName>Arabia</placeName> appellata, id est sacra; hoc enim significare interpretatur; eo quod sit regio turifera, odores creans: hinc eam <placeName>Graeci</placeName> <foreign xml:lang="grc">EUDAIMON</foreign>, nostri beatam nominaverunt. In cuius saltibus et <name type="plant" xml:lang="la">myrrha</name> et <name type="plant" xml:lang="la">cinnamum</name> provenit: ibi nascitur <name type="animal" xml:lang="la">avis phoenix</name>, <name type="plant" xml:lang="la">sardonyx gemma</name>, et <name type="plant" xml:lang="la">iris</name>, <name type="plant" xml:lang="la">molochites</name> et <name type="plant" xml:lang="la">paederota</name> ibi invenitur. Ipsa est et <placeName>Saba</placeName>, appellata a filio <persName>Chus</persName>, qui nuncupatus est <persName>Saba</persName>. Haec autem angusto terrae tractu ad orientem versus ad <placeName>Persicum sinum</placeName> extenditur, cuius septentrionalia <placeName>Chaldaea</placeName> claudit, occasum <placeName>sinus Arabicus</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="16">
  <p>
    <milestone unit="section" n="16"/>
    <placeName>Syriam</placeName> <persName>Syrus</persName> quidam perhibetur indigena a suo vocabulo nuncupasse. Haec ab oriente fluvio <placeName>Euphrate</placeName>, ab occasu mari nostro et <placeName>Aegypto</placeName> terminatur, tangens a septentrione <placeName>Armeniam</placeName> et <placeName>Cappadociam</placeName>, a meridie sinum <placeName>Arabicum</placeName>. Situs eius porrectus in inmensam longitudinem, in lato angustior.
  </p>
</div>

<div type="section" n="17">
  <p>
    <milestone unit="section" n="17"/>
    Habet autem in se provincias <placeName>Commagenam</placeName>, <placeName>Phoeniciam</placeName> et <placeName>Palaestinam</placeName>, cuius pars est <placeName>Iudaea</placeName> absque <placeName>Sarracenos</placeName> et <placeName>Nabatheos</placeName>. <placeName>Commagena</placeName> prima provincia <placeName>Syriae</placeName> a vocabulo <placeName>Commagae</placeName> urbis nuncupata, quae quondam ibi metropolis habebatur. Huius est a septentrione <placeName>Armenia</placeName>, ab ortu <placeName>Mesopotamia</placeName>, a meridie <placeName>Syria</placeName>, ab occasu <placeName>mare Magnum</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="18">
  <p>
    <milestone unit="section" n="18"/>
    <persName>Phoenix</persName> <persName>Cadmi</persName> frater de <placeName>Thebis</placeName> <placeName>Aegyptiorum</placeName> in <placeName>Syriam</placeName> profectus apud <placeName>Sidonem</placeName> regnavit, eamque provinciam ex suo nomine <placeName>Phoeniciam</placeName> appellavit. Ipsa est ubi est <placeName>Tyrus</placeName>, ad quem <persName>Esaias</persName> <quote>(23)</quote> loquitur. Habet autem ab oriente <placeName>Arabiam</placeName>, a meridie <placeName>mare Rubrum</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="19">
  <p>
    <milestone unit="section" n="19"/>
    P
  </p>
</div>
<div type="section" n="19">
  <p>
    <milestone unit="section" n="19"/>
    <placeName>alaestina</placeName> provincia <placeName>Philistim</placeName> urbem metropolim habuit, quae nunc dicitur <placeName>Ascalon</placeName>, ex qua civitate omnis circa eam regio <placeName>Palaestina</placeName> est nuncupata. Huius ab oriente mare <placeName>Rubrum</placeName> occurrit, a meridiano latere <placeName>Iudae</placeName> excipitur, a septentrionali plaga <placeName>Tyriorum</placeName> finibus clauditur, ab occasu <placeName>Aegyptio</placeName> limite terminatur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="20">
  <p>
    <milestone unit="section" n="20"/>
    <placeName>Iudaea</placeName> regio <placeName>Palaestinae</placeName> ex nomine <persName>Iudae</persName> appellata, ex cuius tribu reges habuit. Haec prius <placeName>Chanaan</placeName> dicta a filio <persName>Cham</persName>, sive a decem <placeName>Chananaeorum</placeName> gentibus, quibus expulsis eandem terram <placeName>Iudaei</placeName> possiderunt. Initium longitudinis eius a vico <placeName>Arfa</placeName> usque ad vicum <placeName>Iuliadem</placeName> porrigitur, in quo <placeName>Iudaeorum</placeName> pariter ac <placeName>Tyriorum</placeName> communis habitatio est. Latitudo autem eius a monte <placeName>Libani</placeName> usque ad <placeName>Tiberiadis</placeName> lacum extenditur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="21">
  <p>
    <milestone unit="section" n="21"/>
    In medio autem <placeName>Iudaeae</placeName> civitas <placeName>Hierosolyma</placeName> est, quasi umbilicus regionis totius. Terra variarum opum dives, frugibus fertilis, aquis inlustris, opima balsamis. Vnde secundum elementorum gratiam existimaverunt <placeName>Iudaei</placeName> eam promissam patribus terram fluentem mel et lac, cum hic illis <name type="deity">Deus</name> resurrectionis praerogativam polliceretur.
  </p>
</div>

<div type="section" n="22">
  <p>
    <milestone unit="section" n="22"/>
    <placeName>Samaria</placeName> regio <placeName>Palaestinae</placeName> ab oppido quodam nomen accepit qui vocabatur <placeName>Samaria</placeName>, civitas quondam regalis in <placeName>Israel</placeName>, quae nunc ab <persName>Augusti</persName> nomine <placeName>Sebastia</placeName> nuncupatur. Haec regio inter <placeName>Iudaeam</placeName> et <placeName>Galilaeam</placeName> media iacet, incipiens a vico cui nomen est <placeName>Eleas</placeName>, deficiens in terra <placeName>Agrabath</placeName>. Situs eius natura consimili nec ullo differens a <placeName>Iudaea</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="23">
  <p>
    <milestone unit="section" n="23"/>
    <placeName>Galilaea</placeName> regio <placeName>Palaestinae</placeName> vocata quod gignat candidiores homines quam <placeName>Palaestina</placeName>. Haec autem duplex est, superior et inferior, sibi tamen conexae, <placeName>Syriae</placeName> et <placeName>Phoeniciae</placeName> adhaerentes. Terra earum opima et ferax et fructibus satis fecunda.
  </p>
</div>

<div type="section" n="24">
  <p>
    <milestone unit="section" n="24"/>
    <placeName>Pentapolis</placeName> regio in confinio <placeName>Arabiae</placeName> et <placeName>Palaestinae</placeName> sita, dicta a quinque civitatibus inpiorum quae caelesti igne consumptae sunt. Terra amplius ab <placeName>Hierosolymis</placeName> olim uberrima, nunc autem deserta atque exusta; nam pro scelere incolarum de caelo descendit ignis, qui regionem illam in cineres aeternos dissolvit.
  </p>
</div>

<div type="section" n="25">
  <p>
    <milestone unit="section" n="25"/>
    Cuius umbra quaedam et species in favillis et arboribus ipsis etiam adhuc videtur. Nascuntur enim ibi <name type="plant" xml:lang="la">poma</name> virentia sub tanta specie maturitatis, ut edendi desiderium gignant; si carpas fatiscunt ac resolvuntur in cinerem, fumumque exhalant quasi adhuc ardeant.
  </p>
</div>

<div type="section" n="26">
  <p>
    <milestone unit="section" n="26"/>
    <placeName>Nabathea</placeName> regio a <persName>Nabeth</persName> filio <persName>Ismael</persName> nuncupata. Iacet autem inter <placeName>Iudaeam</placeName> et <placeName>Arabiam</placeName>, et surgens ab <placeName>Euphrate</placeName> in mare <placeName>Rubrum</placeName> porrigitur, et est pars <placeName>Arabiae</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="27">
  <p>
    <milestone unit="section" n="27"/>
    <placeName>Aegyptus</placeName>, qui prius <placeName>Aeria</placeName> dicebatur, ab <persName>Aegypto</persName> <persName>Danai</persName> fratre postea ibi regnante nomen accepit. Haec ab oriente <placeName>Syriae</placeName> ac <placeName>Rubro</placeName> mari coniuncta, ab occasu <placeName>Libyam</placeName> habet, a septentrione mare Magnum, a meridie vero introrsus recedit, pertendens usque ad <placeName>Aethiopas</placeName>; regio caeli imbribus insueta et pluviarum ignara.
  </p>
</div>

<div type="section" n="28">
  <p>
    <milestone unit="section" n="28"/>
    <placeName>Nilus</placeName> solus eam circumfluens inrigat, et inundatione sua fecundat; unde et ferax frugibus multam partem terrarum frumento alit; ceterorum quoque negotiorum adeo copiosa ut inpleat necessariis mercibus etiam orbem terrarum. Finis <placeName>Aegypti</placeName> <placeName>Canopea</placeName> a <persName>Canope</persName> <persName>Menelai</persName> gubernatore, sepulto in
  </p>
</div>
<div type="section" n="29">
  <p>
    ea insula quae <placeName>Libyae</placeName> principium et ostium <placeName>Nili</placeName> facit. Seres oppidum orientis, a quo et genus Sericum et regio nuncupata <supplied reason="omitted">est</supplied>. Haec ab <placeName>Scythico Oceano</placeName> et mari <placeName>Caspio</placeName> ad <placeName>Oceanum</placeName> orientalem inflectitur, nobilibus frondibus fertilis, e quibus vellera decerpuntur, quae ceterarum gentium Seres ad usum vestium vendunt.
  </p>
</div>

<div type="section" n="30">
  <p>
    Bactriae regionis proprius amnis <placeName>Bactros</placeName> vocabulum dedit. Partes huius quae pone sunt <placeName>Propanisi</placeName> iugis ambiuntur, quae adversae sunt <placeName>Indi</placeName> fluvii fontibus terminantur; reliqua includit <placeName>Ochus</placeName> fluvius. Mittit <placeName>Bactria</placeName> fortissimos <name type="animal" xml:lang="la">camelos</name> numquam adterentes pedes.
  </p>
</div>

<div type="section" n="31">
  <p>
    <placeName>Scythia</placeName> sicut et <placeName>Gothia</placeName> a <persName>Magog</persName> filio <persName>Iaphet</persName> fertur cognominata. Cuius terra olim ingens fuit; nam ab oriente <placeName>India</placeName>, a septentrione per paludes <placeName>Maeotides</placeName> inter <placeName>Danubium</placeName> et <placeName>Oceanum</placeName> usque ad <placeName>Germaniae</placeName> fines porrigebatur. Postea vero minor effecta, a dextra orientis parte, qua <placeName>Oceanus Sericus</placeName> tenditur, usque ad mare <placeName>Caspium</placeName>, quod est ad occasum; dehinc a meridie usque ad <placeName>Caucasi</placeName> iugum deducta est, cui subiacet <placeName>Hyrcania</placeName> ab occasu habens pariter gentes multas, propter terrarum infecunditatem late vagantes.
  </p>
</div>

<div type="section" n="32">
  <p>
    Ex quibus quaedam agros incolunt, quaedam portentuosae ac truces carnibus humanis et eorum sanguine vivunt. <placeName>Scythiae</placeName> plures terrae sunt locupletes, inhabitabiles tamen plures; nam dum in plerisque locis auro et gemmis affluant, <name type="animal" xml:lang="la">gryphorum</name> inmanitate accessus hominum rarus est. Smaragdis autem optimis haec patria est: cyaneus quoque lapis et crystallus purissimus <placeName>Scythiae</placeName> est. Habet et flumina magna <placeName>Moschorum</placeName>, <placeName>Phasiden</placeName> atque <placeName>Araxen</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="33">
  <p>
    <placeName>Hyrcania</placeName> dicta a silva <placeName>Hyrcana</placeName>, quae <placeName>Scythiae</placeName> subiacet, habens ab oriente mare <placeName>Caspium</placeName>, a meridie <placeName>Armeniam</placeName>, a septentrione <placeName>Albaniam</placeName>, ab occasu <placeName>Iberiam</placeName>. Est autem silvis aspera, copiosa inmanibus feris, <name type="animal" xml:lang="la">tigribus</name> <name type="animal" xml:lang="la">pantherisque</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pardis</name>. De qua <persName>Vergilius</persName> <bibl>(Aen. 4,367)</bibl>:
  </p>
  <quote>
    <lg>
      <l>Hyrcanaeque admorunt ubera <name type="animal" xml:lang="la">tigres</name>.</l>
    </lg>
  </quote>
</div>
<div type="section" n="34">
  <p>
    <milestone unit="section" n="34"/>
    <placeName>Albania</placeName> a colore populi nuncupata, eo quod alba crine nascantur. Haec ab oriente sub mare <placeName>Caspium</placeName> surgens, per ora Oceani septentrionalis usque ad <placeName>Maeotides</placeName> paludes per deserta et inculta extenditur. Huic terrae <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> ingentes sunt, tantaeque feritatis ut <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> premant, <name type="animal" xml:lang="la">leones</name> perimant.
  </p>
</div>
<div type="section" n="35">
  <p>
    <milestone unit="section" n="35"/>
    <placeName>Armenia</placeName> nuncupata ab <persName>Armeno</persName> <persName>Iasonis</persName> <placeName>Thessali</placeName> comite, qui amisso rege <persName>Iasone</persName> collecta multitudine eius, quae passim vagabatur, <placeName>Armeniam</placeName> cepit, et ex suo nomine nuncupavit. Sita est autem inter <placeName>Taurum</placeName> et <placeName>Caucasum</placeName> a <placeName>Cappadocia</placeName> usque ad <placeName>Caspium</placeName> mare protensa, habens a septentrione <placeName>Ceraunios</placeName> montes, ex cuius collibus <placeName>Tigris</placeName> fluvius nascitur, et in cuius montibus arca post diluvium sedisse perhibetur. Duplex est autem <placeName>Armenia</placeName>, superior et inferior, sicut duae <placeName>Pannoniae</placeName>.
  </p>
</div>
<div type="section" n="36">
  <p>
    <milestone unit="section" n="36"/>
    <placeName>Hiberia</placeName> regio <placeName>Asiae</placeName> est, prope <placeName>Pontum</placeName> <placeName>Armeniae</placeName> iuncta. In hac herbae tincturae utiles nascuntur. <placeName>Cappadociam</placeName> urbs propria nominavit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="37">
  <p>
    <milestone unit="section" n="37"/>
    Haec in capite <placeName>Syriae</placeName> sita ab oriente <placeName>Armeniam</placeName> tangit, ab occasu <placeName>Asiam minorem</placeName>, ab aquilone mare <placeName>Cimmericum</placeName> et <placeName>Themiscyrios</placeName> campos, quos habuere Amazones; a meridie vero <placeName>Taurum</placeName> montem, cui subiacet <placeName>Cilicia</placeName> et <placeName>Isauria</placeName> usque ad <placeName>Cilicium</placeName> sinum, qui spectat contra insulam <placeName>Cyprum</placeName>. Terra eius ante alias nutrix <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name>. <placeName>Halys</placeName> amnis per eam fluit, qui quondam <placeName>Lydiae</placeName> regna disiunxit a <placeName>Persis</placeName>.
  </p>
</div>
<div type="section" n="38">
  <p>
    <milestone unit="section" n="38"/>
    <placeName>Asia minor</placeName> ab oriente <placeName>Cappadocia</placeName> cingitur, ab aliis partibus undique mare circumdatur; nam a septentrione pontum <placeName>Euxinum</placeName> habet, ab occasu <placeName>Propontidem</placeName>, a meridie <placeName>Aegyptium</placeName> mare. Habet provincias <placeName>Bithyniam</placeName>, <placeName>Phrygiam</placeName>, <placeName>Galatiam</placeName>, <placeName>Lydiam</placeName>, <placeName>Cariam</placeName>, <placeName>Pamphyliam</placeName>, <placeName>Isauriam</placeName>, <placeName>Lyciam</placeName> atque <placeName>Ciliciam</placeName>.
  </p>
</div>
<div type="section" n="39">
  <p>
    <milestone unit="section" n="39"/>
    Prima <placeName>Asiae minoris</placeName> <placeName>Bithynia</placeName> in <placeName>Ponti</placeName> exordio ad partem solis orientis adversa <placeName>Thraciae</placeName> iacet, multis antea nominibus appellata. Nam prius <placeName>Bebrycia</placeName> dicta, deinde <placeName>Mygdonia</placeName>, mox a <persName>Bithyno</persName> rege <placeName>Bithynia</placeName> nuncupata. Ipsa est et maior <placeName>Phrygia</placeName>. <placeName>Nicomedia</placeName> urbs in ea est, ubi <persName>Hannibal</persName> fugiens veneni haustu animam exspiravit.
  </p>
</div>
<div type="section" n="40">
  <p>
    <milestone unit="section" n="40"/>
    <placeName>Galatia</placeName> dicta a priscis Gallorum gentibus, a quibus extitit occupata. Nam Galli in auxilium a rege <placeName>Bithyniae</placeName> evocati, regnum cum eo parta victoria diviserunt, sicque deinde Graecis admixti primum Gallograeci, nunc ex antiquo Gallorum nomine Galatae dicuntur; et eorum regio <placeName>Galatia</placeName> nuncupatur.
  </p>
</div>
<div type="section" n="41">
  <p>
    <milestone unit="section" n="41"/>
    <placeName>Phrygia</placeName> dicta a <persName>Phrygia</persName> <persName>Europis</persName> filia. Haec et <placeName>Dardania</placeName> a <persName>Dardano</persName> <name type="deity">Iovis</name> filio dicta. De quo <persName>Homerus</persName> ait <bibl>(cf. Il. 20,215)</bibl>:
  </p>
  <quote>
    <lg>
      <l>Quem primum genuit caelesti <name type="deity">Iuppiter</name> arce.</l>
    </lg>
  </quote>
</div>
<div type="section" n="41">
  <p>
    Hic enim profectus de <placeName>Corytho</placeName> civitate primus venit in <placeName>Phrygiam</placeName>. Est autem regio <placeName>Troadi</placeName> superiecta ab <placeName>Aquilonis</placeName> parte <placeName>Galatiae</placeName>; a meridiana vicina est <placeName>Lycaoniae</placeName>; ab oriente <placeName>Lydiae</placeName> adhaeret; ab occidente <placeName>Hellesponto</placeName> mari terminatur. Huius regio <placeName>Troia</placeName> est, quam ex suo nomine appellavit <persName>Tros</persName>, Troianorum rex, <persName>Ganymedis</persName> pater. Duae sunt autem <placeName>Phrygiae</placeName>: maior et minor. Maior <placeName>Phrygia</placeName> <placeName>Smyrnam</placeName> habet, minor vero <placeName>Ilium</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="42">
  <p>
    <milestone unit="section" n="42"/>
    <placeName>Lycaonia</placeName> a <placeName>Cariam</placeName> <placeName>Hermus</placeName> fluvius discernit a <placeName>Phrygia</placeName>.
  </p>
</div>

<div type="section" n="43">
  <p>
    <milestone unit="section" n="43"/>
    <placeName>Lydia</placeName> sedes antiqua regnorum, quam <placeName>Pactoli</placeName> unda extulit in divitias torrentibus aureis. Haec antea <placeName>Maeonia</placeName> dicebatur, quae dum pro brevitate duos fratres reges <persName>Lydum</persName> et <persName>Tyrrhenum</persName> ferre non posset, hinc ex sorte <persName>Tyrrhenus</persName> cum ingenti multitudine profectus loca <placeName>Galliae</placeName> occupavit, et <placeName>Tyrrheniam</placeName> nominavit. <placeName>Lydia</placeName> autem a <persName>Lydo</persName> regis fratre, qui in provincia remanserat, cognominata est. Coniungitur autem ab occidente minori <placeName>Phrygiae</placeName>, ab ortu <placeName>Smyrnam</placeName> urbem habet, quam <placeName>Helles</placeName> fluvius cingit; cuius campos <placeName>Pactolus</placeName> et <placeName>Hermus</placeName> circumfluunt, arenis aureis ditissimi.
  </p>
</div>

<div type="section" n="44">
  <p>
    <milestone unit="section" n="44"/>
    Pamphylia. <placeName>Isauria</placeName> ex situ loci perhibetur cognominata, quod undique aperta aurarum flatibus pateat. Metropolim urbem <placeName>Seleuciam</placeName> habet.
  </p>
</div>

<div type="section" n="45">
  <p>
    <milestone unit="section" n="45"/>
    <placeName>Cilicia</placeName> a <persName>Cilice</persName> quodam nomen traxit, quem ortum <placeName>Phoenice</placeName> dicunt, antiquioremque <name type="deity">Iove</name> fuisse adserunt. Plurima iacet campis, recipiens ab occiduo <placeName>Lyciam</placeName>, a meridie mare <placeName>Issicum</placeName>, a tergo montis <placeName>Tauri</placeName> iuga. Hanc <placeName>Cydnus</placeName> amnis intersecat. Matrem urbium habet <placeName>Tarsum</placeName>. In ea et <placeName>Corycus</placeName> oppidum est, unde <name type="plant" xml:lang="la">crocum</name> plurimum et optimum venit, spiramine fraglantiori et colore plus aureo.
  </p>
</div>

<div type="section" n="46">
  <p>
    <milestone unit="section" n="46"/>
    <placeName>Lycia</placeName> nuncupata quod ab oriente adiuncta <placeName>Ciliciae</placeName> sit. Nam habet ab ortu <placeName>Ciliciam</placeName>, ab occasu et meridie mare, a septentrione <placeName>Cariam</placeName>. Ibi est mons <placeName>Chimaera</placeName>, qui nocturnis aestibus ignem exhalat: sicut in <placeName>Sicilia</placeName> <placeName>Aetna</placeName> et <placeName>Vesuvius</placeName> in <placeName>Campania</placeName>.
  </p>
</div>
Je vais encoder ce texte des Etymologiae d'Isidore de Séville. Cependant, je remarque que le texte source à encoder semble être vide ou manquant dans votre message.
    </body>
  </text>
</TEI>