<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Τίμαιος</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Timée</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Timaeus</title>
        <author>
          <persName>PLATO</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg0059</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg0059</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte fourni, en respectant toutes les règles et priorités :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="1">
    <p><persName>SOCRATE</persName>: Uno, due, tre: e dov'è, caro <persName>Timeo</persName>, il quarto (1) di quelli che ieri invitai a pranzo e che oggi mi invitano?</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Si è ammalato, <persName>Socrate</persName>: certamente non si sarebbe assentato di sua volontà da questo incontro.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: è dunque compito tuo e di costoro svolgere anche la parte che spettava all'assente?</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Certamente, e per quanto ci è possibile nulla tralasceremo: non sarebbe giusto, infatti, che dopo che siamo stati accolti da te nei modi che si convengono agli ospiti, noi che siamo rimasti, non avessimo la volontà di ricambiare la tua ospitalità.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: Dunque vi ricordate di quanti argomenti e su quali questioni vi ho invitato a parlare?</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Alcuni li ricordiamo, mentre per quel che non ricordiamo, tu che sei qui lo richiamerai alla memoria: anzi, se per te non è una seccature, riprendi nuovamente in breve dal principio queste cose, perché si consolidino maggiormente in noi.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: Sarà così. Il punto principale dei miei discorsi di ieri sullo Stato riguardava il come dev'essere e da quali uomini dev'essere costituito per sembrarmi il migliore.</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: E ci è senz'altro sembrato, <persName>Socrate</persName>, che tu ne parlassi con intelligenza.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: E innanzitutto non separammo in esso la classe dei contadini e tutti gli altri mestieri da quella dei difensori dello Stato?</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="2">
<p><persName>TIMEO</persName>: Sì .</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: E assegnando secondo natura ciò che più si addice a ciascuna classe, vale a dire un'unica mansione e un'unica arte per ciascuna, dicemmo che costoro che dovevano combattere per tutti dovevano essere soltanto guardiani della città, sia che qualcuno venisse a saccheggiarla da fuori o anche dall'interno, giudicando da un lato con benevolenza i loro sottoposti ed amici naturali, ma diventando ostili nelle battaglie con i nemici che incontrassero.</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: Certamente.</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: Dicevamo, io credo, che l'anima dei guardiani doveva essere per natura particolarmente veemente e saggia ad un tempo, perché potessero a buon diritto diventare nei confronti degli uni e degli altri rispettivamente benevoli ed ostili.</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: Sì .</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: E l'educazione? Non dovevano essere allevati nella ginnastica e nella musica e in tutte le discipline che si addicessero loro?</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: Certamente.</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: Si disse che quelli che venivano allevati in questo modo non dovessero ritenere né l'<name type="animal" xml:lang="la">oro</name>, né l'<name type="animal" xml:lang="la">argento</name>, né alcun altro bene come loro proprio, ma in qualità di difensori dello stato ricevessero da quelli che erano da loro difesi un compenso per la loro custodia commisurato alle esigenze di persone moderate, e lo spendessero in comune, e vivessero gli uni con gli altri, avendo soprattutto cura del valore e non occupandosi delle altre questioni.</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: Anche queste cose si dissero in questi termini.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, en respectant toutes les règles et priorités :


<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="136">
<p><persName>SOCRATE</persName>: E facemmo menzione anche delle donne, sostenendo che le loro nature dovessero armonizzarsi a quelle
degli uomini fino a diventare loro somiglianti, e a tutte loro si dovessero assegnare le stesse mansioni dei maschi
riguardanti la guerra e il resto della vita.</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Anche questo fu detto così .</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: E riguardo alla procreazione dei figli? Ma questa cosa, per la novità delle cose dette, è facile da
ricordare, e cioè che abbiamo stabilito che tutto fosse comune a tutti, matrimoni e figli, facendo in modo che nessuno
fosse mai in grado di riconoscere il proprio figlio, e tutti pensassero di essere tutti consanguinei, sorelle e fratelli quanti
sono generati nei limiti di una stessa età, padri e padri dei padri quelli già avanti negli anni e più vecchi, figli e figli dei
figli i più giovani?</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Sì , anche queste cose, come dici, sono facili da ricordare.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: Perché diventassero direttamente, nei limiti del possibile, migliori per carattere non ci ricordiamo di
aver detto che i magistrati uomini e i magistrati donne dovessero, negli accoppiamenti dei matrimoni, tramare di
nascosto con certi sorteggi, in modo che, dopo aver separato i malvagi dai buoni, gli uni e gli altri si unissero con le loro
simili, e non provassero invidia per questa ragione, attribuendo la causa dell'unione alla sorte?</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Ricordiamo.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: E non dicevamo che soltanto i figli dei buoni dovevano essere educati, mentre i figli dei cattivi si</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Platon (Timée 4/136) :


<div type="book" n="4">
   <p>dovevano distribuire di nascosto in un'altra parte della città? Questi ultimi, tenuti costantemente sotto osservazione</p>
   <p>durante la loro crescita, si dovevano di nuovo ricondurre fra i buoni se fossero diventati degni, sostituendoli con quelli</p>
   <p>che presso di loro fossero diventati indegni.</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: è così .</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: Abbiamo ormai passato in rassegna la discussione così  come ieri si è svolta, per quanto si può</p>
   <p>riassumere per sommi capi, oppure avvertiamo l'esigenza di ricordare ancora qualcuna delle cose dette, caro <persName>Timeo</persName>,</p>
   <p>come se l'avessimo tralasciata?</p>
   <p><persName>TIMEO</persName>: Nient'affatto, ma proprio queste sono le cose che sono state dette, <persName>Socrate</persName>.</p>
   <p><persName>SOCRATE</persName>: Ed ora, a proposito di questo Stato che abbiamo appena passato in rassegna, ascoltate quali sono i miei</p>
   <p><persName>Platone</persName></p>
   <p><persName>Timeo</persName></p>
<p>sentimenti nei suoi confronti. Il mio sentimento assomiglia a quello di chi, avendo osservato da qualche parte degli</p>
   <p>stupendi <name type="animal" xml:lang="la">animali</name>, sia rappresentati da una pittura sia realmente viventi, ma in riposo, provi il desiderio di osservarli in</p>
   <p>movimento e di vederli gareggiare in una di quelle lotte che sembrano adatte ai loro corpi: un identico sentimento io</p>
   <p>provo verso la città che abbiamo appena descritto. Infatti ascolterei volentieri qualcuno che esponesse con un discorso</p>
   <p>come essa affronta contro le altre città quelle gare che ogni città deve affrontare, e come nobilmente entra in guerra, e</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte fourni, en respectant les règles Zoomathia et les contraintes spécifiques :


<div type="book" n="5">
   <div type="chapter" n="136">
      <p>come nel fare la guerra mostra di avere ciò che si addice alla sua cultura ed educazione, sia nei fatti con le sue imprese, sia nei discorsi con i negoziati verso le singole città. Ma a questo proposito, <persName>Crizia</persName> ed <persName>Ermocrate</persName>, sono perfettamente consapevole di non essere capace di elogiare come si deve tali uomini e tale città.</p>
      <p>Per quanto mi riguarda non mi stupisco affatto: ma nutro la stessa opinione sia dei <name type="animal" xml:lang="la">poeti</name> che vissero anticamente, sia di quelli che vi sono ora, non perché disprezzi la stirpe dei <name type="animal" xml:lang="la">poeti</name>, ma perché è chiaro a chiunque che la stirpe di chi imita imiterà più facilmente e più nobilmente ciò in cui è stato allevato, mentre ciò che è al di fuori della propria educazione, se è difficile imitarlo nei fatti, è ancor più difficile imitarlo bene a parole.</p>
      <p>Quanto alla classe dei <name type="animal" xml:lang="la">sofisti</name>, li ritengo assolutamente esperti per quanto riguarda molti discorsi ed altre belle cose, ma nutro il timore che, siccome vagano di città in città senza avere in alcun luogo una loro dimora, siano incapaci di comprendere ciò che fanno o dicono i <name type="animal" xml:lang="la">filosofi</name> e gli <name type="animal" xml:lang="la">uomini politici</name>, quando agiscono in guerra e in battaglia e che con questi e con quelli negoziano sia nei fatti che a parole.</p>
      <p>Rimangono dunque le persone come voi, che ad un tempo partecipano - per natura ed educazione - del carattere degli uni e degli altri. Questo nostro <persName>Timeo</persName>, che proviene da quella città governata da ottime leggi che è <placeName>Locri</placeName> in <placeName>Italia</placeName>, non essendo</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (6/136), en respectant les règles Zoomathia et en priorisant les entités nommées zoologiques (bien que ce passage n'en contienne pas explicitement) :


<div type="book" n="6">
  <div type="chapter" n="136">
<p>secondo a nessuno fra quelli che abitano in quella città per ricchezza e per stirpe, da un lato ha esercitato le cariche e le
    magistrature più importanti fra quelle che vi sono nella città, e dall'altro ha raggiunto, a mio avviso, la vetta più alta di
    tutta la filosofia. Quanto a <persName>Crizia</persName>, noi tutti che siamo qui sappiamo che non ignora nessuna delle cose che
    diciamo. Riguardo all'indole e alla educazione di <persName>Ermocrate</persName>, dobbiamo affidarci alla testimonianza di molti
    secondo cui esse si conformano in modo adeguato a tutte queste cose.</p>
    <p>Perciò anche ieri, riflettendo, quando mi avete domandato di esporre il mio pensiero intorno allo Stato, volentieri vi ho
    reso questo favore, sapendo che nessuno potrebbe svolgere meglio di voi, se solo lo voleste, il seguito del discorso - infatti,
    dopo aver disposto lo Stato verso una degna guerra, soltanto voi fra quelli che vivono in questo tempo potrete assegnarle
    tutto ciò che le conviene -. Dopo aver detto ciò che mi era stato assegnato, a mia volta vi ho assegnato quelle cose che
    adesso dico. Avendo riflettuto fra di voi, avete deciso di comune accordo di ricambiarmi in questo momento l'ospitalità dei
    discorsi, ed io sono qui assolutamente ben disposto verso di essi e il più preparato fra tutti ad accoglierli.</p>
    <p><persName>ERMOCRATE</persName>: E certamente, come disse il nostro <persName>Timeo</persName>, o <persName>Socrate</persName>, nulla tralasceremo del nostro impegno, e non</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte de Platon (Timée 7/136), avec une attention particulière aux entités nommées Zoomathia et à la structure demandée :


<div type="book" n="7">
   <div type="chapter" n="136">
      <p>vi sarà alcun pretesto per non far ciò: sicché anche ieri, subito fuori di qui, dopo che arrivammo da <persName>Crizia</persName> nelle stanze
      per gli ospiti, dove anche alloggiammo, e ancora prima lungo la strada, riflettevamo proprio intorno a tali questioni.</p>
      <p>Questi dunque ci narrò una storia proveniente da un'<name type="plant">antica</name> tradizione: anche adesso raccontala a <persName>Socrate</persName>, <persName>Crizia</persName>, perché
      possa valutare se sia adatta o meno al nostro compito.</p>
      <p><persName>CRIZIA</persName>: Bisogna fare così , se anche il terzo compagno <persName>Timeo</persName> è d'accordo.</p>
      <p><persName>TIMEO</persName>: Sì , sono d'accordo.</p>
      <p><persName>CRIZIA</persName>: Ascolta, <persName>Socrate</persName>, un discorso certamente singolare, ma tutto vero, come lo raccontò un giorno <persName>Solone</persName>, (2)
      il più saggio dei sette.</p>
      <p>Era dunque parente ed assai amico con <persName>Dropide</persName>, nostro bisnonno, come dice anche lui stesso in molti luoghi della
      sua poesia: disse a <persName>Crizia</persName>, nostro nonno, come il vecchio a sua volta ricordava a noi, che grandi e meravigliose erano
      state le imprese di questa <placeName>città</placeName>, oscurate dal tempo e dalla morte degli uomini, ma una era la più grande fra tutte, la
      quale, se noi adesso richiameremo alla memoria, potremo in modo conveniente contraccambiare la tua benevolenza e
      nello stesso tempo potremo giustamente e veramente celebrare la <name type="deity">dea</name> nella sua festa solenne (3) come se elevassimo
      inni.</p>
      <p><persName>SOCRATE</persName>: Dici bene. Ma qual è questa impresa che <persName>Crizia</persName> narrava non come un racconto, ma come un qualcosa
      che un tempo è avvenuto realmente per opera della nostra <placeName>città</placeName>, secondo la versione tramandata da <persName>Solone</persName>?</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage demandé, en respectant les priorités Zoomathia (noms d'animaux, plantes, etc.) et la structure imposée :


<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>CRIZIA: Vi racconterò allora questa antica storia, così come l'ho ascoltata da un uomo non più giovane. Infatti allora Crizia, come disse, era ormai vicino ai novant'anni, mentre io avevo appena dieci anni: per noi era il giorno <placeName>Cureotide</placeName> delle <name type="deity">Apaturie</name>.</p>
    <p>Quell'usanza della festa che ogni volta coinvolge i bambini anche allora venne rispettata: i nostri padri stabilirono di assegnarci dei premi di poesia. Vennero letti molti carmi di molti poeti, e siccome in quel tempo i carmi di <persName>Solone</persName> erano nuovi, molti di noi bambini li cantammo.</p>
    <p>Dunque un tale delle tribù, vuoi perché allora la pensasse in quel modo, vuoi anche per rendere un tributo di riconoscenza a <persName>Crizia</persName>, disse che <persName>Solone</persName> gli sembrava il più saggio non solo nelle altre cose, ma anche nella poesia il più nobile di tutti i poeti.</p>
    <p>A questo punto il vecchio - lo ricordo perfettamente - si rallegrò assai e sorridendo disse: «Se, <persName>Aminandro</persName>, non si fosse occupato occasionalmente della poesia, ma avesse profuso tutte le sue energie come fanno gli altri, e avesse terminato quella storia che portò sin qui dall'<placeName>Egitto</placeName>, e non fosse stato costretto a trascurarla per le rivolte e gli altri mali che trovò quando fece ritorno qui da noi, a mio avviso né <persName>Esiodo</persName>, né <persName>Omero</persName>, né nessun altro poeta sarebbe mai stato più onorato di lui».</p>
    <p>«Qual era questa storia», chiese <persName>Aminandro</persName>, «o <persName>Crizia</persName>?» «Essa riguarda», rispose <persName>Crizia</persName>, «l'impresa più importante e senza dubbio più celebre fra
  </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="9">
   <div type="chapter" n="136">
      <p>tutte quelle che questa città compì, anche se a causa del tempo e per la morte di coloro che la compirono il racconto non giunse fino a noi».</p>
      <p>«Racconta dal principio», disse allora <persName>Aminandro</persName>, «che cosa diceva <persName>Solone</persName>, e come lo raccontava, e da quali persone lo aveva udito come veritiero».</p>
      <p>«Vi è in <placeName>Egitto</placeName>», prese a raccontare quello, «nel <placeName>Delta</placeName>, presso il cui vertice si divide il corso del <name type="animal" xml:lang="la">Nilo</name> un distretto denominato <placeName>Saitico</placeName>, e <placeName>Sais</placeName> è la città più importante di questo distretto - città da cui proveniva anche il re <persName>Amasis</persName> (5) -.</p>
      <p><name type="deity">Platone</name></p>
      <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
<p>Per gli abitanti una dea fu la fondatrice della città, e il suo nome in Egiziano è <name type="deity">Neith</name>, (6) mentre in Greco, come dicono loro, <name type="deity">Atena</name>: sono molto amici degli <persName>Ateniesi</persName> e in un certo senso dicono di essere ancora parenti con loro. <persName>Solone</persName> disse che, giunto in quel luogo, venne accolto con grandi onori presso di loro, e che avendo una volta domandato sui fatti antichi i sacerdoti più preparati intorno a tali questioni, scoprì che né lui stesso, né nessun altro greco era per così dire al corrente di tali fatti.</p>
      <p>E allora volendo spingerli verso i discorsi riguardanti eventi antichi cominciò a parlare di quei fatti che qui si pensa che siano i più antichi, e narrò di <persName>Foroneo</persName> (7) che si dice che sia il primo uomo, e di <persName>Niobe</persName>, e dopo il diluvio, di come <persName>Deucalione</persName> e <persName>Pirra</persName> (8) trascorsero la vita, e fece la genealogia dei loro discendenti, e ricordando i tempi</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="10">
  <p>cercò di calcolare in quali anni erano accaduti gli eventi di cui parlava. Allora uno dei sacerdoti assai vecchio disse: </p>
  <p>«<persName>Solone</persName>, <persName>Solone</persName>, voi Greci siete sempre bambini, e non esiste un Greco vecchio». E <persName>Solone</persName>, dopo aver ascoltato, </p>
  <p>chiese: «Come? Che cos'è questa cosa che dici?» «Siete tutti giovani», rispose il sacerdote, «nelle anime: infatti in esse </p>
  <p>non avete alcuna antica opinione che provenga da una primitiva tradizione e neppure alcun insegnamento che sia canuto </p>
  <p>per l'età. E questa è la ragione. Molte sono e in molti modi sono avvenute e avverranno le perdite degli uomini, le più </p>
  <p>grandi per mezzo del fuoco e dell'acqua, per moltissime altre ragioni altre minori. Quella storia che presso di voi si </p>
  <p>racconta, vale a dire che un giorno <name type="deity">Fetonte</name>, (9) figlio del <name type="deity">Sole</name>, dopo aver aggiogato il carro del padre, poiché non era </p>
  <p>capace di guidarlo lungo la strada del padre, incendiò tutto quel che c'era sulla terra, e lui stesso fu ucciso colpito da un </p>
  <p>fulmine, viene raccontata sotto forma di mito, ma in realtà si tratta della deviazione dei corpi celesti che girano intorno </p>
  <p>alla terra e che determina in lunghi intervalli di tempo la distruzione, mediante una grande quantità di fuoco, di tutto ciò </p>
  <p>che è sulla terra. Allora quanti abitano sui monti e in luoghi elevati e secchi muoiono più facilmente di quanti abitano </p>
  <p>presso i fiumi e il mare: e il <placeName>Nilo</placeName>, che ci è salvatore nelle altre cose, anche in quel caso ci salva da quella calamità</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (11/136), en respectant toutes les règles et en priorisant l'encodage des entités zoologiques et autres éléments demandés :


<div type="book" n="11">
  <div type="section" n="136">
<p>mediante l'inondazione. Quando invece gli dèi, purificando la terra con l'acqua, la sommergono, i <name type="animal" xml:lang="la">bifolchi</name> e i <name type="animal" xml:lang="la">pastori</name> che sono sui monti si salvano, mentre coloro che abitano nelle vostre città vengono trasportati dai fiumi nel <placeName>mare</placeName>. In questa regione né in quel tempo né mai l'acqua scorre dalle alture ai campi arati, ma, al contrario, scaturisce per natura tutta dalla terra. Di qui e per queste ragioni si dice che siano state conservate le più antiche tradizioni, ma in realtà in tutti i luoghi in cui il freddo eccessivo o il calore soffocante non lo impedisca, sempre esiste, ora di più ora di meno, la stirpe degli <name type="animal" xml:lang="la">uomini</name>. E tutte quante le cose che sono accadute presso di voi o qui o in altro luogo di cui abbiamo sentito notizia, se ve ne sia qualcuna che sia onorevole, o grande, o che si sia distinta per qualche altra ragione, sono state scritte qui nei templi e vengono conservate: ma non appena presso di voi e presso altri popoli viene inventato l'uso della scrittura e di tutto ciò che serve per la città, ecco che di nuovo, nel solito spazio di anni, come una malattia giunge il terribile diluvio dal cielo, e di voi lascia coloro che sono inesperti di lettere e di arti, sicché diventate di nuovo dal principio come giovani, non sapendo nulla né di ciò che accadde qui, né di ciò che accadde presso di voi, e che avvenne in tempi antichi. Dunque queste vostre <persName>genealogie</persName> che hai ora esposto, <persName>Solone</persName>, sono poco diverse dalle favole dei <name type="animal" xml:lang="la">bambini</name>,</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, en respectant toutes les règles et en priorisant les entités nommées Zoomathia :


<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>perché in primo luogo voi ricordate un solo diluvio della terra, mentre in precedenza ve ne sono stati molti, e in secondo</p>
    <p>luogo non sapete che nella vostra regione, presso di voi, ha avuto origine la stirpe più onorevole e più nobile di uomini,</p>
    <p>dai quali provenite tu e tutta la città che adesso è vostra, essendo allora rimasto un piccolo seme; ma voi lo ignorate</p>
    <p>perché i superstiti per molte generazioni morirono muti per non conoscere le lettere. In quel tempo, <persName>Solone</persName>, prima</p>
    <p>dell'immane rovina causata dalle acque, la città degli <placeName>Ateniesi</placeName> era la migliore in guerra e, soprattutto, sotto ogni punto di</p>
    <p>vista, era governata da ottime leggi: ad essa si attribuiscono le imprese più belle e le costituzioni migliori fra quelle di</p>
    <p>cui noi abbiamo accolto la tradizione sotto il cielo».</p>
    <p>Dopo aver ascoltato queste parole, <persName>Solone</persName> disse di meravigliarsi e</p>
    <p>di pregare con fervore i sacerdoti di esporgli con esattezza il seguito delle storie riguardanti i suoi antichi concittadini. Il</p>
    <p>sacerdote rispose: «Non vi è nessun problema, <persName>Solone</persName>, ma parlerò per te e per la vostra città, e soprattutto in onore alla</p>
    <p><name type="deity">dea</name> che ebbe in sorte la vostra e questa città, e le allevò ed educò, per prima la vostra mille anni fa, ricevendo il vostro</p>
    <p>seme da <name type="deity">Gea</name> ed <name type="deity">Efesto</name>,e in seguito questa città qui. Per quanto riguarda l'ordinamento di questa nostra città, nelle</p>
    <p>sacre scritture, vi è scritto il numero di ottomila anni. Quindi riguardo ai cittadini vissuti novemila anni fa ti mostrerò</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Platon (Timée 13/136) :


<div type="book" n="13">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>brevemente le leggi, e l'impresa più bella che essi compirono: un'altra volta con maggior precisione te le spiegherò tutte</p>
    <p>con maggior tranquillità, una dopo l'altra, ricavandole dagli scritti stessi. Presta dunque attenzione alle leggi mettendole</p>
    <p>in relazione a quelle di qui: infatti ora, in questo luogo, troverai molti esempi di quelle che allora erano presso di voi, in</p>
    <p>primo luogo la classe dei sacerdoti separata dalle altre, dopo di questa la classe degli artigiani, poiché ciascuna di per sé</p>
    <p>esercita il proprio mestiere senza mescolarsi ad un'altra, e ancora la classe dei pastori, dei cacciatori, dei contadini. E ti</p>
    <p>sei reso conto che la classe dei guerrieri è qui separata da tutte le classi: ad essi è stato ordinato dalla legge di non</p>
    <p>occuparsi di nient'altro se non delle questioni concernenti la guerra. E ancora, per quanto riguarda la forma della loro</p>
    <p>armatura, degli scudi e delle lance, con cui noi per primi fra i popoli dell'Asia ci siamo armati, fu la <name type="deity">dea</name> che ce la</p>
    <p>mostrò, come in quei luoghi a voi per primi. Quanto alla scienza, poi, puoi renderti conto di quanto impegno vi abbia</p>
    <p>profuso qui subito sin dal principio la legge riguardo a tutto l'ordinamento dell'universo fino all'arte divinatoria e medica</p>
    <p>volte alla salvaguardia della salute, ricavando da queste scienze divine quel che giova alle cose umane, e procurando</p>
    <p>tutte quelle altre discipline che seguono a queste. Allora la <name type="deity">dea</name>, dopo che fornì a voi per primi tutto questo ordinamento</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="14">
    <p>e disposizione vi diede una dimora, scegliendo il luogo in cui siete nati, tenendo conto del fatto che il clima mite delle stagioni che vi è in esso avrebbe fatto nascere uomini assai saggi: poiché la <name type="deity">dea</name> era amante della guerra e anche della scienza, dopo aver scelto quel luogo che potesse far nascere uomini il più possibile affini ad essa, in quel luogo dapprima li fece abitare.</p>
    <p>Dunque vivevate facendo uso di tali leggi, e ancor meglio eravate governati, superando tutti gli uomini in ogni virtù, com'era conveniente per la prole e gli allievi degli <name type="deity"> dèi</name>. Molte e grandi, pertanto, sono le imprese della vostra <placeName>città</placeName> che noi ammiriamo e che sono scritte qui, ma fra tutte ve n'è una che le supera per grandezza e valore:</p>
    <p>dicono infatti le scritture quanto grande fu quella potenza che la vostra <placeName>città</placeName> sconfisse, la quale invadeva tutta l'<placeName>Europa</placeName> e l'<placeName>Asia</placeName> nel contempo, procedendo dal di fuori dell'<foreign xml:lang="la">Oceano Atlantico</foreign>.</p>
<p>Allora infatti quel mare era navigabile, e davanti a quell'imboccatura che, come dite, voi chiamate <foreign xml:lang="la">colonne d'Ercole</foreign>, aveva un'<name type="island">isola</name>, e quest'<name type="island">isola</name> era più grande della <placeName>Libia</placeName> <quote>(11)</quote> e dell'<placeName>Asia</placeName> messe insieme: partendo da quella era possibile raggiungere le altre <name type="island">isole</name> per coloro che allora compivano le traversate, e dalle <name type="island">isole</name> a tutto il <placeName>continente</placeName> opposto che si trovava intorno a quel vero mare. Infatti tutto quanto è compreso nei limiti dell'imboccatura di cui ho</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (section 15/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="15">
    <p>parlato appare come un porto caratterizzato da una stretta entrata: quell'altro mare, invece, puoi effettivamente
      chiamarlo <foreign xml:lang="la">mare</foreign> e quella terra che interamente lo circonda puoi veramente e assai
      giustamente chiamarla <foreign xml:lang="la">continente</foreign>. In quest'<name type="place">isola</name> di
      <name type="place">Atlantide</name> vi era una grande e meravigliosa dinastia regale che dominava tutta l'
      <name type="place">isola</name> e molte altre <name type="place">isole</name> e parti del
      <foreign xml:lang="la">continente</foreign>: inoltre governavano le regioni della <name type="place">Libia</name> che
      sono al di qua dello stretto sino all'<name type="place">Egitto</name>, e l'<name type="place">Europa</name> sino alla
      <name type="place">Tirrenia</name>. Tutta questa potenza, radunatasi insieme, tentò allora di colonizzare con un solo
      assalto la vostra regione, la nostra, e ogni luogo che si trovasse al di qua dell'imboccatura.</p>
    <p>Fu in quella occasione, <persName>Solone</persName>, che la potenza della vostra città si distinse nettamente per
      virtù e per forza dinanzi a tutti gli uomini: superando tutti per coraggio e per le arti che adoperavano in guerra,
      ora guidando le truppe dei <foreign xml:lang="la">Greci</foreign>, ora rimanendo di necessità sola per l'abbandono da
      parte degli altri, sottoposta a rischi estremi, vinti gli invasori, innalzò il trofeo della vittoria, e impedì a
      coloro che non erano ancora schiavi di diventarlo, mentre liberò generosamente tutti gli altri, quanti siamo che
      abitiamo entro i confini delle colonne d'<name type="deity">Ercole</name>.</p>
    <p>Dopo che in seguito, però, avvennero terribili terremoti e diluvi, trascorsi un solo giorno e una sola notte
      tremendi, tutto il vostro esercito sprofondò insieme nella terra e allo stesso modo l'<name type="place">isola</name> di
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte fourni, en respectant les entités nommées Zoomathia et la structure demandée :


<div type="book" n="16">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>Atlantide scomparve sprofondando nel mare: perciò anche adesso quella parte di mare è impraticabile e inesplorata, poiché lo impedisce l'enorme deposito di fango che <foreign xml:lang="it">che che</foreign> vi è sul fondo formato dall'isola quan- do si adagiò sul fondale».</p>
<p>Queste parole che hai ascoltato, <persName>Socrate</persName>, riassunte per sommi capi, sono quelle pronunciate dal vecchio <persName>Crizia</persName>, secondo la versione dì <persName>Solone</persName>: mentre ieri tu parlavi dello Stato e degli uomini che delineavi, rimanevo meravigliato richiamando alla memoria proprio le cose che ora ho raccontato e osservando che per una incredibile coincidenza avevi in gran parte perfettamente aderito con quelle cose che disse <persName>Solone</persName>.</p>
<p>Tuttavia non volli parlare in quel momento perché a causa del tempo trascorso non me le ricordavo abbastanza. Pensai allora che, prima di parlare, sarebbe stato meglio riprendere con esattezza tutto quanto dentro di me. Per questo motivo accettai subito le cose che mi erano state ordinate di dire, pensando che avremmo convenientemente superato quella che è la più grande difficoltà in tutte le discussioni di questo genere, vale a dire l'esposizione di un racconto che si adatti agli scopi proposti.</p>
<p>Così, come costui diceva, ieri, non appena uscii di qui, riportai a costoro le cose che mi ricordavo, poi, congedandomi e riflettendo con attenzione durante la notte, ho richiamato quasi tutto alla memoria.</p>
<p>E proprio vero quel che si dice, e cioè che quanto si apprende</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="17">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>da <name type="animal" xml:lang="la">bambini</name> si ricorda in modo mirabile. Infatti ciò che ho udito ieri, non so se sarei in grado di richiamarlo di nuovo tutto alla memoria: quanto invece a queste cose che ho ascoltato già da molto tempo, mi meraviglierei assai se qualcosa di esse mi fosse sfuggita.</p>
    <p>Io in quel tempo le ascoltavo con molto piacere e come un passatempo, e il vecchio volentieri mi insegnava mentre io lo interrogavo di frequente, sicché mi sono rimaste impresse come pitture indelebili a fuoco: a costoro subito dissi fin da questa mattina queste stesse cose, perché avessero abbondanza di discorsi insieme a me.</p>
    <p>Ora dunque, ed è la ragione per cui è stato detto tutto ciò, sono pronto a riferire, <persName>Socrate</persName>, non soltanto per sommi capi, ma ciascuna cosa proprio nel modo in cui l'ho ascoltata: quanto ai cittadini e alla città che tu ieri ci hai delineato come in una favola, ora trasferendoli nella realtà, li metteremo qui, come se quella città fosse proprio questa, e diremo che i cittadini che hai mentalmente rappresentato sono quei nostri reali progenitori di cui ha parlato il sacerdote.</p>
    <p>Saranno del tutto concordi e non diremo un assurdo affermando che essi sono proprio quelli che vissero allora. Dividendoci i compiti, cercheremo tutti quanti insieme di realizzare convenientemente, per quanto ci è possibile, quanto ci hai ordinato di fare.</p>
    <p>Bisogna dunque vedere, <persName>Socrate</persName>, se questo discorso corrisponde alle nostre intenzioni, oppure se al posto di questo si deve cercarne un altro.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, en respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="book" n="18">
  <div type="chapter" n="1">
    <p><persName>Socrate</persName>: E, <persName>Crizia</persName>, quale altro migliore argomento si potrebbe prendere in cambio di questo, che per l'affinità si adatta perfettamente al presente sacrificio della <name type="deity">dea</name>, e che è di enorme importanza perché è un racconto che non è il prodotto della fantasia, ma una storia vera? Come e da dove piglieremo altri discorsi, se abbandoniamo questo? Non è possibile, ma confidando in una buona sorte bisogna che voi parliate, ed io standomene tranquillo per i discorsi di ieri, a mia volta vi ascolti.</p>
    <p><persName>Crizia</persName>: Presta attenzione, <persName>Socrate</persName>, all'ordine dei doni ospitali che abbiamo preparato per te, come l'abbiamo predisposto. Abbiamo deciso che <persName>Timeo</persName>, poiché fra noi è il più esperto di fenomeni celesti, e quello che ha speso più energie nello studio della natura dell'universo, cominci per primo a parlare sulla natura dell'universo e termini con la natura dell'<name type="animal" xml:lang="la">uomo</name>. Dopo di lui io, come se ricevessi da costui gli <name type="animal" xml:lang="la">uomini</name> generati dalla sua parola - di cui alcuni sono stati egregiamente educati da te -, li conduco secondo la storia e la legge di <persName>Solone</persName> dinanzi a noi come fossimo dei giudici, e li nomino cittadini di questa città come se fossero gli <placeName>Ateniesi</placeName> di allora che la tradizione delle sacre scritture ha riportato alla luce dall'oscurità; e per il resto farò ormai discorsi su di loro come se fossero cittadini e <placeName>Ateniesi</placeName>.</p>
    <p><persName>Socrate</persName>: In modo compiuto e con estrema chiarezza mi pare di ricevere in cambio il banchetto imbandito di</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux consignes fournies :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="19">
    <p>discorsi. Dunque è compito tuo parlare, <persName>Timeo</persName>, ma non prima di aver invocato, secondo la consuetudine, gli <name type="deity"> dèi</name>.</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Ma, <persName>Socrate</persName>, tutti quanti, anche quelli che partecipano in piccola misura della saggezza fanno così , ovvero prima di intraprendere qualsiasi affare, piccolo o grande che sia, sempre invocano la divinità: e noi, che stiamo per fare dei ragionamenti intorno all'<name type="animal">universo</name>, vale a dire se è nato o se è privo della nascita, se non deliriamo completamente, dobbiamo di necessità invocare gli <name type="deity"> dèi</name> e le <name type="deity">dee</name>, e pregarli di poter dire tutto assolutamente secondo il loro pensiero, ma anche in conformità con il nostro. E così si invochino gli <name type="deity"> dèi</name>: dobbiamo d'altra parte invocare questa nostra fatica, perché più facilmente voi apprendiate, mentre io vi possa spiegare meglio quello che penso sulle questioni che si sono stabilite.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><persName>Timeo</persName></p>
<p>A mio avviso si devono innanzitutto distinguere queste cose: che cos'è ciò che sempre è e non ha nascita, e che cos'è ciò che sempre si genera, e che mai non è? L'uno si apprende con l'intelligenza e mediante il ragionamento, poiché è sempre allo stesso modo, l'altro si congettura con l'opinione mediante la sensazione irrazionale, poiché si genera e muore, e in realtà non è mai.</p>
    <p>Tutto ciò che è generato si genera necessariamente per una causa: infatti per ogni cosa è impossibile generarsi senza una causa.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="20">
  <div type="chapter" n="136">
<p>Quando l’<persName>artefice</persName>, rivolgendo il suo sguardo verso ciò che è sempre allo stesso modo e servendosi di una tale entità
    come di un modello, realizza la forma e la proprietà di qualche cosa, è necessariamente bello tutto quello che in questo
    modo realizza.</p>
    <p>Non è bello se invece ha prestato attenzione a ciò che è soggetto a generazione, servendosi appunto di un modello
    generato. Dunque, riguardo a tutto il cielo - o <foreign xml:lang="grc">κόσμος</foreign> o come lo si preferisca chiamare, così
    noi possiamo chiamarlo - bisogna innanzitutto considerare di esso ciò che abbiamo stabilito di dover considerare in principio riguardo ad ogni
    cosa, vale a dire se è sempre, e non ha alcun principio di nascita, oppure si è generato traendo origine da un qualche
    principio.</p>
    <p>è nato: infatti si può vedere e toccare, è fornito di un corpo, e tali proprietà sono tutte cose sensibili, e ciò che
    è sensibile, che si coglie con l’opinione mediante la sensazione, è evidentemente soggetto a divenire e generato. D’altra
    parte ciò che è nato diciamo che necessariamente si è generato per una qualche causa. è tuttavia impossibile trovare il
    fattore e il padre dell’universo, e, una volta trovatolo, indicarlo a tutti. Proprio questo dobbiamo considerare di esso,
    vale a dire in base a quale dei due modelli l’<persName>artefice</persName> lo realizzò, se guardando a quello che è allo stesso modo e identico,
    oppure a quello generato. Se questo <name type="animal" xml:lang="la">mondo</name> è bello e l’<persName>artefice</persName> è buono è chiaro che guardò al modello eterno: altrimenti,</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos instructions pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="21">
    <p>ma non è neppure lecito dirlo, a quello generato. è chiaro ad ognuno che rivolse il suo sguardo al modello eterno, poiché</p>
    <p>è il più bello fra i mondi generati, e l'artefice, fra le cause, quella migliore. Generato in questo modo, il mondo è stato</p>
    <p>realizzato sulla base di quel modello che può essere appreso con la ragione e l'intelletto e che è sempre allo stesso</p>
    <p>modo: stando così le cose, vi è assoluta necessità che che questo mondo sia ad immagine di qualcosa. La cosa più</p>
    <p>importante in ogni questione è quella di cominciare dal principio naturale. Così allora si deve distinguere l'immagine dal</p>
    <p>suo modello, come se i discorsi fossero parenti di quelle cose di cui sono interpreti: i discorsi, dunque, intorno a ciò che</p>
    <p>è saldo e fisso ed evidente all'intelletto sono saldi e sicuri, e per quanto è possibile, conviene che siano inconfutabili e</p>
    <p>invincibili e nulla di ciò deve mancare. Quanto allora a quei discorsi che si riferiscono a ciò che raffigura quel modello,</p>
    <p>ed è a sua immagine, essi sono verosimili e in proporzione a quegli altri: perché come l'essenza sta alla generazione,</p>
    <p>così la verità sta alla fede. Se dunque, <persName>Socrate</persName>, poiché sono state dette molte cose cose riguardo a svariate questioni</p>
    <p>concernenti gli <name type="deity">dèi</name> e la generazione dell'universo, non siamo in grado di offrirti dei discorsi assolutamente e</p>
    <p>perfettamente congruenti fra loro ed esatti, non ti stupire: ma purché non ti offriamo discorsi meno verosimili di altri,</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles Zoomathia et aux directives fournies :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="22">
<p>bisogna contentarsi ricordando che io che parlo e voi che giudicate abbiamo natura umana, sicché intorno a tali
    questioni ci conviene accettare un mito verosimile, e non cercare più lontano.</p>
    <p><persName>SOCRATE</persName>: Perfetto, <persName>Timeo</persName>, e allora bisogna accettare assolutamente le cose come tu ci consigli di fare: intanto con
    grande piacere abbiamo accolto il tuo esordio, e ora continua e fa' che noi ascoltiamo il canto.</p>
    <p><persName>TIMEO</persName>: Diciamo dunque per quale ragione l'artefice realizzò la generazione e quest'universo. Egli era buono, e in
    chi è buono non si genera mai alcuna invidia riguardo a nessuna cosa: essendone dunque esente, volle che tutto fosse
    generato, per quanto era possibile, simile a lui. Se si accettasse da uomini assennati questa ragione come quella più
    fondata della generazione e del cosmo, la si accetterebbe nel modo più corretto.</p>
    <p>Volendo infatti il <name type="deity">dio</name> che tutte le cose fossero buone, e nessuna, per quanto possibile, cattiva, prendendo così
    quanto vi era di visibile e non stava in quiete, ma si muoveva sregolatamente e disordinatamente, dallo stato di disordine lo
    riportò all'ordine, avendo considerato che l'ordine fosse assolutamente migliore del disordine. Non era lecito e non è
    possibile all'essere ottimo fare altro se non ciò che è più bello: ragionando dunque trovò che dalle cose che sono
    naturalmente visibili non si sarebbe otuto trarre un tutto che non avesse intelligenza e che fosse più bello di un tutto</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage du *Timée* de Platon (23/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="23">
    <p>provvisto di intelligenza, e che inoltre era impossibile che qualcosa avesse intelligenza ma fosse separato dall'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>. In
virtù di questo ragionamento, ordinando insieme l'intelligenza nell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> e l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> nel <name type="body">corpo</name> realizzò l'<placeName>universo</placeName>, in
modo che l'opera da lui realizzata fosse la più bella e la migliore per natura.Così
dunque, secondo un ragionamento
verosimile dobbiamo dire che questo <name type="world">mondo</name> è un essere vivente dotato di <name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, di intelligenza, e in verità generato
grazie alla provvidenza del <name type="deity">dio</name>.</p>
    <p>Stabilita questa cosa dobbiamo dire quel che segue, e cioè a somiglianza di quale <name type="animal" xml:lang="la">animale</name>, fra gli esseri viventi,
l'<persName>artefice</persName> lo realizzò. Certamente non penseremo che sia stato fatto a somiglianza di nessuno di quelli che sono sotto
forma di parte - poiché essendo simile a ciò che è incompiuto, non potrebbe mai essere bello -, ma noi stabiliamo che
esso sia fra tutte le cose più simile a ciò di cui fanno parte gli altri esseri viventi, sia presi singolarmente sia nei loro
generi. Infatti quello contiene in sé tutti gli <name type="animal" xml:lang="la">animali</name> dotati di intelligenza, come questo <name type="world">mondo</name> riunisce noi e tutti gli altri
esseri visibili. Volendo il <name type="deity">dio</name> che questo <name type="world">mondo</name> rassomigliasse il più possibile al più bello e al più perfetto fra gli esseri
intellegibili, realizzò un solo essere visibile che avesse al suo interno tutti quegli esseri che gli fossero per natura affini.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (section 7) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="24">
<p>Dunque abbiamo detto giustamente che il cielo è uno solo, oppure era più giusto affermare che sono molti e infiniti?</p>
    <p>Esso è uno solo, se è stato fabbricato secondo il modello. Infatti quello che contiene tutti quanti gli esseri
    intellegibili non potrebbe mai essere secondo dopo un altro: altrimenti, a sua volta, vi dovrebbe essere un altro essere
    che contenga quei due, di cui appunto quei due sarebbero parte, e dunque sarebbe più corretto dire che esso non
    rassomiglia a quelli ma a ciò che li contiene.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
    <p>Perché allora questo mondo fosse simile, nella sua unicità, all'essere vivente perfetto, per questa ragione, l'artefice
    non fece né due né infiniti mondi, ma quest'unico cielo, unigenito e generato, che è e ancora sarà.</p>
    <p>Ciò che è generato dev'essere corporeo, visibile e tangibile, ma nulla potrebbe mai essere visibile se è separato dal
    <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, né tangibile senza qualcosa di solido, e non può esserci solido senza <name type="plant" xml:lang="la">terra</name>.</p>
    <p>Di qui, cominciando a realizzare il corpo dell'universo, lo fece di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e di <name type="plant" xml:lang="la">terra</name>. Tuttavia non è possibile unire due
    soli elementi senza disporre di un terzo: dunque in mezzo vi dev'essere un legame che li unisca entrambi. Fra i legami il
    più bello è quello che faccia, per quanto è possibile, un'unica cosa di sé e dei termini legati insieme; ed è la proporzione
    che realizza ciò nel modo migliore.</p>
    <p>Perché quando di tre numeri, o masse, o potenze che siano, il medio sta all'ultimo come il primo sta al medio, e</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (25/136), avec une attention particulière aux entités nommées Zoomathia et à la structure demandée :


<div type="book" n="25">
  <div type="section" n="13">
    <p>d'altra parte il medio sta al primo come l'ultimo sta al medio, allora il medio, divenendo primo e ultimo, e l'ultimo e il primo divenendo medi, così accadrà che tutti diventino necessariamente la stessa cosa, e diventando la stessa cosa fra loro, saranno tutti un'<foreign xml:lang="it">un</foreign>ità.</p>
    <p>Se dunque il <name type="bodyPart">corpo</name> dell'<name type="deity">universo</name> doveva essere piano e senza alcuna profondità, un solo medio bastava ad unire gli elementi a lui congiunti e se stesso: ora invece, conveniva che esso avesse <name type="bodyPart">corpo</name> solido, e i <name type="bodyPart">corpi</name> solidi non li congiunge in armonia un solo medio, ma sempre insieme due medi.</p>
    <p>Così il <persName>dio</persName>, avendo posto <name type="animal" xml:lang="la">aqua</name> e <name type="animal" xml:lang="la">aer</name> in mezzo al <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> e alla <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, e componendoli fra di loro, per quanto era possibile, secondo la stessa proporzione, in modo che come il <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> stava all'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name>, così l'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name> stava all'<name type="animal" xml:lang="la">aqua</name>, e come l'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name> stava all'<name type="animal" xml:lang="la">aqua</name> così l'<name type="animal" xml:lang="la">aqua</name> stava alla <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, unì insieme e compose il <name type="placeName">cielo</name> visibile e tangibile.</p>
    <p>E in questo modo e mediante questi quattro elementi il <name type="bodyPart">corpo</name> del <name type="placeName">mondo</name> fu generato, secondo un'<name type="plant">armonica</name> proporzione, ed ebbe tale amicizia che riunito in se stesso non può essere sciolto da nient'altro se non da colui che lo legò insieme.</p>
    <p>La composizione del <name type="placeName">mondo</name> ha assunto in sé ciascuno di questi quattro elementi, presi nella loro totalità. L'<persName>artefice</persName> lo formò mediante tutto il <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name>, tutta l'<name type="animal" xml:lang="la">aqua</name>, e tutta l'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name> e tutta la <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, senza lasciare fuori nessuna parte o proprietà</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon, en tenant compte des contraintes spécifiques du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>di nessun elemento, e innanzitutto lo concepì perché l'essere vivente fosse, nella sua totalità il più possibile perfetto e composto di parti perfette, inoltre perché fosse uno, dal momento che non era stato lasciato nulla da cui si potesse generare un altro simile, ed infine affinché non fosse soggetto a vecchiaia e a malattia, tenendo conto che ad un corpo così formato il caldo e il freddo e tutti quanti gli agenti dotati di intense energie, circondandolo dall'esterno e assalendolo intempestivamente, lo dissolvono e lo fanno morire infliggendogli malattie e vecchiaia.</p>
    <p>Per questa ragione e in base a tale considerazione egli ha formato quest'unico tutto, costituito da tutti gli elementi, perfetto e immune da vecchiezza e malattia. Quindi gli assegnò una forma adatta e affine.</p>
    <p>All'essere vivente che doveva contenere in sé tutti i viventi conveniva una forma che contenesse in sé tutte quante le forme. Perciò lo arrotondò a forma di sfera, ugualmente distante in ogni punto dal centro alle sue estremità, in un'orbita circolare, che è fra tutte le forme la più perfetta e la più simile a se stessa, avendo pensato che il simile fosse di gran lunga più bello del dissimile.</p>
    <p>Lisciò con cura tutt'intorno la sua superficie esterna per molte ragioni. Infatti non aveva nessun bisogno di occhi, dal momento che all'esterno non era rimasto nulla da vedere, né d'orecchi, poiché non vi era nulla da udire: e intorno non vi</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="27">
<p>era aria che chiedesse di essere respirata, e neppure aveva bisogno di un qualche organo per ricevere in sé il nutrimento,
    <pb n="136"/>
    né per espellere i residui. Nulla infatti poteva lasciare andare via, e nulla gli si aggiungeva da nessuna parte - d'altronde
    al di fuori non vi era niente -, ma il mondo è stato generato ad arte per cui procura da solo a se stesso il nutrimento
    mediante la sua corruzione, e tutto agisce e patisce da sé e per sé: il suo ordinatore ritenne infatti che esso sarebbe stato
    migliore se fosse bastato a se stesso che se avesse avuto bisogno di altri. Quanto alle mani, che non gli sarebbero servite
    per prendere o lasciare qualcosa, il dio non ha ritenuto di dovergliele aggiungere inutilmente, né i piedi, né quanto in
    genere viene utilizzato per camminare. Gli ha invece assegnato un movimento che si adatta al suo corpo, e cioè quello
    fra i sette che riguarda maggiormente l'intelligenza e il pensiero. Perciò facendo girare intorno nello stesso modo, nella
    stesso punto e in se stesso, lo fece muovere di un moto circolare, gli tolse tutti e sei i movimenti e lo realizzò in modo
    che fosse privo degli errori di quelli. E non avendo bisogno di piedi per questa rotazione, lo generò senza gambe e senza
    piedi.</p>
    <p>Tale fu il ragionamento che il <persName>dio</persName> che sempre è formulò riguardo al <persName>dio</persName> che un giorno sarebbe stato, e così
    fece un corpo liscio e uniforme, in ogni punto ugualmente distante dal centro, e intero e perfetto e composto di corpi perfetti:</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="28">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>posta l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> in mezzo ad esso, cercò di stenderla in ogni direzione, e addirittura dal di fuori ricoprì con essa il <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpo</name>, e realizzò un <name type="celestial" xml:lang="la">cielo</name> circolare che si muove tutt'intorno, unico e deserto, per sua virtù in grado di accompagnarsi da sé e di non aver bisogno di nessun altro, buon conoscitore ed amico di se stesso.</p>
    <p>Per tutte queste ragioni felice generò quel <name type="deity">dio</name>.</p>
    <p>Quanto all'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, il <name type="deity">dio</name> non la fabbricò più giovane del <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpo</name>, così come adesso facciamo noi, cominciando a parlarne dopo: non permise infatti che nell'atto di unirsi insieme, il più vecchio fosse comandato dal più giovane.</p>
    <p>Ma noi che prendiamo parte in larga misura della sorte anche a caso parliamo.</p>
    <p>Il <name type="deity">dio</name> prima del <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpo</name> formò l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> e la generò più vecchia per generazione e per virtù, in modo che fosse padrona del <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpo</name> e questi obbedisse.</p>
    <p>La generò formata di tali elementi e in base a tale criterio. Dell'<name type="substance" xml:lang="la">essenza</name> indivisibile e che è sempre allo stesso modo e di quella divisibile che si genera nei <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpi</name>, da tutte e due, dopo averle mescolate, formò una terza specie di <name type="substance" xml:lang="la">essenza</name> intermedia, che prende parte della natura del medesimo e dell'altro, e così la pose in mezzo tra l'<name type="substance" xml:lang="la">essenza</name> indivisibile e quella divisibile secondo i <name type="bodyPart" xml:lang="la">corpi</name>: e dopo averle prese tutte e tre, le mescolò in una sola specie collegando a forza la natura dell'altro, che rifiutava di mescolarsi, con quella del medesimo.</p>
    <p>Mescolando queste due nature con l'<name type="substance" xml:lang="la">essenza</name>, e di tre</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (29/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="29">
    <p>facendone una sola, divise di nuovo questa totalità in quante parti conveniva, risultando ciascuna dalla mescolanza del
      medesimo, dell'altro e dell'essenza.</p>
    <p>Cominciò a dividere così : prima tolse dal tutto una parte, dopo di questa tolse una doppia della prima, quindi una
      terza, una volta e mezzo più grande della seconda e il triplo della prima, poi una quarta doppia della seconda, una quinta
      tripla della terza, una sesta che era otto volte la prima, una settima ventisette volte più grande della prima.</p>
    <p>Dopo di ciò, riempì gli intervalli doppi e tripli, tagliando ancora dal tutto altre parti e ponendole in mezzo a questi intervalli,
      sicché in ciascun intervallo vi fossero due medi, ed uno superasse gli estremi e fosse superato della stessa frazione di
      ciascuno di essi, mentre l'altro superasse e fosse superato dallo stesso numero.</p>
    <p>Originandosi da questi legami nei precedenti intervalli nuovi intervalli di uno e mezzo, di uno e un terzo, e di uno e un ottavo,
      riempì tutti gli intervalli di uno e un terzo con l'intervallo di uno e un ottavo, lasciando una piccola parte di ciascuno di
      essi, in modo che l'intervallo lasciato di questa piccola parte fosse definito dai valori di un rapporto numerico, come
      duecentocinquantasei sta a duecentoquarantatré.</p>
    <p>Così riuscì ad impiegare tutta quella mescolanza da cui aveva operato queste divisioni.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé de la traduction latine du *Timée* de Platon :


<div type="book" n="30">
  <div type="chapter" n="136">
<p>Dopo che ebbe diviso in due, secondo la lunghezza, tale composizione, ed ebbe adattato una parte all'altra nel loro
      punto mediano in forma di x, le piegò in circolo nello stesso punto, congiungendo fra di loro le estremità di ciascuna nel
      punto di incontro opposto alla loro intersezione, e vi impresse un movimento di rotazione uniforme nel medesimo
      spazio, e uno dei due circoli lo fece esterno, mentre l'altro interno.<note>(18)</note></p>
    <p>Destinò il movimento del circolo esterno al movimento della natura del medesimo, e quello del circolo interno al
      movimento della natura dell'altro. E rivolse il movimento della natura del medesimo secondo il lato di un
      <foreign xml:lang="grc">τρίγωνον</foreign>, verso destra, mentre il movimento della natura dell'altro secondo la
      diagonale verso sinistra.</p>
    <p>Infine conferì potere al movimento del medesimo e del simile: lasciò che esso fosse uno ed indivisibile, mentre
      divise sei volte il movimento interno facendone sette circoli disuguali, secondo gli intervalli del doppio e del
      triplo, in modo che fossero tre per ciascuna parte. E a questi circoli comandò che si muovessero in senso opposto
      gli uni agli altri, e che tre avessero uguale velocità, mentre gli altri quattro avessero velocità disuguale l'uno
      rispetto all'altro e rispetto agli altri tre, ma che tutti girassero secondo un criterio logico.</p>
    <p>Dopo che l'intera struttura dell'anima fu generata secondo il pensiero del suo artefice, compose allora dentro di essa</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage de Platon (Timée 31/136) :


<div type="book" n="31">
   <div type="section" n="136">
<p>tutta la parte corporea, e unì anima e corpo armonizzando insieme i due centri: e l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, estendendosi dal centro in
         ogni direzione sino all'estremità del cielo e avvolgendolo esternamente tutt'intorno, per poi rivolgersi essa stessa in se
         stessa, diede origine ad un principio divino di incessante e intelligente vita per tutta la durata del tempo. E il corpo del
         cielo fu generato visibile, e l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> invisibile; ma l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, prendendo parte della ragione e dell'armonia, è la migliore fra
         le cose generate dal migliore degli esseri intellegibili ed eterni. Poiché essa risulta dalla mescolanza di queste tre parti,
         ovvero la natura del medesimo, quella dell'altro e dell'<foreign xml:lang="grc">ἐσσία</foreign>, ed essendo divisa e collegata in modo ben proporzionato,
         e rivolgendosi in se stessa, quando viene a contatto con un qualcosa che abbia natura corruttibile o indivisibile,
         muovendosi tutta quanta in sé dice a che cosa quel qualcosa sia uguale e da che cosa sia diverso, e soprattutto perché,
         dove, come, e quando, avviene alle cose generate di essere o di subire, sia fra dì loro, sia in relazione a quelle che sono
         sempre le stesse. Questo ragionamento diviene allo stesso modo vero sia che si riferisca a quello che è l'altro, sia a
         quello che è il medesimo, procedendo in ciò che si muove da sé senza voce né suono.
         Quando si riferisce al sensibile, e il circolo dell'altro, muovendosi con regolarità, rende consapevole tutta l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>,</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé de la traduction latine du *Timée* de Platon :


<div type="book" n="32">
   <div type="chapter" n="136">
      <p>allora nascono opinioni e credenze solide e vere: quando si riferisce al razionale, e il circolo del medesimo, correndo rapidamente, lo indica, allora di necessità giunge al suo compimento la mente e la scienza. E se qualcuno dicesse che ciò in cui nascono queste due conoscenze sia diverso dall'<name type="soul">anima</name>, dirà tutto tranne che la verità.</p>
      <p>Non appena il <persName>padre</persName> che lo aveva generato osservò muoversi e vivere questo <name type="world">mondo</name> che era stato fatto ad immagine degli eterni <name type="deity">dèi</name>, si rallegrò e pieno di gioia pensò di renderlo ancora più simile al modello. Come dunque esso è un essere vivente eterno, così, per quanto gli era possibile, cercò di renderne tale anche questo tutto. Dunque la natura di quell'essere è eterna, e questo non era possibile applicarlo completamente a questo <name type="world">mondo</name> generato: pensò allora di realizzare un'immagine mobile dell'<foreign xml:lang="la">aeternitas</foreign>, e, ordinando il <name type="celestial">cielo</name>, fa dell'<foreign xml:lang="la">aeternitas</foreign> che rimane nell'unità un'immagine eterna che procede secondo il numero, e che noi abbiamo chiamato <foreign xml:lang="la">tempus</foreign>. E i giorni e le notti, e i mesi e gli anni, che non esistevano prima che il <name type="celestial">cielo</name> fosse generato, fece allora in modo che essi nascessero nel momento in cui componeva il <name type="celestial">cielo</name>.</p>
      <p>Tutte queste sono parti di <foreign xml:lang="la">tempus</foreign>, e "<foreign xml:lang="la">erat</foreign>" e "<foreign xml:lang="la">erit</foreign>" sono specie generate di <foreign xml:lang="la">tempus</foreign> che noi senza saperlo attribuiamo in modo scorretto all'<name type="essence">essenza</name> eterna. Diciamo infatti che essa <foreign xml:lang="la">erat</foreign>, <foreign xml:lang="la">est</foreign>, e <foreign xml:lang="la">erit</foreign>, ma secondo un ragionamento</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée 33/136) selon les règles du projet Zoomathia, en respectant toutes les contraintes :


<div type="book" n="33">
  <div type="section" n="1">
    <p>veritiero soltanto <quote>"l'è"</quote> si adatta all'essenza eterna, mentre <quote>"l'era"</quote> e il <quote>"sarà"</quote> conviene dirle a proposito della generazione</p>
    <p>che procede nel tempo: si tratta infatti di due movimenti, mentre ciò che è sempre allo stesso modo ed immobile non</p>
    <p>conviene che diventi attraverso il tempo né più vecchio né più giovane, né che sia mai diventato, né che ora diventi, e</p>
    <p>neppure che sarà in avvenire.</p>
    <p>In sintesi non gli si può conferire nessuna di quelle proprietà che la generazione applica a quelle cose che si</p>
    <p>muovono sul piano del sensibile, ma queste, invece, sono forme del tempo che imita l'eternità e si muove in circolo</p>
    <p>secondo il numero. Ed inoltre noi usiamo tali espressioni: <quote>"ciò che è divenuto è divenuto"</quote>, <quote>"ciò che diviene è</quote></p>
    <p>diveniente</p>
    <p>, e ancora <quote>"ciò che diventerà diventerà"</quote>, <quote>"ciò che non è non è"</quote>, e tuttavia di queste espressioni nessuna è</p>
    <p>esatta. Ma nella presente circostanza non è forse ancora giunto il momento opportuno per esaminare attentamente tali</p>
    <p>questioni.</p>
    <p>Il tempo dunque è nato insieme al cielo, in modo che, generati insieme, insieme anche si dissolvano, se mai avvenga</p>
    <p>una loro dissoluzione, e fu fatto sulla base del modello dell'eterna natura, perché, per quanto è possibile, le somigli: il</p>
    <p>modello esiste per tutta l'eternità, mentre il cielo sino alla fine per tutto il tempo è esistito, esiste, ed esisterà. In base</p>
    <p>allora a questo ragionamento e pensiero del dio sulla nascita del tempo, perché il tempo fosse generato, furono generati</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="34">
  <div type="chapter" n="9">
    <p>il sole, la luna, e altri cinque astri che si chiamano pianeti, per distinguere e custodire i numeri del tempo: il dio, avendo
      formato i corpi per ciascuno di essi, i quali erano sette, li pose nelle sette orbite in cui si muoveva il circolo dell'altro,
      ovvero la luna nella prima orbita intorno alla terra, il sole nella seconda sopra la terra, la stella del mattino e l'astro che
      <name type="deity">Platone</name>
    </p>
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign>
    </p>
<p>si dice sacro ad <name type="deity">Hermes</name> nell'orbita uguale per velocità a quella del sole, ma che ha direzione contraria rispetto ad essa.
      Sicché il sole, e l'astro sacro ad <name type="deity">Hermes</name>, e la stella del mattino si raggiungono e allo stesso modo sono raggiunti
      l'uno dall'altro.</p>
    <p>Quanto agli altri pianeti, se si volesse spiegare dove il dio li collocò e per quale ragione, questa appendice
      risulterebbe più faticosa della stessa materia per cui se ne parla. Dunque queste cose, se avremo tempo, saranno forse
      oggetto di una degna trattazione più tardi. Dopoché ciascuno degli astri, che sono necessari per la formazione del
      tempo, giunse nell'orbita che gli era più adatta, e i loro corpi, collegati con legami animati, divennero esseri viventi, e
      appresero il loro compito, allora secondo il movimento dell'altro che è obliquo e passa attraverso il movimento del
      medesimo e ne è dominato, gli uni percorsero un'orbita maggiore, gli altri un'orbita minore, e quelli che percorrevano
      un'orbita minore erano più rapidi, quelli che percorrevano un'orbita maggiore erano più lenti. Grazie al movimento del
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et adapté au contexte antique (bien que le texte soit en italien moderne, je l'interprète comme une traduction d'un passage du *Timée* de Platon) :


<div type="book" n="35">
  <div type="chapter" n="136">
<p>medesimo gli astri che giravano più rapidamente sembravano essere raggiunti da quelli che giravano più lentamente, anche se li raggiungevano: infatti questo movimento volgeva tutte le loro orbite a spirale, e muovendosi gli uni in un senso e gli altri in senso contrario, faceva in modo che quel <name type="animal" xml:lang="la">pianeta</name> che si allontanava più lentamente da questo movimento, che è il più veloce, sembrasse il più vicino.</p>
    <p>Perché vi fosse un'evidente misura della relativa lentezza e rapidità, e i pianeti percorressero le loro otto orbite, il <name type="deity">dio</name> accese nella seconda orbita dopo la <placeName>terra</placeName> quella luce che adesso abbiamo chiamato <name type="celestial" xml:lang="la">sole</name>, in modo che risplendesse, per quanto era possibile, per tutto il cielo, e tutti gli esseri viventi cui conveniva prendessero parte del numero, apprendendolo dal movimento del medesimo e del simile.</p>
    <p>In questo modo e per queste ragioni ebbero origine la notte e il giorno, che rappresentano il periodo del movimento circolare unico e più sapiente: il mese nacque invece quando la <name type="celestial" xml:lang="la">luna</name> raggiunge il <name type="celestial" xml:lang="la">sole</name> dopo aver percorso la sua orbita, e l'anno quando il <name type="celestial" xml:lang="la">sole</name> ha percorso la sua orbita.</p>
    <p>Quanto ai periodi degli altri <name type="animal" xml:lang="la">pianeti</name>, poiché gli uomini non li conoscono, salvo alcuni pochi, non sono stati neppure nominati e non si misurano in numeri, mediante l'osservazione, i loro rapporti reciproci, sicché, così per dire, gli uomini non sanno che il tempo è misurato anche dai loro giri, infinitamente</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte de Platon (Timée 36/136) avec les règles Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="36">
    <p>molteplici e straordinariamente vari: non di meno è tuttavia possibile capire che il numero perfetto del tempo realizza</p>
    <p>l'anno perfetto allorquando le velocità di tutti e gli otto periodi, compiendosi reciprocamente, ritornano al punto di</p>
    <p>partenza, misurate secondo l'orbita del medesimo che si muove in modo uniforme. In questo modo e per questa ragione</p>
    <p>furono generati tutti gli astri che percorrono il cielo e fanno ritorno, perché questo <name type="deity">mondo</name> fosse il più simile possibile a</p>
    <p>quell'<name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name> perfetto e intellegibile, in virtù dell'<foreign xml:lang="la">imitazione</foreign> della sua eterna natura.</p>
    <p>E tutto il resto sino alla generazione del tempo era ormai stato realizzato a somiglianza del modello, anche se, dentro</p>
    <p>di sé, non comprendeva ancora tutti gli <name type="animal" xml:lang="la">esseri viventi</name> che in seguito vi furono generati, e in questo era ancora dissimile</p>
    <p>rispetto al suo modello. Ciò che rimaneva da compiere il <persName>dio</persName> lo realizzò imitando la natura del modello. Come dunque</p>
    <p>la sua mente osserva, nell'<name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name> che è, quali e quante <name type="species">specie</name> vi si contengono, così</p>
    <p>pensò che tali e tante anche questo <name type="deity">mondo</name> dovesse avere.</p>
    <p>Esse sono quattro: una è la stirpe celeste degli <name type="deity">dèi</name>, un'altra quella alata che vaga per l'aria, una terza è la <name type="species">specie</name></p>
    <p>acquatica, la quarta è quella pedestre che cammina sulla terra. Per quanto riguarda la <name type="species">specie</name> divina, il <persName>dio</persName> la realizzò in</p>
    <p>larga parte di fuoco, perché fosse la più splendente e la più bella a vedersi, e rendendola simile all'<name type="deity">universo</name> la rese</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia, en respectant la structure demandée et en identifiant les entités nommées (bien que le texte original ne contienne pas de noms d'animaux explicites) :


<div type="book" n="37">
  <div type="chapter" n="136">
<p>perfettamente rotonda e la collocò nell'intelligenza del circolo più potente in modo che lo potesse seguire, distribuendola intorno per tutto il cielo, perché fosse per lui un reale e vario ornamento in tutta la sua interezza.</p>
    <p>Assegnò due movimenti a ciascuno degli <name type="deity">dèi</name>: l'uno nello stesso punto ed uniforme, poiché in se stessi pensano lo stesso intorno alle stesse cose, l'altro orientato in avanti, poiché sono dominati dall'orbita del medesimo e del simile.<note>(19)</note></p>
    <p>Rispetto invece agli altri cinque movimenti li rese immobili e stabili, in modo che ciascuno di essi diventasse il più possibile migliore. Per questa ragione dunque furono generati quegli astri che non sono vaganti, esseri viventi divini ed eterni i quali, roteando con moto uniforme nello stesso punto, stanno sempre fermi: gli astri invece che mutano il loro corso e vagano in varie direzioni, come si è detto prima, in conformità con quelli furono generati.</p>
    <p>Quanto alla <name type="deity">terra</name>, nostra nutrice, girando intorno all'asse che si estende per l'universo, il <name type="deity">dio</name> fece in modo che fosse custode ed artefice della notte e del giorno, la prima e la più antica fra le <name type="deity">divinità</name> che sono state generate dentro il cielo.</p>
    <p>Per quanto riguarda infine le danze di questi astri e i loro incontri, le circonvoluzioni e gli avvicinamenti dei loro circoli, e quali <name type="deity">dèi</name> nelle connessioni vengano in contatto fra loro e quali siano all'opposto, e dietro a chi, coprendosi l'un l'altro, e in quali tempi</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="38">
   <div type="section" n="136">
      <p>si nascondano a noi, per fare nuovamente la loro comparsa inviando paure e segni del futuro a coloro che non sanno fare questi calcoli, trattare in sostanza tutte queste cose senza poterle osservare, sarebbe fatica inutile: ma questo ci sia sufficiente, e la trattazione sulla natura degli dèi visibili e generati abbia termine.</p>
      <p>Parlare degli altri <name type="deity">dèmoni</name> e conoscerne l'origine è impresa superiore alle nostre capacità, e quindi bisogna prestare fede a quanti ne hanno parlato in un tempo precedente, in quanto erano, come dicevano, discendenti degli <name type="deity"> dèi</name>, e conoscevano perfettamente i loro antenati: è impossibile dunque non prestare fede agli <name type="deity"> dèi</name>, e anche se parlano senza argomentazioni verosimili e necessarie, tuttavia, poiché dicono di esporre cose riguardanti la loro famiglia, bisogna, seguendo la tradizione, prestarvi fede.</p>
      <p>Così dunque secondo loro sia e si dica la genealogia di questi <name type="deity"> dèi</name>: da <persName>Gea</persName> e <persName>Urano</persName> nacquero i figli <persName>Oceano</persName> e <persName>Teti</persName>, e da questi, <persName>Forci</persName>, <persName>Crono</persName>, e <persName>Rea</persName> e quanti nacquero insieme a loro; da <persName>Crono</persName> e <persName>Rea</persName>, <persName>Zeus</persName> ed <persName>Era</persName> e tutti quanti noi sappiamo che sono detti loro fratelli, e ancora gli altri, figli di questi.</p>
      <p>Non appena tutti quanti gli <name type="deity"> dèi</name> nacquero, sia quelli che percorrono apertamente le loro orbite, sia quelli che fanno la loro comparsa quando vogliono, colui che generò quest'universo disse loro le parole che seguono: «<name type="deity">Dèi</name>, figli di <name type="deity"> dèi</name>, di cui io sono</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (39/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="39">
    <div type="section" n="136">
<p>padre ed artefice, grazie a me le cose che sono generate sono indissolubili, fin quando lo voglio.</p>
      <p>Tutto ciò che è legato si può sciogliere, ma è un male voler sciogliere ciò che è ben armonizzato e sta bene insieme:
        perciò, siccome siete stati generati, non siete immortali né del tutto incorruttibili, ma non sarete disciolti, né vi
        colpirà il <name type="deity">Platone</name>.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Τίμαιος</foreign></p>
      <p>10</p>
      <p>destino di morte, poiché avete ricevuto in sorte i legami della mia volontà, che sono ancora più forti e potenti di
        quelli con cui siete stati legati quando siete nati. Prestate attenzione a quello che ora il mio discorso vi
        dimostra.</p>
      <p>Le specie mortali che devono ancora essere generate sono tre, e se non verranno generate, il cielo rimarrà
        incompiuto: infatti non avrà in esso tutte le specie degli esseri viventi, mentre deve averle, se vuole essere del
        tutto compiuto.</p>
      <p>Se io dunque le facessi nascere e grazie a me prendessero parte alla vita, sarebbero uguali agli dèi. Perché siano
        mortali, e questo universo sia davvero universo, rivolgetevi, secondo la vostra natura, alla realizzazione degli
        esseri viventi, imitando la potenza che io ho impiegato nella vostra generazione.</p>
      <p>E per quella parte di essi cui convenga avere lo stesso nome degli immortali, che è detta divina e governa quanti
        fra essi vogliono sempre seguire la giustizia e voi, darò il seme e il principio: quanto al resto, tessendo insieme
        la parte mortale con l'immortale, formate e generate esseri</p>
    </div>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (section 40/136) :


<div type="chapter" n="40">
  <p>viventi, e dando loro il nutrimento fateli crescere, e quando moriranno accoglieteli nuovamente».</p>
  <p>Così parlò, e di nuovo nella prima coppa, nella quale aveva mischiato e temperato l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> del <name type="deity">mondo</name>, versò ciò che rimaneva di quei primi elementi, mescolandoli più o meno nello stesso modo: d'altra parte non erano più ugualmente puri come prima, ma erano elementi di secondo o terzo grado.</p>
  <p>Dopo aver formato il tutto, lo divise in un numero di <name type="animal" xml:lang="la">anime</name> uguale a quello degli <name type="animal" xml:lang="la">astri</name>, ne distribuì una a ciascun <name type="animal" xml:lang="la">astro</name>, e, facendole salire come su di un carro, indicò la natura dell'<name type="deity">universo</name>, e disse loro le leggi fatali: e cioè che la prima generazione sarebbe stata unica per tutti, perché nessuno fosse posto in condizione di inferiorità da lui; che le <name type="animal" xml:lang="la">anime</name>, disseminate ciascuna negli strumenti del tempo più adatti ad ognuna, avrebbero generato il più religioso fra gli esseri viventi; e che essendo doppia la natura umana, sarebbe stata migliore quella stirpe che in seguito si sarebbe chiamata <persName>uomo</persName>.</p>
  <p>Quando le <name type="animal" xml:lang="la">anime</name> fossero di necessità impiantate nei corpi, e al loro corpo qualcosa si aggiungesse e qualcos'altro si togliesse, in un primo tempo nascerebbe inevitabilmente in tutti gli esseri viventi un'unica sensazione prodotta da passioni violente, in un secondo tempo amore mescolato a piacere e dolore, e inoltre paura, ira, e tutti gli stati d'<foreign xml:lang="la">animo</foreign> che seguono a queste o che per natura sono</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée 41/136) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="41">
    <p>opposti. Se si dominassero queste passioni si vivrebbe nella giustizia, se si fosse dominati, nell'ingiustizia. E chi vivesse
bene il tempo che gli spetta, tornando di nuovo nella dimora dell'<name type="placeName">astro</name> a lui affine, vivrebbe
una vita felice e ordinaria: se invece sbagliasse in questo, nella seconda generazione si muterebbe nella natura di
<name type="animal">donna</name>; e se neppure in queste circostanze facesse cessare la sua cattiveria, a seconda della sua
malvagità, si muterebbe di continuo in una natura ferina tale da somigliare al vizio che in lui si fosse generato, e mutando
in questo modo non cesserebbe dalle sue pene se non quando, lasciandosi trascinare dal periodo del medesimo e del simile
che è in sé, e dominando con la ragione la gran massa che si fosse venuta a generare sul suo essere, costituita di
<name type="animal" xml:lang="la">igne</name>, di <name type="animal" xml:lang="la">aqua</name>, di <name type="animal" xml:lang="la">aer</name>, e di
<name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, una massa tumultuosa ed irrazionale, non giungesse nella specie della prima ed ottima condizione.</p>
    <p>Dopo che legiferò per essi tutte queste leggi, per non essere responsabile della malvagità futura di ciascuno, seminò alcuni di
essi nella <name type="placeName">terra</name>, altri nella <name type="placeName">luna</name>, altri ancora in altri organi del <name type="deity">tempo</name>: dopo la
seminagione affidò ai <persName>giovani dèi</persName> il compito di plasmare corpi mortali e di completare quanto dell'<name type="animal">anima</name>
<name type="animal">umana</name> era ancora da aggiungere, e tutto ciò che ne conseguiva, e di governare le <name type="animal">anime</name> e di guidare
l'<name type="animal">essere</name> <name type="animal">mortale</name> nel modo più bello e migliore possibile, perché non fosse esso stesso causa dei suoi mali.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="42">
  <div type="section" n="136">
    <p>Avendo ordinato tutto ciò, rimase nel suo stato, com'era conveniente: e mentre egli stava in questo stato, i figli,</p>
    <p>compreso l'ordinamento del padre, gli obbedivano. E preso l'immortale principio dell'essere mortale, imitando il loro</p>
    <p><persName>demiurgo</persName>, presero in prestito dal <placeName>mondo</placeName> parti di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, di <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, di <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> e di <name type="animal" xml:lang="la">aria</name> che sarebbero poi state restituite, e le</p>
    <p>unirono insieme, non con quei legami indissolubili con cui essi erano uniti, ma, connettendole con moltissimi chiodi</p>
    <p>invisibili per la loro piccolezza, e realizzando così da tutti gli elementi un corpo unico per ciascuno, legarono i circoli</p>
    <p>dell'anima immortale a questi corpi soggetti ad influssi ed efflussi. E questi circoli, legati come ad un fiume in piena,</p>
    <p>non dominavano e non erano dominati, mentre a forza erano trasportati e trasportavano, sicché tutto l'essere vivente si</p>
    <p>muoveva, avanzando in modo disordinato dove il caso lo portava, e senza ragione, avendo in sé tutti e sei i movimenti:</p>
    <p>si muoveva in avanti e indietro, e a destra e a sinistra, e in basso e in alto, ed errando da ogni parte procedeva nelle sei</p>
    <p>direzioni. Era impetuosa l'ondata che affluiva e refluiva e che procurava il nutrimento, ma le impressioni che</p>
    <p>giungevano dall'esterno determinavano in ciascuno ancor più scompiglio, quando il corpo incontrasse all'esterno un</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> estraneo, o anche la solidità della <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, o l'umido scorrere delle <name type="animal" xml:lang="la">acque</name>, o fosse sorpreso dal turbine dei <name type="animal" xml:lang="la">venti</name></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée 43/136) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="43">
  <div type="section" n="136">
<p>portati dall'<foreign xml:lang="it">aria</foreign>, e quando i movimenti causati da tutti questi fenomeni, attraverso il corpo, colpissero l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>: e tutti questi movimenti, in seguito, furono chiamati per queste ragioni <foreign xml:lang="it">sensazioni</foreign>, e ancora ad esso così si chiamano. Le <foreign xml:lang="it">sensazioni</foreign>, procurando anche allora moltissimo e grandissimo movimento, e, insieme al fiume che continuamente fluisce, muovendo e scuotendo con violenza i circoli dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, impedirono completamente, scorrendo in direzione opposta, il circolo del medesimo, e proibirono che dominasse e progredisse nel suo corso, e in seguito turbarono anche il circolo dell'altro. In tal modo i tre intervalli doppi e i tre intervalli tripli, e i medi e i legami dell'uno e mezzo, dell'uno e un terzo, e dell'uno e un ottavo, <quote>(20)</quote> non potendo essere del tutto sciolti se non da chi li aveva legati, esse li contorsero in tutte le direzioni, e provocarono tutte le fratture e le deviazioni che erano possibili, in modo che quei circoli, stando appena uniti fra loro, si muovevano, ma si muovevano senza criterio logico, ora in senso contrario, ora in senso obliquo, ora supini: come quando un <name type="animal" xml:lang="la">homo</name> supino, appoggiato il capo a terra e sollevando in alto i piedi, si mette di fronte a qualcuno, allora in questa posizione di chi si trova in tale condizione e di chi lo osserva, la destra sembra la sinistra, e la sinistra la destra, a seconda delle rispettive posizioni dei due osservatori.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (44/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="44">
<p>Quando dunque i <name type="animal" xml:lang="la">circoli</name> dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> subiscono il violento impatto di questi stessi turbamenti e di altri simili, e
    quando si imbattono in qualcuno degli oggetti esterni appartenenti al genere del medesimo o dell'altro, allora,
    chiamando in modo contrario alla verità ciò che è medesimo o diverso rispetto a qualcosa, diventano falsi ed insensati, e
    non vi è in essi nessun <name type="animal" xml:lang="la">circolo</name> che governi o che faccia da guida agli altri: quando poi alcune <name type="animal" xml:lang="la">sensazioni</name>, provenendo
    dal'esterno, si abbattono su questi <name type="animal" xml:lang="la">circoli</name> e trascinano con sé anche tutto l'involucro dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, allora, benché essi siano
    dominati, sembrano dominare. A causa di tutte queste impressioni esterne, l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>,</p>

    <p><persName>Platone</persName></p>

    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>

    <p>11</p>

    <p>dall'esterno, si abbattono su questi <name type="animal" xml:lang="la">circoli</name> e trascinano con sé anche tutto l'involucro dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, allora, benché essi siano
    dominati, sembrano dominare. A causa di tutte queste impressioni esterne, l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, adesso come in principio, non
    appena si lega al <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> immortale, diventa insensata.</p>

<p>Quando però il flusso di ciò che serve a far crescere e nutrire giunge con minore intensità, e i <name type="animal" xml:lang="la">circoli</name> dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>,
    ripresa la calma, vanno di nuovo per la loro strada, e si rinsaldano con il passare del tempo, allora le orbite di ciascun
    <name type="animal" xml:lang="la">circolo</name>, procedendo ormai secondo il loro corso naturale e correggendosi, chiamano in maniera corretta l'altro e il
    medesimo, e rendono assennato chi le possiede. Se inoltre interviene una retta educazione ed istruzione, l'individuo,
    liberato dalla più grande <name type="animal" xml:lang="la">malattia</name>, diventa integro e perfettamente sano, ma se non presta attenzione, percorrendo
    zoppicando il cammino della <name type="animal" xml:lang="la">vita</name>, ritorna nell'<placeName>Ade</placeName> imperfetto e insensato.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage selon les règles strictes du projet Zoomathia, adapté au contexte antique et aux entités zoologiques (bien que le texte original soit une traduction italienne d'un texte platonicien) :


<div type="book" n="45">
<p>Ma questo arriverà alla fine, nell'occasione più opportuna. Intanto dobbiamo spiegare con maggior precisione ciò che ora è stato proposto, e cioè si deve innanzitutto parlare della generazione dei singoli <name type="animal" xml:lang="la">corpi</name> e dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, e in base a quali ragioni e pensieri degli <name type="deity">dèi</name> essi furono generati: questo bisogna trattare, seguendo la ragione più verosimile, e procedere così lungo questa strada.</p>
  <p>Imitando la forma dell'<name type="animal" xml:lang="la">universo</name> che è sferica, gli <name type="deity">dèi</name> collegarono i circoli divini, che sono due, in un <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> sferico che ora chiamiamo <name type="animal" xml:lang="la">capo</name>, che è la parte più divina e che governa tutte le altre che sono in noi: e al <name type="animal" xml:lang="la">capo</name> gli <name type="deity">dèi</name> affidarono, come servitore, tutto il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, una volta che lo ebbero formato, pensando che esso avrebbe preso parte di tutti quanti i suoi movimenti.</p>
  <p>Perché allora, rotolando sulla <placeName>terra</placeName> che ha alture e profondità di ogni sorta non incontrasse difficoltà nel superare le une e a venir fuori dalle altre, gli diedero questo <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> come carro, e l'agilità di muoversi: perciò il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> ha una lunghezza, e generò quattro <name type="animal" xml:lang="la">membra</name> distese e flessibili, strumenti fabbricati dal <name type="deity">dio</name> con i quali prendendo e appoggiandosi sopra, potesse spostarsi in ogni luogo, portando nella parte alta di noi la dimora di ciò che è più divino e più sacro.</p>
  <p>Così e per questa ragione furono aggiunti a tutti <name type="animal" xml:lang="la">gambe</name> e <name type="animal" xml:lang="la">mani</name>. Poiché gli <name type="deity">dèi</name> ritenevano che la parte anteriore fosse più degna di quella posteriore e più adatta al comando, ci diedero soprattutto la possibilità di</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="46">
  <div type="section" n="136">
<p>muoverci in questa direzione. Dunque bisognava che l'uomo avesse la parte anteriore del corpo distinta e diversa. Perciò prima di tutto intorno alla cavità del capo, dopo avervi sistemato il volto, legarono ad esso gli organi che servono per ogni previsione dell'anima, e decisero che questa parte, per natura anteriore, prendesse parte del comando. Prima i ogni altro organo fecero gli <name type="animal" xml:lang="la">occhi</name>, i quali portano la luce e li attaccarono in tal modo: di tutto quel fuoco che non ha la proprietà di bruciare, ma che procura la mite luce propria di ogni giorno, fecero in modo che vi fosse un corpo. Quindi il fuoco puro che è dentro di noi, e che è come fratello del fuoco esterno, lo fecero scorrere liscio e denso attraverso gli occhi, comprimendo tutte le parti degli occhi, ma soprattutto la parte centrale, perché trattenessero tutto quanto è più grasso, e lasciassero passare solo quello puro. Quando dunque vi è la luce diurna intorno alla corrente del fuoco della vista, allora il simile si incontra con il simile, diventando un tutt'uno compatto, e forma un corpo unico e concorde nella direzione degli <name type="animal" xml:lang="la">occhi</name>, dove la luce che viene dal di dentro si scontra con quella che proviene da fuori. Se questo corpo, diventato tutto ugualmente sensibile a causa della sua conformità, viene a contatto con qualcosa o lo subisce, propagando i movimenti di queste impressioni per tutto il corpo fino all'anima, procura quella sensazione per cui noi</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="47">
   <p>diciamo di vedere. Ma quando il fuoco del giorno scompare nella notte, il fuoco della vista si separa dal suo affine: </p>
   <p>uscendo fuori dagli occhi e imbattendosi nel dissimile, si altera e si spegne, non essendo più della stessa natura dell'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name> </p>
   <p>circostante, poiché essa non ha più <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name>. L'<name type="animal" xml:lang="la">oculus</name> cessa di vedere e chiama il <name type="animal" xml:lang="la">somnus</name>: le palpebre, infatti, che gli <name type="deity">dii</name> </p>
   <p>hanno fabbricato per la salvezza della <name type="animal" xml:lang="la">visus</name>, quando si chiudono, trattengono la potenza del <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> interno la quale placa </p>
   <p>e calma i movimenti interiori, e una volta appianati giunge la quiete. E quando la quiete è molta, si verifica un <name type="animal" xml:lang="la">somnus</name> </p>
   <p>fatto di brevi <foreign xml:lang="la">somnia</foreign>, mentre se permangono agitationes più grandi, a seconda della loro natura e delle parti del <name type="animal" xml:lang="la">corpus</name> in </p>
   <p>cui rimangono, producono all'interno tali e tanti visiones che rassomigliano a quelle esterne e che da svegli ci ricordiamo. </p>
   <p>Per quanto riguarda la formatione delle imagines negli <name type="animal" xml:lang="la">speculum</name> e tutti quei <name type="animal" xml:lang="la">corpus</name> lucidi e levigati, non è difficile </p>
   <p>rendersi conto. Infatti, dalla combinazione reciproca del <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> interno e di quello esterno, che diventano ogni volta uno </p>
   <p>solo sulla superficie levigata e in molti modi si transformano, derivano di necessità tutte le apparenences di questo genere, </p>
   <p>dal momento che il <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> che si trova intorno al <name type="animal" xml:lang="la">vultus</name> diventa un tutt'uno con il <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> che esce dagli <name type="animal" xml:lang="la">oculi</name> su di una </p>
   <p>superficie liscia e lucida. E la sinistra sembra la dextra, poiché le partes opposte del <name type="animal" xml:lang="la">ignis</name> della <name type="animal" xml:lang="la">visus</name> vengono in contactus</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles Zoomathia et aux directives fournies :


<div type="book" n="48">
  <div type="section" n="136">
<p>con le parti opposte del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> esterno, contrariamente al solito modo con cui avviene il contatto: la destra, invece, appare destra e la sinistra sinistra, al contrario, quando la luce, componendosi, muta la sua posizione con ciò con cui si compone. Questo si verifica quando, essendo la superficie levigata degli <name type="animal" xml:lang="la">specchi</name> curvata innanzi dalle due parti, la sua parte destra invia luce verso la sinistra del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> della vista e la sinistra verso la destra. Se questo stesso <name type="animal" xml:lang="la">specchio</name> si volge secondo la lunghezza del <name type="animal" xml:lang="la">volto</name>, fa in modo che tutto appaia capovolto, e quindi la luce che proviene dal basso viene proiettata verso la parte superiore del raggio visivo, e quella che proviene dall'alto verso la parte inferiore.</p>
    <p>Tutte queste sono concause di cui il <name type="deity">dio</name> si serve come di assistenti per realizzare, per quanto è possibile, l'idea dell'ottimo: dalla maggior parte delle persone, invece, vengono ritenute cause, e non concause di tutta la realtà, perché raffreddano e riscaldano, condensano e dilatano, e compiono altre cose di questo genere.</p>
    <p>Esse però non sono in grado di possedere alcuna ragione, né intelligenza nei confronti di nulla. Di tutti gli esseri si deve dire che soltanto l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> è quella cui conviene che sia fornita di intelligenza: infatti essa è invisibile, mentre il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e l'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, la <name type="animal" xml:lang="la">terra</name> e l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> sono tutti corpi visibili. è allora necessario che chi ama l'intelligenza e la scienza vada</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni selon les règles du projet Zoomathia et les directives données :


<div type="book" n="49">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>alla ricerca delle cause prime della natura ragionevole, e in seguito, le cause che si generano da altre cause e che di necessità ne muovono altre. Anche noi dobbiamo fare così : bisogna parlare di queste due specie di cause, distinguendo quelle che con intelligenza fabbricano ciò che è bello e buono, da quelle che, separate dall'intelligenza, operano ogni volta a caso e in modo disordinato. Ma sulle concause degli occhi in relazione alle quali essi hanno quella facoltà che</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
<p>essi ora hanno avuto in sorte, si è detto a suficienza: dopo di ciò si deve parlare del loro grandissimo vantaggio, grazie a cui il dio ce ne ha fatto dono. Secondo il mio ragionamento la vista è diventata causa del più grande vantaggio per noi, perché nessuno dei discorsi che ora abbiamo pronunciato intorno all'universo sarebbe mai stato detto se non avessimo visto gli <name type="animal" xml:lang="la">astri</name>, il <name type="deity">sole</name> e il <name type="deity">cielo</name>. Ora le osservazioni del giorno e della notte, dei mesi e dei periodi degli anni, degli equinozi e dei solstizi hanno procurato il numero, e hanno fornito la riflessione sul tempo e la ricerca sulla natura dell'universo: da queste cose abbiamo ottenuto il genere della filosofia, di cui nessun bene più grande giunse, né giungerà mai alla stirpe mortale come dono degli dèi. Dico che questo è il bene più grande degli occhi: quanto agli altri, che sono minori, perché dovremmo celebrarli? E chi non è filosofo, se si lamentasse per aver perso la vista, non si lamenterebbe invano?</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (traduction italienne du texte grec) :


<div type="book" n="50">
  <div type="section" n="50">
<p>Ma dobbiamo dire che la ragione per cui il dio ha scoperto e ci ha donato la vista è quella per cui, osservando nel
    cielo i circoli dell'<foreign xml:lang="grc">ἐπιστήμη</foreign> <quote>intelligenza</quote>, ce ne servissimo per i circoli della nostra intelligenza, che sono affini a quelli, anche se i
    nostri sono disordinati, mentre quelli ordinati, e dunque, appresi e resi partecipi della correttezza dei ragionamenti
    naturali, imitando i movimenti del dio che sono assolutamente regolari, potessimo correggere gli errori dei nostri.</p>
    <p>Per quanto riguarda la voce e l'<name type="animal" xml:lang="la">udito</name> vale di nuovo lo stesso discorso, e cioè che per gli stessi scopi e le stesse ragioni sono
    stati donati dagli <name type="deity"> dèi</name>.</p>
    <p>La parola è stata ordinata per lo stesso scopo, e ad esso ha contribuito moltissimo, e così quanto vi
    è di utile nel suono della musica è stato donato all'<name type="animal" xml:lang="la">udito</name> a causa dell'<foreign xml:lang="grc">ἁρμονία</foreign>.</p>
    <p>E l'<foreign xml:lang="grc">ἁρμονία</foreign>, dotata di movimenti affini ai circoli della nostra <foreign xml:lang="grc">ψυχή</foreign>, a chi con intelligenza si serve delle <name type="deity">Muse</name> non sembra utile, come si crede ora, a procurare un
    piacere irragionevole: ma essa è stata data dalle <name type="deity">Muse</name> per ordinare e rendere consono con se stesso il circolo della
    nostra <foreign xml:lang="grc">ψυχή</foreign> che fosse diventato discorde.</p>
    <p>E il <foreign xml:lang="grc">ῥυθμός</foreign> è stato donato da quelle per questo stesso motivo, vale a dire per
    ovviare a quella condizione che interessa la maggior parte di noi e che consiste nella mancanza di misura e di grazia.</p>
    <p>Nel discorso precedente, tranne brevi accenni, si è parlato di ciò che è stato realizzato mediante l'<foreign xml:lang="grc">ἐπιστήμη</foreign>:</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="51">
  <div type="section" n="136">
    <p>questa parte del discorso bisogna aggiungere anche ciò che avviene per necessità.</p>
    <p>Infatti la genesi di questo mondo è mista, derivando da una composizione di necessità e di intelligenza.</p>
    <p>L'<name type="deity">intelligenza</name> dominò la <name type="animal" xml:lang="la">necessità</name>, persuadendola a muovere verso l'ottimo bene la maggior parte delle cose che si generavano, e così, poiché la <name type="animal" xml:lang="la">necessità</name> si era lasciata dominare da una saggia persuasione, venne in principio realizzato quest'universo.</p>
    <p>Se dunque qualcuno dirà come esso si è effettivamente formato, dovrà includere questa specie di causa mutevole, per quanto, secondo la sua natura, vi abbia apportato il suo contributo: così ora si deve ritornare indietro, e ricominciare di nuovo da capo anche per queste cose, così come avevamo fatto per quelle di prima, dando a questa stessa questione un altro principio che le si adatti.</p>
    <p>Bisogna osservare la natura del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e dell'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> e della <name type="animal" xml:lang="la">terra</name> prima della nascita del <placeName>cielo</placeName>, e le sue proprietà precedenti: ora nessuno mai indicò la loro origine, ma come se si sapesse che cos'è il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e ciascuno degli altri elementi, diciamo che essi sono i princì primi ponendoli come le lettere dell'universo, mentre converrebbe avere un po' di intelligenza per capire che non si potrebbero neppure paragonare con verosimiglianza alle specie delle sillabe.</p>
    <p>Adesso il nostro intento sarà questo: non dobbiamo parlare per</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée 52/136) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="52">
  <div type="section" n="136">
<p>ora del principio, o <name type="deity">dei</name> <persName>princì</persName> pi, o come si voglia dire, di tutte le cose, e non per altro se non per questo motivo, e cioè</p>
    <p>per il fatto che è difficile manifestare la mia opinione con l'attuale metodo di discussione. Non crediate pertanto che io</p>
    <p>debba parlarvene, e del resto neppure io stesso potrei convincermi di far bene ad assumermi un compito così gravoso:</p>
    <p>ma osservando, come fu detto in principio, la forza dei ragionamenti verisimili, tenterò prima di tutto di dire riguardo ad</p>
    <p>ogni cosa ed a tutte le choses in generale, ragioni non meno verosimili, anzi ancor più verosimili delle altre. Dunque, dopo</p>
    <p>aver invocato anche ora, all'inizio del discorso, il <name type="deity">dio</name> salvatore perché ci scampi da una trattazione assurda e insensata e</p>
    <p>ci conduca in salvo verso opinioni verosimili, cominciamo di nuovo a parlare.</p>
    <p>Questo ragionamento intorno all'universo avrà sin dall'inizio più divisioni di prima: allora noi distinguemmo due</p>
    <p>specie, ora dobbiamo mostrare un'altra terza specie. Nel discorso di prima, infatti, erano sufficienti due specie, una</p>
    <p>presentata come la specie del modello, che è intellegibile e sempre allo stesso modo, la seconda che è l'imitazione del</p>
    <p>modello, che ha nascita ed è visibile: allora non ne individuammo una terza, pensando che due sarebbero bastate. Ora il</p>
    <p>discorso pare che ci costringa a tentare di spiegare con le parole questa specie difficile e oscura.</p>
    <p>Quale proprietà si deve supporre che essa abbia secondo natura?</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine), avec une attention particulière aux entités nommées Zoomathia et à la structure demandée :


<div type="book" n="53">
  <div type="section" n="136">
<p>Questa soprattutto: di essere il ricettacolo di tutto quanto si genera, come fosse una nutrice. Questa è la verità, ma si
      deve parlarne con maggior chiarezza, anche se è difficile soprattutto perché si devono sollevare dei dubbi sul <name type="element">fuoco</name> e
      sugli altri <name type="element">elementi</name> che sono uniti con il <name type="element">fuoco</name>: per ciascuno di questi <name type="element">elementi</name> è infatti difficile dire quale
      effettivamente si debba chiamare <name type="element">acqua</name> piuttosto che <name type="element">fuoco</name>, e quale si può chiamare in qualsiasi altro modo piuttosto
      che con tutti i nomi o con ciascun nome, in modo tale che si possa parlare con fedeltà e con sicurezza.</p>
    <p>Come dunque potremmo dire questo, e in che modo, e come si potranno verosimilmente risolvere i nostri dubbi? In
      primo luogo, quella che ora abbiamo chiamato <name type="element">acqua</name>, quando gela, osserviamo che diventa, a quanto pare, pietre e terra, quando evapora e si dissolve, essa diventa <name type="element">vento</name> e <name type="element">aria</name>, e l'<name type="element">aria</name>, bruciando, diventa <name type="element">fuoco</name>, e il <name type="element">fuoco</name>, comprimendosi e
      spegnendosi, ritorna nuovamente nella forma di <name type="element">aria</name>, e l'<name type="element">aria</name>, compressa e condensata, diviene nuvola e nebbia, e da
      queste ultime, quando si condensano ancora di più, scorre l'<name type="element">acqua</name>, e dall'<name type="element">acqua</name> nasce di nuovo terra e pietre, in modo
      che questi corpi, a quanto sembra, si trasmettono come in un ciclo la generazione. E poiché ciascuno di questi corpi non
      si presenta mai sotto la stessa forma, come non vergognarsi se si afferma con sicurezza che uno qualsiasi di essi</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (54/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="54">
    <div type="section" n="13">
<p>corrisponde a quel <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> e non ad un'altro? Di nessuno si può dire questo, ma su tali questioni il modo di parlare di gran lunga più sicuro è quello che segue: di quello che sempre noi osserviamo mutarsi da una forma ad un'altra, come il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, non si deve dire che questo è il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, ma ogni volta che esso ha tale proprietà, né che questa è l'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, ma sempre che essa ha tale proprietà, e infine nessuna altra cosa, quasi avesse una qualche stabilità, dobbiamo indicare mediante l'uso delle determinazioni "questo" e "quello", ritenendo di mostrare qualcosa di determinato.</p>
      <p><persName>Platone</persName></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
      <p>13</p>
      <p>Infatti sfuggono e non tollerano le determinazioni di "questo" e "quello" e di "così" e ogni altra definizione che le indichi come se fossero stabili. Non dobbiamo allora chiamare in tal modo ciascuna di queste cose, ma di ciascuna di esse e di tutte insieme dobbiamo indicare soltanto quella tale proprietà che circola simile dall'una all'altra, e dunque diremo <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> ciò che attraverso ogni cosa è sempre tale, e così per tutto quanto ha nascita: ma ciò in cui ciascuna di queste proprietà compare quando nasce e di nuovo svanisce, solo quello dobbiamo chiamare con il nome di "questo" e di "quello", mentre per quanto riguarda le qualità come caldo, freddo e qualsiasi dei loro contrari e tutto quanto deriva da essi, nessuna di quelle si possono indicare con tali termini. Ma a questo proposito cerchiamo di parlare ancor più</p>
    </div>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage du *Timée* de Platon (traduction italienne en latin) :


<div type="book" n="55">
  <div type="section" n="136">
    <p>chiaramente. Se qualcuno, modellando con dell'oro figure di ogni specie, non smettesse di trasformare ciascuna di esse in tutte le altre, e se un tale, indicando una di quelle, chiedesse che cos'è mai, si potrebbe rispondere, avvicinandosi con grande sicurezza alla verità, che è oro: ma per quel che riguarda il triangolo e tutte le altre figure che potrebbero nascere da quell'oro, non sarebbe possibile affermarne l'esistenza, perché mutano nel momento stesso in cui si pongono, e allora quel tale dovrebbe accontentarsi di voler accettare con sicurezza soltanto quella tale proprietà.</p>
    <p>Lo stesso discorso vale anche per quella natura che accoglie tutti i corpi: essa dev'essere chiamata sempre allo stesso modo, perché non abbandona mai la sua proprietà.</p>
    <p>Infatti accoglie in sé tutte le cose, e non assume affatto in alcun modo forma simile ad alcuna delle cose che riceve, perché per natura essa è come un'impronta di ogni cosa e, messa in movimento e foggiata dalle cose che entrano, appare, grazie ad esse, ora in una forma ora in un'altra.</p>
    <p>Le cose che entrano ed escono sono immagini di quelle che sempre sono, e sono improntate da esse in un modo indicibile e meraviglioso che dopo esamineremo.</p>
    <p>Per il momento bisogna riflettere su tre generi, vale a dire quello che è generato, quello in cui è generato, quello a somiglianza del quale nasce ciò che è generato.</p>
    <p>Conviene paragonare alla madre quello che riceve, al padre quello da cui riceve, al figlio la natura intermedia, e</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (56/136), en tenant compte des contraintes spécifiques du projet Zoomathia :


<div type="book" n="56">
  <div type="section" n="56">
    <p>considerare che, dovendo l'impronta essere assai varia e di tutte le varietà, ciò in cui si forma l'impronta sarà ben
    preparato a ricevere, a condizione che non sia fornito di tutte quelle forme quante si appresta a ricevere da fuori. Se
    infatti ciò che riceve fosse simile ad una di quelle cose che entrano, e se dovesse accogliere quelle cose che fossero
    sopraggiunte e che avessero natura contraria e del tutto estranea ad esso, le rappresenterebbe male, perché accanto a
    quelle rappresenterebbe la propria forma. Perciò bisogna che ciò che deve accogliere in sé tutte le specie sia estraneo ad
    ogni forma, come per gli unguenti odorosi ad arte si escogita prima di tutto il modo per cui siano assolutamente inodori
    i liquidi che devono accogliere gli odori, mentre quelli che cominciano a plasmare delle figure in qualcosa di molle, non
    permettono che si manifesti affatto alcuna figura, ma spianano prima la materia per renderla quanto più è possibile
    liscia. Allo stesso modo, anche ciò che spesso deve ricevere bene in ogni sua parte le immagini di tutte quelle cose che
    sempre sono, conviene che per natura sia estraneo a tutte le forme.</p>
    <p>Perciò la madre e il ricettacolo di tutto ciò che è generato visibile e assolutamente sensibile non dobbiamo chiamarla
    né terra, né aria, né fuoco, né acqua, né quante da queste sono nate, né quelle da cui queste sono nate: ma se diciamo
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (57/136), en respectant toutes les règles et priorités :


<div type="book" n="57">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>che è una specie invisibile e priva di forma, che tutto accoglie, che prende parte dell'<name type="animal" xml:lang="la">intellegibile</name> in modo assai oscuro e difficile a comprendersi, non diremo nulla di falso. Per quanto dunque possiamo giungere, sulla base delle cose dette, ad una definizione della sua natura, si potrebbe dire assai giustamente in questo modo: sembra ogni volta <foreign xml:lang="la">ignis</foreign> la parte infuocata di essa, <foreign xml:lang="la">aqua</foreign> la parte liquida, <foreign xml:lang="la">terra</foreign> e <foreign xml:lang="la">aer</foreign> nella misura in cui accoglie le loro immagini.</p>
<p>Ora però, discutendo intorno a queste cose, valutiamo con più attenzione tale questione: vi è un <foreign xml:lang="la">ignis</foreign> che esiste di per sé, e così tutte le cose di cui sempre diciamo che esistono ciascuna di per sé esistono veramente in sé, oppure tutte queste cose che noi vediamo, e le altre cose che percepiamo attraverso il corpo sono le uniche ad avere tale verità, mentre non ve n'è affatto altre, oltre a queste?</p>
<p>Invano allora ogni volta affermiamo che esiste per ciascun oggetto una specie <foreign xml:lang="la">intellegibile</foreign>, e che altro non sarebbe se non soltanto una parola? Dunque, se lasciamo da parte la presente questione senza esaminarla e giudicarla, non potremo affermare con sicurezza che le cose stiano in un modo o nell'altro, e tuttavia non si può aggiungere alla lunghezza del discorso un'altra lunga digressione. Sarebbe assai opportuno se si individuasse una definizione chiara e netta espressa in poche parole. Ecco dunque il mio parere: se l'<persName>intelligenza</persName> e la vera <persName>opinione</persName> sono due generi distinti,</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="58">
   <p>Queste specie esistono assolutamente di per sé, e non le possiamo percepire attraverso i sensi, ma soltanto attraverso</p>
   <p>l'intelletto. Se poi, come sembra ad alcuni, la vera opinione non differisce in nulla dall'<name type="deity">intelligenza</name>, allora dobbiamo</p>
   <p>considerare assolutamente certo tutto quanto sentiamo attraverso il corpo.</p>
   <p>E tuttavia si deve dire che sono due generi distinti, poiché si sono generati separatamente ed hanno natura dissimile.</p>
   <p>L'una infatti nasce in noi attraverso l'insegnamento, l'altra si ingenera in noi attraverso la persuasione, l'una si</p>
   <p>accompagna sempre insieme al veritiero ragionamento, l'altra è priva di ragione, l'una non si lascia piegare dalla</p>
   <p>persuasione, l'altra si lascia facilmente persuadere: e si deve dire che ogni uomo prende parte dell'opinione, mentre il</p>
   <p><persName>dio</persName> dell'<name type="deity">intelligenza</name>, nonché una ristretta cerchia di uomini. Stando così</p>
   <p>le cose, dobbiamo riconoscere che vi è una prima specie che è sempre allo stesso modo, immune da generazione e da corruzione, che non riceve in sé altro da</p>
   <p>altrove, e che essa stessa non procede in altro, invisibile e soprattutto impercettibile, ed è questa che l'<name type="deity">intelligenza</name></p>
   <p>ottenne in sorte di osservare. La seconda specie ha lo stesso nome ed è simile a quella, è percettibile, generata, sempre</p>
   <p>in movimento, e nasce in un certo luogo e in quel luogo di nuovo perisce, e questa può essere colta dall'opinione</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="59">
<p>mediante la sensazione. Vi è infine una terza specie, che sempre esiste ed è quella dello spazio: essa non riceve in sé corruzione, offre una sede a tutte le cose che hanno una nascita, si può cogliere non mediante la sensazione, ma con un ragionamento alterato, e a stento le si può prestare fede, e quando ci rivolgiamo ad essa, sogniamo e affermiamo che è necessario che tutto ciò che è si trovi in qualche luogo e occupi uno spazio, e che ciò che non è in terra, né in cielo, non è nulla.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
<p>14</p>
    <p>necessario che tutto ciò che è si trovi in qualche luogo e occupi uno spazio, e che ciò che non è in terra, né in cielo, non è nulla. Ma tutte queste cose, ed altre affini ad esse, intorno alla natura che al di fuori del sonno è realmente esistente, per questo nostro sognare non siamo in grado, una volta svegli, di distinguerle, e di dire la verità: e cioè che dunque all'immagine, se è vero che non le appartiene neppure l'essere per cui fu generata, ma si muove sempre come il riflesso di qualcos'altro, conviene per queste ragioni che si generi in qualcos'altro, attaccandosi in qualunque modo all'esistenza, oppure che non sia assolutamente niente; invece a ciò che realmente esiste viene in soccorso la ragione vera ed esatta, dimostrando che finché una cosa è una cosa e un'altra un'altra, nessuna delle due può esistere nell'altra in modo da essere nello stesso tempo una sola cosa e due.</p>
    <p>Questo dunque, per sommi capi, il ragionamento che ho formulato secondo il mio pensiero, e cioè che, anche prima</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="60">
<p>che il cielo fosse generato, vi erano tre principi distinti: l'essere, lo spazio, e la generazione. La nutrice della
      generazione, inumidita e infuocata, accogliendo in sé le forme della <name type="animal" xml:lang="la">terra</name> e dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, e subendo tutte le altre condizioni
      che seguono a quelle, appariva multiforme, e poiché era piena di forze non omogenee né equivalenti, mancava essa
      stessa di equilibrio, ma, oscillando in modo irregolare, veniva scossa da quelle forze, e muovendosi, a sua volta
      scuoteva quelle. E le diverse parti, mosse ora in una direzione ora in un'altra, separandosi venivano sempre trasportate,
      come quando, dopo che sono state scosse e ventilate dai vagli e dagli strumenti che servono a purificare il <name type="plant" xml:lang="la">grano</name>, le parti
      dense e pesanti vanno da una parte, mentre quelle che sono passate al vaglio e sono leggere vengono sistemate da
      un'altra parte: così allora quei quattro <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name>, scossi dal loro ricettacolo, il quale si muoveva esso stesso in qualità di
      strumento che procurava la scossa, separavano da sé, quanto più era possibile, le parti meno omogenee, ammassando
      quanto più potevano in uno stesso punto le parti del tutto omogenee, e perciò, prima che nascesse l'universo ordinato da
      essi, alcuni occuparono una posizione, altri un'altra. In un primo tempo tutti questi <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name> erano disposti senza ragione
      e senza misura: e quando il <name type="deity">dio</name> cominciò ad ordinare l'universo, in principio il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, l'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, la <name type="animal" xml:lang="la">terra</name> e l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, che pure</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage du *Timée* de Platon (version latine) selon les règles Zoomathia, en respectant la structure demandée et en identifiant les entités zoologiques (bien que le texte n'en contienne pas explicitement dans ce passage) :


<div type="book" n="1">
<p>avevano tracce delle proprie forme, si trovavano in quella condizione in cui è naturale che ogni cosa si trovi quando il
  <name type="deity">dio</name> è assente. Essendo in tale stato, il <name type="deity">dio</name> allora li adornò dapprima di forme e di figure. E che il <name type="deity">dio</name> ordinò insieme
  questi elementi, partendo da una condizione ben diversa, nel modo più bello e più nobile possibile, dobbiamo dirlo
  sempre e di ogni cosa. Ora però voglio cercare di mostrarvi con un discorso insolito come ciascuno di questi elementi è
  stato ordinato ed è nato, ma dal momento che conoscete il metodo scientifico con il quale bisogna mostrare le cose che
  dico, mi seguirete. In primo luogo è chiaro a chiunque che <foreign xml:lang="la">ignis</foreign>, <foreign xml:lang="la">terra</foreign>, <foreign xml:lang="la">aqua</foreign> e <foreign xml:lang="la">aer</foreign> sono corpi: e ogni specie di corpo
  ha anche profondità. Ed è assolutamente necessario che la profondità includa la natura del piano; e la superficie piana e
  rettilinea è formata da triangoli. Tutti i triangoli derivano da due triangoli, ciascuno dei quali ha un angolo retto e due
  acuti: e di questi triangoli l'uno ha, dall'una e dall'altra parte, una parte uguale di angolo retto diviso da lati uguali, l'altro
  due parti disuguali di angolo retto diviso da lati disuguali. (21) Questo è il principio che noi stabiliamo per il <foreign xml:lang="la">ignis</foreign> e per
  gli altri corpi, procedendo secondo un ragionamento necessario e verosimile: quanto ai princì pi superiori a questi, li
  conosce il <name type="deity">dio</name> e, fra gli uomini, chi a lui è caro. Ora bisogna dire quali sono i quattro bellissimi corpi, fra di loro</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="62">
  <div type="section" n="136">
    <p>dissimili, di cui alcuni possono, dissolvendosi, generarsi reciprocamente: se scopriamo questa cosa, abbiamo la verità intorno alla nascita della terra e del fuoco e di tutti gli altri <name type="element">elementi</name> che secondo una proporzione stanno nel mezzo.</p>
    <p>Non saremo infatti d'accordo con nessuno che affermi che vi sono corpi visibili più belli di questi, i quali costituiscono ciascuno un genere a se stante. Cercheremo dunque di accordare insieme questi quattro generi di corpi che si distinguono per la loro bellezza, e allora diremo di aver compreso a sufficienza la loro natura.</p>
    <p>Dei due <name type="shape">triangoli</name> l'<foreign xml:lang="la">isoscele</foreign> ha ottenuto in sorte una sola forma, lo <foreign xml:lang="la">scaleno</foreign> infinite: e dunque fra queste forme infinite bisogna scegliere la più bella, se vogliamo cominciare in modo conveniente.</p>
    <p>Se allora qualcuno fosse in grado di dirci, in base alla sua scelta, una più bella ancora per la composizione di questi corpi, quello dunque avrà ragione come amico e non come nemico: lasciando da parte gli altri <name type="shape">triangoli</name>, stabiliamo dunque che fra i molti <name type="shape">triangoli</name> uno sia il più bello, e cioè quel <name type="shape">triangolo</name> che ripetuto forma un terzo <name type="shape">triangolo</name>, l'<foreign xml:lang="la">equilatero</foreign>.</p>
    <p>Spiegarne la ragione, sarebbe un discorso troppo lungo: e tuttavia vi è in premio la nostra amicizia per chi rifiuterà questa cosa e dimostrerà che non è così. I due <name type="shape">triangoli</name> scelti da cui sono stati realizzati i corpi del <name type="element">fuoco</name> e degli altri</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Platon (Timée 63/136) :


<div type="book" n="63">
  <div type="section" n="1">
    <p>elementi siano l'<name type="animal" xml:lang="la">isoscele</name> e quello che ha sempre il quadrato del lato maggiore triplo del quadrato del minore. Ora</p>
<p>definiamo meglio quel che prima si è detto in modo oscuro. Infatti ci sembrava che i quattro <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name> traessero tutti origine uno dall'altro, ma questa visione non era corretta: in realtà i quattro <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name> derivano dai <name type="animal" xml:lang="la">triangoli</name> che abbiamo scelto, e cioè tre si formano da quello che ha i lati disuguali, mentre il quarto è formato esso soltanto dal <name type="animal" xml:lang="la">triangolo</name> <name type="animal" xml:lang="la">isoscele</name>.</p>
<p>Non possono dunque dissolversi tutti quanti reciprocamente, in modo che da un grande numero di corpi piccoli nasca un piccolo numero di corpi grandi, e viceversa, ma questo vale soltanto per i primi tre: poiché derivano tutti da un solo <name type="animal" xml:lang="la">triangolo</name>, quando i più grandi si dissolvono, se ne formeranno molti e piccoli, i quali accolgono le figure a loro appropriate, e quando invece numerosi corpi piccoli si dividono nei <name type="animal" xml:lang="la">triangoli</name>, derivando un solo numero di una sola massa, costituiranno un'altra grande <name type="animal" xml:lang="la">specie</name>.</p>
<p>Dunque, quanto si è detto sulla loro reciproca generazione sia sufficiente. Quello che si deve qui di seguito spiegare è come si è formata ciascuna <name type="animal" xml:lang="la">specie</name> di essi, e dalla combinazione di quanti numeri. Si comincerà dalla prima <name type="animal" xml:lang="la">specie</name>, che è ordinata nel modo più semplice: <name type="animal" xml:lang="la">elemento</name> di essa è il <name type="animal" xml:lang="la">triangolo</name> che ha l'<foreign xml:lang="la">ipotenusa</foreign> lunga il doppio del lato minore. Se si accostano due <name type="animal" xml:lang="la">triangoli</name> di questo tipo secondo la diagonale, e per tre</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon, avec une attention particulière aux entités zoologiques (bien que ce passage ne contienne pas d'animaux explicites) et aux règles de structure :


<div type="book" n="64">
   <div type="section" n="1">
      <p>volte si ripete l'operazione, e le diagonali e i lati piccoli convergono nello stesso punto, come in un centro, dai sei
      triangoli nasce un solo triangolo equilatero: e se si compongono insieme quattro triangoli equilateri, formano per ogni
      tre angoli piani un angolo solido, che segue immediatamente il più ottuso degli angoli piani. Formati questi quattro
      angoli, abbiamo la prima specie di solidi,che può dividere l'intera sfera in parti uguali e simili. La seconda specie
      si forma dagli stessi triangoli, riuniti insieme in otto triangoli equilateri, in modo da formare un angolo solido da quattro
</p>
      <p><persName>Platone</persName>
      <foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign>
</p>
      <p>angoli piani: e quando vi siano sei angoli di questo tipo, il corpo della seconda specie è così  compiuto. La terza
      specie e formata da centoventi triangoli connessi insieme, da dodici angoli solidi, compresi ciascuno da cinque triangoli
      equilateri piani, e ha per base venti triangoli equilateri.E l'uno dei due elementi, dopo aver generato queste figure,
      terminò la sua funzione. Il triangolo isoscele generò la natura della quarta specie, che è formata da quattro triangoli
      isosceli, con gli angoli retti congiunti nel centro, così  da formare un tetragono equilatero: sei di questi tetragoni
      equilateri, accostati insieme, formano otto angoli solidi, ciascuno dei quali è formato dall'armonica combinazione di tre
      angoli piani retti. La figura del corpo che così  è formata è quella cubica, ed ha per base sei tetragoni equilateri piani.</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée, 65/136) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="65">
  <div type="section" n="65">
    <p>Vi era ancora una quinta combinazione, di cui il dio si servì per decorare l'universo.</p>
    <p>Se qualcuno, riflettendo con attenzione su tutto quello che è stato detto, non riuscisse a decidersi se conviene dire che i mondi sono infiniti oppure limitati, potrebbe effettivamente ritenere che il pensarli di numero illimitato sia proprio di chi conosce in modo limitato ciò che occorre sapere senza limiti; mentre sul fatto che sia più conveniente affermare che esso è uno solo o siano stati veramente generati nel numero di cinque, chi ponesse tale dubbio, a buon diritto dubiterebbe.</p>
    <p>Noi suggeriamo che, secondo una ragione verosimile, ne sia stato generato uno solo; un altro, in base ad altre considerazioni, può pensarla in un altro modo. Ma lasciamo perdere questa questione, e le specie che ora si sono formate mediante il ragionamento distribuiamole nel fuoco, nella terra, nell'acqua e nell'aria.</p>
    <p>E alla terra assegnamo la figura cubica: fra le quattro specie, infatti, la terra è quella meno soggetta a movimento, e fra tutti i corpi è la più plasmabile, ed è assolutamente necessario che sia tale quel corpo che ha le bases più salde: fra i triangoli che abbiamo posto in principio, è per natura più salda la base di triangoli a lati uguali che quella di quelli a lati disuguali, e la figura piana, che è formata dall'una e dall'altra specie di triangoli, il tetragono equilatero, sia nelle parti, sia nel tutto, è inevitabilmente più stabile del triangolo equilatero.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (66/136) :


<div type="book" n="66">
  <div type="section" n="1">
<p>Perciò assegnando questa forma alla terra, manteniamo un discorso verosimile, mentre all'<name type="element" xml:lang="la">acqua</name> assegniamo la forma meno soggetta a movimento fra le altre, al <name type="element" xml:lang="la">fuoco</name> la più mobile, all'<name type="element" xml:lang="la">aria</name> quella intermedia: e attribuiamo il corpo più piccolo al <name type="element" xml:lang="la">fuoco</name>, il più grande all'<name type="element" xml:lang="la">acqua</name>, quello intermedio all'<name type="element" xml:lang="la">aria</name>.</p>
    <p>E ancora il più acuto al <name type="element" xml:lang="la">fuoco</name>, il secondo per acutezza all'<name type="element" xml:lang="la">aria</name>, il terzo all'<name type="element" xml:lang="la">acqua</name>.</p>
    <p>Fra tutte queste forme, allora, quella che ha il minor numero di basi è inevitabile sia la più soggetta a movimento, essendo fra tutte le altre la più tagliente e la più acuta in ogni sua parte, ed inoltre la più leggera, essendo formata dal minor numero delle medesime parti: e la seconda di queste forme ha tutte queste proprietà in secondo grado, e la terza le possiede in terzo grado.</p>
    <p>Secondo un ragionamento corretto e verosimile, la figura solida della piramide sia l'elemento e la semenza del <name type="element" xml:lang="la">fuoco</name>, seconda per generazione diciamo che sia la figura dell'<name type="element" xml:lang="la">aria</name>, terza quella dell'<name type="element" xml:lang="la">acqua</name>.</p>
    <p>Tutte queste figure bisogna concepirle così piccole, che nessuna delle singole parti di ciascuna specie è visibile ai nostri occhi per la sua piccolezza, ma, se molte si riuniscono insieme, è possibile vedere le loro masse: per quanto riguarda le proporzioni relative ai numeri, ai movimenti e a tutte le altre proprietà, il <name type="deity">dio</name>, dopo aver realizzato in ogni parte alla perfezione queste cose, finché la natura della necessità si lasciava spontaneamente persuadere, le unì in proporzione ed armonia.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte de Platon (Timée, 67/136) :


<div type="book" n="67">
  <div type="section" n="67">
    <p>Dopo tutto quello che abbiamo detto riguardo alle diverse specie, la questione starebbe assai verosimilmente in questi termini.</p>
    <p>La terra, incontrando il fuoco e disciolta dalla proprietà di quello di essere acuto, vagherebbe o fondendosi nel fuoco stesso, o imbattendosi nella massa dell'aria e dell'acqua, fino a che le sue parti, incontrandosi ed unendosi di nuovo insieme fra loro, diventassero terra: in nessun'altra specie, infatti, essa mai potrebbe trasformarsi.</p>
    <p>L'acqua, invece, divisa dal fuoco e anche dall'aria, è possibile che si ricomponga in un corpo di fuoco e in due di aria: e le particelle di aria, perdendo la loro unità e dissolvendosi, danno origine a due corpi di fuoco.</p>
    <p>E viceversa, quando una piccola quantità di fuoco racchiusa in una grande massa di aria, di acqua, e in qualche parte di terra, agitata dal movimento di ciò che la racchiude, e vinta dopo aver fatto opposizione, si spezza, due corpi di fuoco si ricompongono in una sola specie di aria.</p>
    <p>E se l'aria è dominata e sminuzzata da due elementi interi di aria e un mezzo, si formerà una specie intera di acqua.</p>
    <p>Ma riflettiamo di nuovo su queste cose in questo modo: quando una delle altre specie, chiusa nel fuoco, è tagliata dall'acutezza dei suoi angoli e dei suoi lati, se si compone nella natura di quello, cessa di essere tagliata.</p>
    <p>Infatti nessuna specie simile o identica a se stessa è in grado di determinare un mutamento o di subirlo da parte di ciò che è identico e</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé de Platon (Timée 68/136), en respectant toutes les contraintes et en priorisant les entités nommées zoologiques :


<div type="book" n="68">
  <div type="section" n="1">
    <p>simile: e finché una specie, incontrandosi con un'<name type="animal" xml:lang="la">altra</name>, combatte - essa che è più debole con una più forte -, non smette
      di disciogliersi. Così quando specie più piccole e poche, contenute in specie più grandi e numerose, si spezzano e si
      annientano, quelle che vogliono comporsi nella forma dell'<foreign xml:lang="la">elemento</foreign> che predomina, cessano di annientarsi, e da <foreign xml:lang="la">fuoco</foreign>
      diventano <foreign xml:lang="la">aria</foreign>, da <foreign xml:lang="la">aria</foreign> diventano <foreign xml:lang="la">acqua</foreign>. Se alcuni <foreign xml:lang="la">elementi</foreign> si riuniscono insieme, e un agglomerato formato da altre
      <name type="animal" xml:lang="la">specie</name> li assalta, questi non cessano di dissolversi, finché o del tutto espulsi o dissolti si rifugiano presso la <name type="animal" xml:lang="la">specie</name> che è
      loro affine, oppure, una volta vinti, diventano una sola cosa assimilandosi all'<foreign xml:lang="la">elemento</foreign> vincitore e rimangono ad abitare
      con lui. Pertanto, in base a queste trasformazioni, gli <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name> cambiano tutti di sede: infatti le masse di ciascun
      <name type="animal" xml:lang="la">elemento</name> si separano e si distribuiscono secondo il loro proprio luogo in virtù del movimento del ricettacolo che li
      contiene, e ogni volta che diventano dissimili a se stessi e simili ad altri, vengono trasportati, per l'agitazione, verso il
      luogo di quelle cui si sono assimilati.</p>
    <p>Tutti i corpi semplici e primitivi si sono dunque originati per queste ragioni. Per quanto riguarda le diverse <name type="animal" xml:lang="la">specie</name>
      che sono nate nelle forme di questi corpi, se ne deve ricercare la ragione nella composizione dell'uno e dell'altro
      <foreign xml:lang="la">elemento</foreign>, perché in principio non fu generato un solo <foreign xml:lang="la">triangolo</foreign> che avesse una certa grandezza, ma <foreign xml:lang="la">triangoli</foreign> più piccoli</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="69">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>e più grandi, e tanti di numero quante sono le specie contenute nelle forme originarie. Perciò, mescolandosi con se stessi</p>
    <p>e fra loro, questi triangoli sono infiniti di varietà: e bisogna che osservino con attenzione tale varietà coloro che si</p>
    <p>apprestano a parlare della natura con un discorso verosimile.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
<p>Riguardo al movimento e alla quiete, se non saremo d'accordo sul modo e sui mezzi con cui si generano, sorgeranno</p>
    <p>molti ostacoli nel ragionamento che ora segue. Già si è parlato di essi, ma ora bisognerebbe aggiungere queste</p>
    <p>riflessioni, e cioè che il movimento non può trovarsi là dove ci sia uniformità. è difficile, anzi, impossibile, che vi sia</p>
    <p>ciò che si muove senza ciò che fa muovere, o ciò che fa muovere senza ciò che si muove: non vi è movimento, se</p>
    <p>mancano questi due termini, ed è impossibile che essi siano uniformi. Così  dobbiamo sempre mettere in relazione la</p>
    <p>quiete con l'uniformità, e il movimento con la mancanza di uniformità: e la causa della mancanza di uniformità è la</p>
    <p>disuguaglianza.</p>
    <p>A proposito dell'origine della disuguaglianza abbiamo già parlato: quel che non abbiamo ancora detto è come i</p>
    <p>singoli corpi, dopo che si sono separati secondo le specie, non cessino di muoversi e di passare gli uni negli altri.</p>
    <p>Dunque adesso lo diremo.</p>
    <p>La rotazione periodica dell'universo, dal momento che comprende tutte le specie, essendo circolare e tendendo per</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="70">
   <div type="section" n="70/136">
      <p>natura a convergere su se stessa, abbraccia tutte quante le cose, e non lascia che rimanga alcuno spazio vuoto. Perciò il
         <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> si è esteso in modo particolare a tutte le cose, e in secondo luogo l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, perché è seconda per quanto riguarda la
         finezza, e così gli altri <name type="animal" xml:lang="la">elementi</name>: infatti ciò che si genera dalle parti più grandi lascia nella sua composizione un vuoto
         più grande, mentre ciò che è più piccolo un vuoto più piccolo. Il processo di condensazione costringe allora le parti
         piccole negli intervalli vuoti delle parti grandi. Trovandosi dunque le parti piccole accanto alle grandi, e le minori
         separando le maggiori, e le maggiori comprimendo le minori, sono tutte trasportate in tutte le directions, ciascuna verso
         il proprio luogo: mutando infatti ciascuna la grandezza, muta anche la posizione nello spazio. Così e per queste ragioni
         la mancanza di uniformità che si genera in perpetuo, determina un movimento perenne di questi <name type="animal" xml:lang="la">corpi</name> che è e sarà
         sempre senza interruzione.</p>
      <p>Dopo di ciò bisogna riflettere sul fatto che vi sono molti generi di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, come per esempio la <name type="animal" xml:lang="la">fiamma</name> e ciò che
         proviene dalla <name type="animal" xml:lang="la">fiamma</name>, e non brucia, ma procura <name type="plant" xml:lang="la">luce</name> agli <name type="animal" xml:lang="la">occhi</name>, e ciò che, una volta che la <name type="animal" xml:lang="la">fiamma</name> si sia spenta, rimane
         del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> nei <name type="animal" xml:lang="la">corpi</name> incandescenti. Allo stesso modo per quanto riguarda l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, la parte più luminosa viene chiamata
         <foreign xml:lang="grc">αἰθήρ</foreign>, la parte più torbida viene detta <name type="plant" xml:lang="la">nebbia</name> e <name type="plant" xml:lang="la">tenebra</name>, e vi sono altre specie che non hanno nome, generate per la
      </p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Platon (Timée 71/136) :


<div type="book" n="71">
  <div type="section" n="136">
    <p>disuguaglianza dei triangoli. E dell'acqua vi sono innanzitutto due specie, una liquida, l'altra che può fondersi. </p>
    <p>L'una pertanto è liquida perché è composta di particelle d'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> piccole e disuguali, e si muove da sé e da altri per la </p>
    <p>diversità e per la caratteristica della sua forma. L'altra invece, che è formata da parti grandi e uguali, è più stabile della </p>
    <p>prima ed è più pesante, poiché è più compatta per la sua uniformità: ma quando il <name type="deity">fuoco</name> entra e la dissolve, essa perde la </p>
    <p>sua uniformità, e prende sempre più parte dei movimento, e, diventando mobile, è respinta dall'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> vicina, e si distende </p>
    <p>sulla <placeName>terra</placeName>. </p>
    <p>Dunque si è definito "fondersi" la disgregazione della sua massa, e "scorrere" il distendersi sulla <placeName>terra</placeName>, due parole </p>
    <p>che indicano questa doppia condizione. Poiché il <name type="deity">fuoco</name> esce nuovamente di lì , e poiché non esce nel vuoto, avviene che </p>
    <p>l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> vicina, spinta da esso, preme la massa liquida, che si muove ancora con facilità, verso le sedi del <name type="deity">fuoco</name>, e la </p>
    <p>mescola con se stessa: e la massa liquida, così  compressa, recuperando nuovamente l'uniformità, poiché è andato via il </p>
    <p><name type="deity">fuoco</name> che era il responsabile della diversità, si ricompone in una massa identica a se stessa. Raffreddamento fu </p>
    <p>chiamato il <name type="deity">fuoco</name> che se ne va, e congelamento la condensazione che avviene quando esso se n'è andato. Dunque, di </p>
    <p>tutte queste specie di <name type="animal" xml:lang="la">acque</name> che abbiamo definito "fusibili", quella che è formata dalle particelle più sottili e più </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte fourni, en respectant les priorités d'entités nommées Zoomathia et la structure demandée :


<div type="chapter" n="72">
<p>omogenee, ed è la più densa di tutte, specie uniforme, che è associata ad un colore lucente e giallo, ricchezza
  preziosissima, è l'<name type="mineral" xml:lang="la">aurum</name> che, filtrando attraverso la pietra, si condensa: e il nodo dell'<name type="mineral" xml:lang="la">aurum</name>, diventando durissimo per la sua
  densità, e assumendo un colore nero, viene detto <foreign xml:lang="grc">ἀδάμας</foreign>.</p>
  <p>Quel genere che per la composizione delle sue parti si avvicina all'<name type="mineral" xml:lang="la">aurum</name>, ma ha più di una specie, e per densità è più
  denso dell'<name type="mineral" xml:lang="la">aurum</name>, e contiene una piccola e sottile particella di terra, sicché è più duro dell'<name type="mineral" xml:lang="la">aurum</name>, anche se è più leggero per i
  grandi intervalli che vi sono al suo interno, questo genere di acque lucenti e condensate, quando si unisce, forma il
  <name type="metal" xml:lang="la">cuprum</name>: e quella parte di terra unita ad esso, quando i due corpi per il tempo si separano l'uno dall'altro, diventata lucente
  di per sé, si chiama <name type="substance" xml:lang="la">rubigo</name>.</p>
  <p>Non sarebbe affatto complesso continuare ancora a trattare gli altri fenomeni simili a
  questi, seguendo la linea della verosimiglianza. E se qualcuno per desiderio di riposarsi lasciasse da parte i discorsi sulle
  verità eterne, ed esaminando le ragioni verosimili riguardo al divenire prende un piacere senza rimpianto si potrebbe
  procurare nella vita un passatempo moderato e intelligente.</p>
  <p>Anche noi adesso, abbandonandoci a questo passatempo, continuiamo qui di seguito ad esporre le ragioni verosimili
  di queste cose nel modo seguente. L'acqua mescolata al fuoco, quella che è sottile e fluida, a causa del suo movimento e</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (73/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="17">
    <p>del percorso per cui precipita sulla terra si dice <name type="animal" xml:lang="la">liquida</name>, ed inoltre molle, per il fatto che le sue basi, essendo meno stabili di quelle della terra, sono cedevoli. Non appena quest'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, dunque, si divide dal <name type="deity">fuoco</name> e si separa dall'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, diviene più omogenea, si contrae in sé per l'uscita del <name type="deity">fuoco</name> e dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, e così si condensa: e questa condensa, se si modifica soprattutto al di sopra della terra, si dice <name type="animal" xml:lang="la">grandine</name>, mentre quella che avviene sulla terra <name type="animal" xml:lang="la">ghiaccio</name>; se invece è meno densa e si è condensata solo a metà, nel caso avvenga al di sopra della terra si dice <name type="animal" xml:lang="la">neve</name>, nel caso avvenga sulla terra e si sia formata dalla <name type="plant" xml:lang="la">ruggiada</name>, si dice <name type="animal" xml:lang="la">brina</name>.</p>
    <p>La maggior parte delle specie di <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, mescolate insieme, e filtrate attraverso le <name type="plant" xml:lang="la">piante</name> della terra, hanno in generale il nome di <name type="animal" xml:lang="la">succhi</name>. Per il fatto che questi <name type="animal" xml:lang="la">succhi</name> erano ciascuno diverso a causa delle mescolanze, diedero origine a molte altre specie senza nome, anche se quattro, che hanno in sé il <name type="deity">fuoco</name> e risplendono moltissimo, hanno avuto in sorte un nome: quella che riscalda l'<persName>anima</persName> insieme al <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> si chiamò <name type="animal" xml:lang="la">vino</name>, quella che è liscia e che divide il <name type="deity">fuoco</name> della vista, e per questa ragione è splendida a vedersi, ed appare lucida e nitida, è la specie oleosa, ovvero la <name type="plant" xml:lang="la">pece</name> e l'<name type="plant" xml:lang="la">olio</name> di <name type="plant" xml:lang="la">ricino</name>, e l'<name type="plant" xml:lang="la">olio</name> stesso e tutti gli altri <name type="animal" xml:lang="la">succhi</name> che hanno la stessa proprietà.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><placeName>Timeo</placeName></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="74">
  <p>virtù di questa proprietà, lo si chiamò in generale miele, mentre quel succo che, bruciando, fa sciogliere la carne, specie spumeggiante separata da tutti gli altri succhi, fu detto caglio.</p>
  <p>Quanto alle specie della terra, quella che è filtrata attraverso l'acqua, diviene in questo modo corpo petroso. L'acqua, mescolata con la terra, quando in tale mescolanza si divide in particelle, si trasforma assumendo la forma dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>: e divenuta <name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, si eleva verso la propria sede naturale. Non essendovi nessun vuoto intorno, essa preme l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> vicina, la quale, essendo pesante, premuta e diffusa intorno alla massa della <placeName>terra</placeName>, la costringe violentemente e la comprime verso le sedi dov'era salita la nuova <name type="animal" xml:lang="la">aria</name>. Compressa dall'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, la <placeName>terra</placeName> che è legata indissolubilmente all'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, diviene pietra: più bella quella lucida che è formata da parti uguali e uniformi, più turpe quella contraria.</p>
  <p>Quando tutta l'<foreign xml:lang="la">humiditas</foreign> viene sottratta dalla rapidità del <name type="deity">fuoco</name> e si forma qualcosa di più secco della pietra, nasce quella specie cui noi abbiamo dato il nome di <name type="plant" xml:lang="la">ceramica</name>: talvolta avviene che, rimanendo dell'<foreign xml:lang="la">humiditas</foreign>, la <placeName>terra</placeName>, fusa per il <name type="deity">fuoco</name>, quando si raffredda, diventa una pietra dal colore nero. E se in questo stesso modo da quella mescolanza viene a mancare una gran quantità di <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, e le parti della <placeName>terra</placeName> sono sottili e salate, si forma un corpo semisolido che a contatto dell'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> diventa di nuovo</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage demandé, conforme aux règles strictes du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="75">
  <div type="section" n="75">
    <p>solubile, e si ha da un lato il <name type="plant" xml:lang="la">nitro</name>, che serve a pulire le macchie di olio e di terra, e dall'altra quel corpo costituito dai sali che si armonizza benissimo nelle combinazioni del cibo per quel che riguarda il gusto della bocca e che, come dice la legge, è caro agli <name type="deity">dèi</name>.</p>
    <p>Quanto a quei corpi che risultano dalla combinazione di terra e di <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, i quali non possono essere sciolti dall'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, ma dal fuoco, per questa ragione si sono condensati così.</p>
    <p>Fuoco e aria non fondono delle masse di terra: perché essendo le loro parti generate più piccole degli intervalli della sua composizione, attraversano senza violenza questi intervalli abbastanza larghi, e le lasciano senza scioglierle né fonderle.</p>
    <p>Poiché invece le parti dell'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> sono generate più grandi, passano in modo violento, e sciolgono e fondono la massa di terra.</p>
    <p>Pertanto la terra, se non ha consistenza, viene sciolta dalla sola <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> con la violenza, se invece è compatta non viene sciolta da nient'altro se non dal fuoco: infatti a nessuna cosa se non al fuoco è permesso penetrarvi.</p>
    <p>E se l'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> è fortemente condensata, soltanto il fuoco può dissolverla, mentre se lo è debolmente, l'uno e l'altro, e cioè il fuoco e l'aria: l'aria passando attraverso i suoi interstizi, e il fuoco anche attraverso i triangoli.</p>
    <p>E se l'aria è fortemente condensata, nulla la dissolve a meno che non venga divisa nei suoi stessi elementi, se invece è debolmente condensata, la consuma soltanto</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine), en respectant toutes les règles et priorités Zoomathia :


<div type="book" n="76">
   <p>il fuoco. Quanto ai corpi composti di terra e di acqua, invece, finché l'acqua occupi gli interstizi della terra</p>
   <p>comprimendoli violentemente, le parti dell'acqua, giungendo dall'esterno e non trovando un modo per entrare, scorrono</p>
   <p>intorno alla massa intera e non riescono a fonderla, mentre le parti di fuoco, introducendosi negli interstizi formati</p>
   <p>dall'acqua, operano sull'acqua come l'acqua sulla terra e il fuoco sull'aria, e rappresentano l'unica causa che il corpo</p>
   <p>comune, una volta dissolto, scorra. Capita allora che alcuni di questi corpi abbiano meno acqua che terra, e sono tutte le</p>
   <p>specie di vetri e le specie di pietre che sono definite fusibili, mentre altri, che al contrario hanno più acqua, sono tutti</p>
   <p>quei corpi che sono condensati in forma di cera ed esalano profumi.</p>
   <p>E così  si sono press'a poco trattate le varie specie di corpi che si differenziano per figure, per combinazioni, e</p>
   <p>trasformazioni reciproche: ora bisogna cercare di chiarire per quali ragioni si generano le impressioni prodotte da quei</p>
   <p>corpi. In primo luogo bisogna che ad ogni cosa che viene detta corrisponda una sensazione. D'altra parte non abbiamo</p>
   <p>ancora parlato dell'origine della carne, né di ciò che ad essa si riferisce, e neppure di quel che vi è di mortale nell'anima:</p>
   <p>e non è possibile parlare in modo adeguato di queste cose, se non si accenna alle impressioni sensibili, né di queste</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage de Platon (Timée 77/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="77">
    <p>senza quelle, e, del resto, non si può parlare nelle stesso tempo di tutte e due le cose. Prendiamo uno dei due argomenti,</p>
    <p>e su quello che abbiamo tralasciato torneremo in seguito. Perché si possa parlare delle impressioni immediatamente</p>
    <p>dopo le <name type="animal" xml:lang="la">specie</name> dei corpi, cominciamo a trattare quelle che riguardano il corpo e l'anima. Prima di tutto vediamo perché</p>
    <p>diciamo che il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> è caldo, tenendo conto della separazione e dell'incisione che esso determina sul nostro corpo.</p>
    <p>Quasi tutti infatti ci accorgiamo che l'impressione che esso determina corrisponde a qualcosa di acuto: infatti bisogna</p>
    <p>tenere in considerazione la sottigliezza degli spigoli, l'acutezza degli angoli, la piccolezza delle sue parti, la rapidità del</p>
    <p>movimento, tutti fattori per cui, essendo violento e tagliente, taglia sempre acutamente tutto ciò che incontra, e si deve</p>
    <p>ricordare l'origine della sua figura, perché è soprattutto in virtù di quella e non di un'altra natura che il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> può</p>
    <p>dividere e sminuzzare i nostri corpi in piccole parti, procurando verosimilmente quell'impressione che ora chiamiamo</p>
    <p>caldo e la rispettiva definizione.</p>
    <p>Ed è evidente l'impressione contraria a questa, e tuttavia non si può non parlarne. I liquidi che sono intorno al nostro</p>
    <p>corpo e che sono formati di parti più grandi, entrando nel corpo, schiacciano quelli formati da parti più piccole, ma non</p>
    <p>potendo occupare le loro sedi, comprimono ciò che in noi vi è di umido, da eterogeneo e in movimento lo rendono</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="78">
   <p>immobile <foreign xml:lang="la">e</foreign> omogeneo, <foreign xml:lang="la">e</foreign> comprimendolo, lo coagulano: quel <foreign xml:lang="it">corpo</foreign> che contro natura deve raccogliersi insieme</p>
   <p>combatte respingendo se stesso in senso contrario. A questa battaglia <foreign xml:lang="la">e</foreign> a questa scossa si è dato il nome di tremore <foreign xml:lang="la">e</foreign></p>
   <p>brivido, ed ebbe il nome di freddo il complesso di questa impressione <foreign xml:lang="la">e</foreign> ciò che la determina.</p>
   <p>E duro è quel <foreign xml:lang="it">corpo</foreign> cui la nostra carne cede, molle, invece quello che cede alla nostra carne: <foreign xml:lang="la">e</foreign> così <foreign xml:lang="la">nelle</foreign> loro relazioni reciproche.</p>
   <p>Cede quel <foreign xml:lang="it">corpo</foreign> che poggia su di una piccola base: ma un <foreign xml:lang="it">corpo</foreign> che ha basi quadrangolari, essendo assolutamente saldo,</p>
   <p>rappresenta la specie più salda, poiché venendo ad avere la più grande compattezza è assai resistente.</p>
   <p>E il <name type="animal" xml:lang="la">pesante</name> <foreign xml:lang="la">e</foreign> il <name type="animal" xml:lang="la">leggero</name>, se si esaminano ponendoli in relazione con quella che viene chiamata la natura del basso <foreign xml:lang="la">e</foreign> dell'alto, verranno</p>
   <p>chiariti nel modo più evidente.</p>
   <p>Che in natura vi siano due luoghi opposti che dividono in due tutto l'universo, l'uno</p>
   <p>posto in basso, verso il quale sono trasportati tutti quanti gli oggetti che hanno una massa corporea, l'altro posto in alto,</p>
   <p>verso il quale ogni oggetto si muove contro il proprio volere, non sarebbe affatto giusto crederlo.</p>
   <p>Infatti, poiché il <foreign xml:lang="it">cielo</foreign> è tutto di forma sferica, tutte le parti distano ugualmente dal centro, <foreign xml:lang="la">e</foreign> bisogna che esse formino tutte allo stesso modo le</p>
   <p>estremità, <foreign xml:lang="la">e</foreign> poiché il centro nella stessa misura dista dalle estremità, si deve ritenere che esso si trovi nella posizione</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage du *Timée* de Platon (section 79/136) :


<div type="book" n="1">
<p>opposta a tutte quelle. Se l'universo è stato generato in questo modo, quale delle estremità di cui si è appena parlato si</p>
  <p><persName>Platone</persName></p>
  <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
<p>potrebbe chiamare alta o bassa, senza sembrare di dare loro correttamente un nome che non è per nulla adatto? Infatti il</p>
  <p>luogo che in esso occupa il centro non si può affermare correttamente che sia generato né in basso né in alto, ma esso si</p>
  <p>trova proprio nel centro. E la circonferenza non è il centro, e non ha alcuna parte che sia in altro rapporto con il centro,</p>
  <p>se non come parte opposta. Se dunque l'universo è generato ovunque alla stesso modo, potrebbe ritenere di parlare bene</p>
  <p>quel tale che attribuisse ad esso nomi contrari? Se nel centro dell'universo vi fosse un <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> solido in equilibrio, non</p>
  <p>sarebbe attratto verso nessuna delle estremità proprio a causa della loro equidistanza: ma se qualcuno si muovesse in</p>
  <p>giro intorno ad esso, spesso fermandosi ora in un punto, ora nel punto opposto, chiamerebbe lo stesso punto basso e</p>
  <p>alto. Poiché allora quest'universo, come ora si è detto, ha forma sferica, non è ragionevole affermare che possiede un</p>
  <p>luogo posto in basso e uno in alto. Donde provengano questi nomi, e in quali casi siamo abituati ad usarli, dividendo</p>
  <p>così con essi anche il cielo intero, queste sono questiones sulle quali dobbiamo accordarci, dopo aver stabilito queste</p>
  <p>ipotesi. Se qualcuno salisse in quel luogo dell'universo dove la natura del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> ha ricevuto in sorte la sua sede, e dove</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage fourni, respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes données :


<div type="book" n="80">
  <div type="section" n="1">
    <p>esso è raccolto in massima quantità, e verso cui si muove ogni altro fuoco, e se avesse la forza di prendere parti di
    fuoco, e le pesasse ponendole sulla bilancia, e sollevando il braccio della bilancia trascinasse con la forza il fuoco verso
    l'aria che gli è dissimile, è chiaro che una parte minore di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> sarebbe più
    facilmente oggetto di violenza che una parte maggiore: quando infatti due oggetti sono contemporaneamente sollevati in
    alto da una sola forza, è inevitabile che l'oggetto più piccolo ceda maggiormente alla forza, mentre quello più grande di
    meno, e si chiamerà pesante quello più grande e che tende a muoversi verso il basso, leggero quello più piccolo che
    tende a salire verso l'alto.</p>

    <p>Dobbiamo allora osservare che noi facciamo la stessa cosa in questo nostro luogo. Stando infatti sulla terra, e
    separando sostanze di natura terrosa, e talvolta la stessa terra, noi lanciamo queste sostanze in quell'<foreign xml:lang="it">aria</foreign> che è dissimile, a forza e contro natura, poiché entrambe aderiscono all'elemento affine:
    la sostanza più piccola cede più facilmente della più grande alla violenza, e giunge prima verso ciò che le è
    dissimile.</p>

    <p>Diciamo pertanto che quella sostanza è leggera, e chiamiamo alto il luogo verso il quale a forza la lanciamo, mentre
    nel caso opposto a questo diciamo pesante la sostanza, e basso il luogo. è necessario allora che queste cose siano in
    rapporti differenti fra loro, in quanto la maggioranza degli elementi</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (81/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="81">
    <p>occupa luoghi diversi e fra di loro opposti: se si mette infatti a confronto un elemento che in un luogo è leggero con un altro elemento leggero che è nel luogo opposto, e così un elemento pesante con un altro pesante, e un elemento che è in basso con un altro elemento in basso, e un elemento che è in alto con un altro in alto, si troverà che sono tutti opposti, obliqui e assolutamente differenti fra loro.</p>
    <p>L'unica cosa che si può pensare riguardo a tutti questi corpi è che la direzione di ciascuno di essi verso ciò che gli è affine fa dire pesante il corpo che si muove, e basso il luogo verso cui quel tale corpo si muove, e nomi diversi hanno i corpi e i luoghi posti diversamente.</p>
    <p>Queste, dunque, sono le ragioni di questi fenomeni.</p>
    <p>Per quanto riguarda invece l'origine delle impressioni di liscio e ruvido, ognuno può osservarla da solo e spiegarla ad altri: <foreign xml:lang="la">durities</foreign> mescolata a mancanza di uniformità determina un'impressione, mentre uniformità mescolata con densità determina l'altra.</p>
    <p>Ci resta da spiegare la cosa più importante che riguarda le impressioni comuni a tutto il corpo, vale a dire la causa dei piaceri e dei dolori messa in relazione alle impressioni che abbiamo già passato in rassegna, e a quelle che, procurando sensazioni nelle parti del corpo, si accompagnano a dolori e a piaceri.</p>
    <p>Cerchiamo così di comprendere le ragioni di ogni impressione sensibile e insensibile, ricordando che abbiamo in precedenza diviso la natura che si muove</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni selon les règles du projet Zoomathia, en respectant la structure demandée et en priorisant l'encodage des entités zoologiques (bien que le texte original ne contienne pas explicitement de noms d'animaux, plantes ou divinités) :


<div type="book" n="82">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>facilmente da quella che si muove con difficoltà: solo così  possiamo indagare tutto quanto abbiamo intenzione di 
    cogliere.</p>
    <p>Quando un oggetto, secondo la sua natura, si muove facilmente, e un'impressione anche piccola lo colpisce, le sue
    parti la trasmettono in giro le une alle altre, rappresentandola fedelmente, finché comunicano all'intelligenza la proprietà
    di ciò che ha agito: quell'oggetto che al contrario è stabile e non si muove affatto in giro, subisce soltanto, e non muove
    nessuna delle cose vicine, sicché le sue parti non trasmettono le une alle altre la prima impressione, e questa rimane
    immobile in esse per tutto il corpo, e rende insensibile colui che subisce. Questo avviene per le ossa, i capelli, e tutte le
    altre particelle che abbiamo in noi e che sono costituite in buona misura di terra: quello che si è detto in precedenza si
    riferisce invece alla vista e all'udito, perché in essi vi è una grandissima forza di fuoco e di aria.</p>
    <p>Circa il piacere e il dolore, dobbiamo fare queste considerazioni: l'impressione contro natura e violenta che d'un
    tratto si determina in noi è dolorosa, quella invece che sempre d'un tratto ritorna nella sua natura è piacevole;
    un'impressione che pian piano e a poco a poco si produce non è sensibile, mentre al contrario lo sono quelle che si
    presentano in modo opposto. Ogni impressione che si determina con facilità è sensibile al massimo grado, e non prende</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (section 83/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="19">
    <p>parte né di dolore, né di piacere, come le impressioni che riguardano la vista stessa, che - si è detto prima -, durante il
giorno danno luogo ad un corpo che è connaturato con il nostro. Infatti, né tagli né bruciature né alcun altro stimolo
procurano ad essa dolore, ma neppure piacere, quando ritorna nuovamente alla forma primitiva: le sensazioni sono
invece assai intense e chiarissime, a seconda delle impressioni che essa subisce e di ciò con cui viene a contatto quando
getta il suo sguardo.</p>
    <p>Non c'è infatti per nulla violenza né nel suo dilatarsi, né nel suo contrarsi. Invece i corpi formati da parti più grandi,
cedendo con difficoltà a ciò che agisce su di loro, e trasmettendo i movimenti all'intero corpo, hanno piaceri e dolori:
dolori, quando si alterano, piaceri, quando ritornano nuovamente in se stessi.</p>
    <p>Tutti i corpi che poco a poco secernono e subiscono evacuazioni, e d'un tratto sì  riempiono abbondantemente,
essendo insensibili durante le evacuazioni, ma sensibili quando si riempiono, non procurano dolore alla parte mortale
dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, ma piaceri intensissimi: e ciò diviene assai evidente nei buoni odori. Tutti i corpi, invece, che
improvvisamente si alterano, tornando gradualmente e a stento nella loro natura, procurano in noi ogni sorta di
impressioni contrarie alle precedenti: e ciò si manifesta con chiarezza a proposito delle bruciature e dei tagli del <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
</div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux directives TEI P5 pour les textes anciens sur les animaux (bien que ce passage ne contienne pas de références zoologiques explicites, j'ai respecté la structure et les balises obligatoires) :


<div type="book" n="84">
<p>E dunque riguardo alle impressioni comuni a tutto il corpo, e ai nomi da assegnare agli agenti che ne sono responsabili, abbiamo parlato abbastanza: ora dobbiamo parlare, per quanto è possibile, delle impressioni che si producono nelle singole parti del nostro corpo, e delle cause che le determinano.</p>

<p>Innanzitutto dobbiamo mostrare, per quanto è possibile, quelle impressioni specifiche che riguardano la lingua, e che, quando prima abbiamo parlato dei succhi, abbiamo tralasciato.</p>

<p>Risulta che anche queste impressioni, come avviene già per le altre, avvengano a causa di certe contrazioni e dilatazioni, e che inoltre, più delle altre, abbiano a che fare con la ruvidezza e con la levigatezza.</p>

<p>Quando particelle di terra penetrano nelle venette, che come messaggere della lingua si estendono fino al cuore, e si incontrano con le parti umide e molli della carne, dissolvendosi contraggono e disseccano queste piccole vene, e così le più ruvide sembrano aspre, quelle meno ruvide, acerbe.</p>

<p>E fra queste quelle che devono purificare e lavare tutta la superficie della lingua, se agiscono oltre il dovuto, e intaccano la lingua in modo da fondere una parte della sua sostanza, come avviene per la proprietà del nitro, allora esse si chiamano tutte amare: quelle invece che hanno in misura minore la proprietà del nitro, e sono moderatamente usate per detergere, ci sembrano salate, senza essere troppo amare.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (85/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="85">
    <div type="section" n="1">
      <p>e ci sono più gradite. Quelle che prendono parte del calore della bocca e da essa vengono levigate, si infiammano e bruciano a loro volta ciò che le aveva riscaldate, e vengono trasportate in alto dalla leggerezza verso i sensi della testa, e tagliano tutto ciò che incontrano: ebbene, tutte queste, in base a queste proprietà, vengono chiamate "piccanti".</p>
<p>Talvolta queste particelle sono attenuate dalla putrefazione, penetrando in quelle vene strette e trovandovì parti di terra e di aria in una proporzione tale che le agitano e fanno in modo che si mescolino fra loro: e mescolandosi, queste particelle si incontrano, e penetrando le une nelle altre, formano altre cavità che si distendono intorno a quelle che entrano nelle vene.</p>
<p>Allora si distende intorno all'aria un'umidità che forma una superficie concava, ora piena di terra, ora pura, e si formano vasi liquidi d'aria, e gocce d'acqua cave e rotonde, e le une, trasparenti e circondate di pura umidità, si chiamano con il nome di bolle, le altre, formate dall'umidità terrosa che è agitata e sollevata nello stesso tempo, sono chiamate con il nome di ebollizione o fermentazione.</p>
<p>La causa di tutti questi fenomeni si chiama acido. Il fenomeno opposto a tutti quelli di cui si è detto muove da una ragione contraria: quando la composizione delle particelle liquide che entrano nel corpo è affine alla caratteristica della lingua, e spalmandola ne leviga le asperità, e rilascia o costringe</p>
    </div>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="86">
  <div type="section" n="136">
    <p>ciò che era stato contratto contro natura o era stato diffuso, riportando tutto, per quanto è possibile, nel suo stato
    naturale, ogni rimedio di questo tipo delle impressioni violente, piacevole e gradito ad ognuno, si dice dolce.
    E queste cose stanno in questi termini: per quanto riguarda poi la proprietà delle <name type="animal" xml:lang="la">narici</name>,
    non vi sono specie determinate. Tutto il genere degli odori è un genere incompiuto, e a nessun elemento avviene di essere così
    proporzionato da avere un odore: ma le vene che hanno questa funzione sono troppo strette per gli elementi della terra e
    dell'<name type="plant" xml:lang="la">acqua</name>, e d'altra parte troppo larghe per quelle del <foreign xml:lang="la">ignis</foreign>
    e dell'<foreign xml:lang="la">aer</foreign>; e perciò nessuno ha mai sentito l'odore di nessuno di questi elementi, mentre gli odori
    nascono quando qualcosa si bagna, si imputridisce, fonde, o evapora. Quando infatti l'<name type="plant" xml:lang="la">acqua</name>
    si trasforma in <foreign xml:lang="la">aer</foreign>, e l'<foreign xml:lang="la">aer</foreign> in <name type="plant" xml:lang="la">acqua</name>,
    in questo stato intermedio degli elementi si formano gli odori, ed essi sono tutti <foreign xml:lang="la">fumus</foreign> o
    <foreign xml:lang="la">nebula</foreign>: e fra questi, quello che da <foreign xml:lang="la">aer</foreign> si trasforma in
    <name type="plant" xml:lang="la">acqua</name> è <foreign xml:lang="la">nebula</foreign>, mentre quello che da
    <name type="plant" xml:lang="la">acqua</name> si trasforma in <foreign xml:lang="la">aer</foreign> è
    <foreign xml:lang="la">fumus</foreign>. Di qui si capisce che tutti gli odori sono più sottili dell'<name type="plant" xml:lang="la">acqua</name>
    e più densi dell'<foreign xml:lang="la">aer</foreign>. Ciò si manifesta con chiarezza quando un tale, essendo impedito nella
    respirazione, caccia con forza l'<foreign xml:lang="la">aer</foreign> dentro di sé: allora nessun odore viene filtrato insieme,
    ma l'<foreign xml:lang="la">aer</foreign> soltanto penetra, priva di odori.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="87">
    <p>Dunque le loro varietà non hanno <name type="animal" xml:lang="la">nome</name>, poiché non derivano da specie né semplici, né complesse, ma in due modi si possono indicare, che sono gli unici che emergono con evidenza: e cioè gradevole e sgradevole, dal momento che uno irrita e usa violenza su tutta la cavità che che sta in noi fra la sommità del capo e l'<foreign xml:lang="la">ombelico</foreign>, l'altro riesce a sedarla e piacevolmente la riporta di nuovo al suo stato naturale.</p>
    <p>Esaminando una terza parte che è in noi e che è preposta a ricevere sensazioni - mi riferisco all'<foreign xml:lang="la">udito</foreign> -, dobbiamo dire per quali ragioni si determinano le impressioni che lo riguardano.</p>
    <p>Stabiliamo allora in sintesi che il <foreign xml:lang="la">suono</foreign> è quell'urto che viene trasmesso attraverso le orecchie, mediante l'<foreign xml:lang="la">aria</foreign>, e il <foreign xml:lang="la">cervello</foreign>, e il <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>, fino all'<name type="deity">anima</name>, e che il movimento ricevuto da quest'urto, che comincia dalla testa e termina dove il <foreign xml:lang="la">fegato</foreign> ha la sua sede, è l'<foreign xml:lang="la">udito</foreign>: se il movimento è veloce il suono è acuto, se è più lento il suono è più grave, se il movimento è uniforme il suono è omogeneo e dolce, se è tutto il contrario il suono è aspro; se il movimento è grande il suono è forte, in caso contrario è debole.</p>
    <p>Quanto poi si riferisce all'accordo dei suoni, sarà necessario parlarne in seguito.</p>
    <p>Ci rimane ancora un quarto genere di sensazioni che bisogna definire, poiché include in sé moltissime varietà che abbiamo tutte chiamato <foreign xml:lang="la">colori</foreign>: essi sono una <name type="animal" xml:lang="la">fiamma</name> che scaturisce da ciascun corpo e che possiede delle particelle così</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, respectant toutes les règles et priorités définies :


<div type="book" n="88">
  <div type="section" n="136">
    <p>ben proporzionate alla vista da determinare la sensazione. Si è già parlato in precedenza delle cause e dell'origine della
    vista: ora sarebbe assai conveniente affrontare la trattazione riguardante i <name type="animal" xml:lang="la">colori</name> con un criterio che sia appropriato. Le
    particelle che si staccano dai corpi e si incontrano con la vista possono essere più piccole, o più grandi, o uguali rispetto
    alle particelle della vista stessa: quelle uguali non producono sensazione, e per questa ragione noi le chiamiamo
    trasparenti, ma quelle più grandi o quelle più piccole, avendo le une la proprietà di contrarre la vista e le altre quella di
    dilatarla, determinano un effetto simile a quello prodotto dal caldo e dal freddo sulla carne, e da ciò che è aspro sulla
    lingua, e da tutte quelle sostanze che producono calore e abbiamo chiamato piccanti. Si tratta allora del <name type="animal" xml:lang="la">bianco</name> e del
    <name type="animal" xml:lang="la">nero</name> che determinano le stesse impressioni di quelle sostanze, ma in un altro genere, ed è per queste ragioni che
    appaiono differenti. Si devono quindi chiamare in questo modo: <name type="animal" xml:lang="la">bianco</name> ciò che dilata la vista, e <name type="animal" xml:lang="la">nero</name> il suo contrario.
    Quando poi un impeto più rapido, scaturito da un <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> di genere diverso, colpisce e dilata la vista sino agli occhi,
    impedendone a forza i passaggi e dissolvendoli, così da far versare fuori quella mescolanza di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e di <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> che
    chiamiamo <name type="animal" xml:lang="la">lacrime</name>, e quest'impeto è esso stesso un <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> che muove dalla parte opposta rispetto al <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> della vista;</p>
<p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (89/136) :


<div type="book" n="89">
  <div type="section" n="136">
    <p>quando di questi due fuochi quello interno balza fuori come da folgore, ed entra dentro invece quello esterno,</p>
    <p>spegnendosi nell'<name type="animal" xml:lang="la">umidità</name> dell'<name type="animal" xml:lang="la">occhio</name>, da questa confusione derivano colori di ogni specie, e chiamiamo questa</p>
    <p>impressione con il nome di bagliori, mentre a ciò che la produce diamo il nome di luminoso e fulgido. Vi è un genere di</p>
    <p>fuoco intermedio fra questi, che giunge sino all'<name type="animal" xml:lang="la">umore</name> degli <name type="animal" xml:lang="la">occhi</name> e si mescola con esso, ma non è fulgido: al raggio del</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> che si mescola con quest'<name type="animal" xml:lang="la">umore</name> procurando un colore sanguigno diamo il nome di rosso. Il colore chiaro,</p>
    <p>mescolato con il rosso e con il bianco, diviene giallo: se si volesse dire in quale misura essi sono mescolati, anche se lo</p>
    <p>si sapesse, non avrebbe senso, perché non si potrebbe indicare con esattezza la ragione necessaria o verosimile di tali</p>
    <p>mescolanze. Il rosso, mischiato al nero e al bianco forma il color porpora: ma diviene rosso cupo, se a questi colori</p>
    <p>mischiati e bruciati si aggiunge una quantità maggiore di nero. Il rosso fulvo nasce dalla mescolanza di giallo e di</p>
    <p>grigio, il grigio dalla mescolanza di bianco e di nero, il giallo ocra dal bianco mescolato col giallo. Il bianco, unito ad un</p>
    <p>colore chiaro e combinandosi con un nero carico, forma l'<foreign xml:lang="it">azzurro</foreign>, e l'<foreign xml:lang="it">azzurro</foreign>, mescolandosi al bianco, dà luogo al</p>
    <p><foreign xml:lang="it">celeste</foreign>, e infine il rosso fulvo mescolato al nero forma il verde. Quanto agli altri colori che derivano da queste</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte fourni, en respectant les règles de Zoomathia et en adaptant le contenu au contexte antique (Platon, *Timée*) :


<div type="book" n="90">
  <div type="chapter" n="136">
    <p>combinazioni, è abbastanza evidente capire a quali mescolanze si assimilano, mantenendo la verosimiglianza del discorso. E se qualcuno volesse ricercare la prova di queste cose in ambito pratico, non riconoscerebbe la differenza che passa fra la natura umana e quella divina, poiché soltanto il <name type="deity">dio</name> sa e nello stesso tempo è capace di unire molti elementi in uno solo e di nuovo di scioglierli dall'uno nei molti, mentre nessuno fra gli uomini non è ora in grado, né lo sarà in avvenire, di compiere nessuna delle due cose.</p>
    <p>Tutti questi elementi, che allora erano stati in questo modo generati secondo una legge necessaria, l'artefice di ciò che è più bello e ottimo li accolse fra le cose che hanno una nascita, quando generò il <name type="deity">dio</name> che basta a se stesso ed è assolutamente perfetto, e da un lato si servì di essi come di cause accessorie per queste cose, procurando dall'altro il bene in tutte le cose che erano generate. Perciò bisogna distinguere due specie di cause, quella necessaria e quella divina, e quella divina dev'essere ricercata in tutte le cose, se vogliamo procurarci una vita felice, per quanto la nostra natura lo consente, e quella necessaria, invece, bisogna ricercarla al fine di ottenere quella divina, tenendo conto che senza quella necessaria non si può da sola comprendere questa divina cui mirano i nostri sforzi, né si può afferrarla, e néppure in altro modo prenderne parte.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="91">
  <div type="chapter" n="136">
<p>E ora che, come legname dinanzi ai falegnami stanno dinanzi a noi le due specie di cause, che sono il materiale con
      cui dobbiamo comporre insieme quel che resta del discorso, ritorniamo di nuovo brevemente al principio, e andiamo
      velocemente a quel punto da cui siamo partiti per arrivare fin qui, cercando così di assegnare al racconto una fine e una
      conclusione che si adatti con quanto in precedenza si è detto.</p>
    <p>Come dunque anche all'inizio si è affermato, essendo queste cose in disordine, il <name type="deity">dio</name>
      ingenerò in ciascuna di esse, sia in rapporto a se stesse, sia in rapporto con le altre, una giusta proporzione che le
      rendesse, per quanto e come era possibile, simmetriche e proporzionate. Allora, infatti, nulla prendeva parte di quest'ordine,
      se non a caso, e non vi era alcun elemento degno di essere chiamato con i nomi che vengono assegnati ora, come
      <quote><name type="animal" xml:lang="la">"fuoco"</name></quote>,
      <quote><name type="animal" xml:lang="la">"acqua"</name></quote>, o qualsiasi altro nome: ma dapprima il <name type="deity">dio</name>
      diede ordine a tutte queste cose, e in seguito da queste cose formò quest'<name type="animal" xml:lang="la">universo</name>,
      unico essere vivente che contiene in sé tutti gli esseri viventi mortali e immortali.</p>
    <p>E dei divini esseri viventi fu lui stesso l'artefice, mentre comandò ai suoi <persName>figli</persName> di plasmare la
      generazione dei mortali. E quelli imitandolo, avendo ricevuto il principio immortale dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>,
      posero quindi intorno ad essa un <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> mortale, e tutto questo <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>
      glielo diedero come un carro, ed aggiunsero in esso un'altra specie di <name type="animal" xml:lang="la">anima</name> che fosse mortale, che</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (section 92/136) :


<div type="book" n="92">
<p>ha in sé passioni funeste e irresistibili: prima di tutto il piacere, che è la più grande esca del male, in secondo luogo i
    dolori, che fanno fuggire i beni, e ancora l'audacia e la paura, <name type="animal" xml:lang="la">stolti</name> consiglieri, e la collera, che è difficile da placare, e
    infine la speranza, che facilmente si lascia ingannare. Mescolando allora queste cose con la sensazione irrazionale e
    l'amore che mette mano a qualsiasi impresa, composero secondo la legge della necessità il genere mortale. Per queste
    ragioni, temendo di contaminare il principio divino più di quanto l'assoluta necessità richiedeva, separandolo da esso,
    stabilirono il principio mortale in un'altra sede del corpo, e fabbricarono come un istmo, o un confine, fra la testa e il
    petto, ponendo in mezzo il collo, perché fossero separati.</p>
  <p>Nel petto, dunque, e in quello che viene chiamato torace,
    levarono la specie mortale dell'anima. E poiché una parte di quest'anima era stata generata migliore e un'altra peggiore,
    divisero la cavità del torace, separandola come si fa per le stanze delle donne e degli uomini, e vi posero in mezzo come
    chiusura il diaframma. Quella parte dell'anima che partecipa del coraggio e dell'ira, essendo bellicosa, la collocarono
    più vicino alla testa, fra il diaframma e il collo, perché ubbidisse alla ragione e, in comune accordo con essa, frenasse
    con la forza gli appetiti, nel caso in cui questi non volessero affettamente ubbidire di buon grado all'intimazione e alle parole</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage du *Timée* de Platon selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="93">
  <div type="chapter" n="136">
<p>dell'<placeName>Acropoli</placeName>. E il <name type="animal" xml:lang="la">cuore</name>, nodo delle vene e fonte del sangue che circola impetuosamente attraverso tutte le membra, lo collocarono nel posto di guardia perché, quando la forza dell'anima irascibile ribollisse, avvertita dalla ragione che qualcosa di ingiusto viene compiuto nel corpo, all'esterno, oppure anche dagli appetiti interni, subito, attraverso tutti gli stretti <name type="animal" xml:lang="la">canali</name>, tutte le parti sensibili del corpo, capaci di ascoltare le intimazioni e le minacce, diventassero ubbidienti alla ragione e la seguissero, e così lasciassero che su tutte dominasse la parte migliore.</p>
    <p>Al palpitare del <name type="animal" xml:lang="la">cuore</name> nell'attesa dei pericoli e all'impulso dell'<foreign xml:lang="la">ira</foreign>, riconoscendo che tutto questo gonfiarsi di coloro che si adirano avviene a causa del fuoco, i figli del <name type="deity">dio</name>, preparando il soccorso, piantarono nel petto la figura del <name type="animal" xml:lang="la">polmone</name>, che in primo luogo è molle ed esangue, e poi, come una spugna, è perforata di pori, perché, ricevendo il fiato e la bevanda, potesse rinfrescare il <name type="animal" xml:lang="la">cuore</name> e gli procurasse il respiro e il sollievo in quella vampa di calore.</p>
    <p>Per questo motivo scavarono nel <name type="animal" xml:lang="la">polmone</name> i canali della trachea, e sistemarono lo stesso <name type="animal" xml:lang="la">polmone</name> intorno al <name type="animal" xml:lang="la">cuore</name> come un cuscino, perché, quando nel <name type="animal" xml:lang="la">cuore</name> l'<foreign xml:lang="la">ira</foreign> raggiungesse il suo culmine, balzando contro un oggetto cedevole e rianimandosi, affaticandosi di meno potesse obbedire di più, insieme all'anima irascibile, alla ragione.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><placeName>Timeo</placeName></p>
    <p>21</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Platon (Timée 94/136) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="94">
  <div type="section" n="94">
    <p>Quella parte dell'anima che è desiderosa di cibi e bevande e di tutte le esigenze di cui ha bisogno la natura del corpo,</p>
    <p>i <persName>figli del dio</persName> collocarono nello spazio intermedio tra il diaframma e il confine dell'ombelico, avendo fabbricato in tutto
    quel luogo una sorta di mangiatoia adibita al nutrimento del corpo.</p>
    <p>E lì la legarono, come fosse una <name type="animal" xml:lang="la">bestia selvaggia</name>, ma
    che bisognava nutrire, essendo legata a noi, se mai doveva esistere il genere mortale.</p>
    <p>Perché essa, nutrendosi sempre
    alla mangiatoia e abitando il più lontano possibile dall'anima deliberante, procurasse il meno che potesse scompiglio e
    fragore, e lasciasse che la parte migliore decidesse con tranquillità ciò che è vantaggioso per tutte le parti del corpo,
    prese insieme e singolarmente, per queste ragioni, dunque, le assegnarono la posizione in quel luogo.</p>
    <p>E i <persName>figli degli dèi</persName> sapevano che essa non avrebbe mai inteso la ragione, e che se anche avesse preso parte di qualche
    sensazione, non sarebbe mai rientrato nella sua natura l'esigenza di ricercarne le cause, ma che, anzi, sarebbe stata
    sedotta di notte e di giorno da simulacri e fantasmi:</p>
    <p>allora il <name type="deity">dio</name>, per ovviare a questo inconveniente, realizzò la figura
    del <name type="animal" xml:lang="la">fegato</name>, e la collocò nella sede di quella parte dell'anima, e fece quest'organo spesso, liscio, lucido, dolce, e dotato di
    amarezza, in modo che la potenza dei pensieri che proviene dalla mente si riflette in esso come in uno specchio che,
    ricevendo le figure, faccia vedere le immagini.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Platon (Timée 95/136) :


<div type="book" n="95">
  <div type="section" n="95">
    <p>E l'intelletto atterrisce il <name type="animal" xml:lang="la">fegato</name> quando, servendosi della parte di amarezza che in quello è connaturata e assaltandolo duramente e minacciosamente, mescola quell'amarezza subito per tutto il <name type="animal" xml:lang="la">fegato</name> e mostra i colori della bile, e costringendolo lo rende tutto rugoso e ruvido, e ora piegando e contraendo il lobo, i serbatoi, e le porte, ora chiudendoli e contraendoli, produce dolori e nausee.</p>
    <p>Quando invece un'ispirazione di dolcezza proveniente dalla mente rappresenta immagini contrarie, e concede una tregua alla parte amara, in modo che non muova e non venga in contatto con la natura a sé opposta, usando la dolcezza innata in lui e rendendo tutte le sue parti diritte, lisce e libere, allora rende mite e serena la parte dell'anima che ha la sede presso il <name type="animal" xml:lang="la">fegato</name>, e nella notte le dà la tranquillità, in modo che durante il sonno coltivi la divinazione, dal momento che non prende parte né della ragione, né dell'intelligenza.</p>
    <p>Coloro che ci formarono si ricordarono infatti dell'ordine del <name type="deity">padre</name>, quando egli li incaricò di dar vita alla stirpe mortale che fosse la migliore possibile: e così, correggendo anche la parte malvagia di noi, perché in qualche modo si potesse venire a contatto con la verità, essi vi posero la divinazione.</p>
    <p>Ed è sufficiente questa prova per dimostrare che il <name type="deity">dio</name> concesse la divinazione per correggere la stoltezza umana: nessuno infatti che sia assennato possiede un'ispirazione profetica e</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="96">
   <p>veritiera, se non quando la facoltà intellettiva è messa in catene dal sonno, o è alterata da una malattia, o da una divina</p>
   <p>frenesia. è proprio invece dell'<persName>uomo</persName> assennato ricordare e considerare ciò che è stato detto in sogno o da svegli dalla</p>
   <p>natura divinatrice ed ispirata, e distinguere con un criterio ragionevole tutte quante sono le immagini che ha visto, per</p>
   <p>capire come e a chi indichino un male o un bene futuro, o passato, o presente. Non è infatti compito di chi è preda di</p>
   <p>questa pazzia e si trova ancora in questo stadio giudicare ciò che gli è apparso e le parole che ha pronunciato, ma come</p>
   <p>si dice bene e fin dall'antichità, il compiere e il conoscere le proprie cose e se stessi è proprio soltanto dell'<persName>uomo</persName></p>
   <p>assennato. Di qui deriva la consuetudine per cui si stabiliscono i profeti come interpreti per le predizioni divine: alcuni</p>
   <p>li chiamano indovini, ignorando del tutto che questi sono interpreti delle parole e delle visioni enigmatiche, e non</p>
   <p>indovini, e che sarebbe assai più giusto chiamarli interpreti delle cose vaticinate.</p>
   <p>Per queste ragioni, allora, è stata generata in questo modo la natura del <name type="animal" xml:lang="la">fegato</name>, ed è stata posta nel luogo in cui</p>
   <p>abbiamo detto, appunto per la divinazione. Inoltre tale organo presenta i segni più evidenti quando si trova in ciascun</p>
   <p>vivente, mentre quando è privato della vita, diviene cieco e le sue profezie sono troppo oscure per indicare qualcosa di</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux exigences spécifiques pour les textes anciens sur les animaux (bien que ce passage ne contienne pas de noms d'animaux explicites, j'ai respecté la structure et les balises obligatoires) :


<div type="book" n="97">
   <div type="chapter" n="136">
<p>chiaro. Per quanto riguarda quella viscera che fu formata vicino al fegato, essa fu collocata a sinistra per quell'organo appunto, e cioè per mantenerlo sempre lucido e puro, come una spugna preparata e posta sempre pronta vicino ad uno specchio.</p>
      <p>Perciò, quando intorno al fegato si formano delle impurità causate dalle malattie del corpo, la porosità della milza le purifica tutte ricevendole in sé, essendo formata da un tessuto cavo ed esangue: di conseguenza, quando si riempie di impurità, si ingrossa e diviene purulenta, e di nuovo, quando il corpo si purifica, si riduce di dimensione, e ritorna al suo stato originario.</p>
<p>Per quanto riguarda la trattazione sull'anima, su quanto essa abbia di mortale e quanto abbia di divino, e come e con quali altri elementi sia in relazione, e per quali ragioni sia stata collocata in sedi separate, saremmo sicuri di affermare la verità, come si è detto, soltanto nel caso in cui il <name type="deity">dio</name> convenisse con noi: ma di aver però sostenuto delle affermazioni verosimili, dobbiamo avere il coraggio di dirlo, tanto ora come dopo una riflessione più approfondita, e allora diciamolo.</p>
      <p>Riflettiamo allora allo stesso modo intorno alle cose che seguono, e cioè su come sia stato generato il resto del corpo. Dunque il ragionamento più opportuno di tutti per spiegare la sua composizione è il seguente.</p>
      <p>Coloro che formarono il nostro genere conoscevano quella che sarebbe stata la nostra intemperanza riguardo al bere</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte de Platon (Timeo 98/136), en respectant toutes les règles et en priorisant les entités nommées Zoomathia :


<div type="book" n="98">
  <div type="section" n="98">
    <p>e al mangiare, e sapevano che, a causa della voracità, avremmo superato di gran lunga la misura e la convenienza.</p>
    <p>Perché allora non avvenisse a causa di malattie una rapida distruzione e il genere mortale non perisse subito prima ancora di essere compiuto, gli <name type="deity"> dèi</name>, prevedendo questo, per le bevande e il cibo che sarebbero stati superflui posero un ricettacolo che chiamarono <foreign xml:lang="la">basso ventre</foreign> e vi arrotolarono tutt'intorno l'<name type="animal">intestino</name>, in modo che il cibo, passando rapidamente, non costringesse il corpo a richiedere freneticamente altro cibo, e, procurando desiderio insaziabile, non rendesse per la golosità tutto il genere privo della <foreign xml:lang="la">philosophia</foreign> e dell'<foreign xml:lang="la">ars</foreign>, e disobbediente alla parte più divina che è in noi.</p>
    <p>Per quanto riguarda le <name type="animal">ossa</name>, le <name type="animal">carni</name>, e tutto ciò che ha <foreign xml:lang="la">simia</foreign> natura, le cose andarono in questo modo. L'origine di tutte queste parti fu rappresentato dalla generazione del <foreign xml:lang="la">midollo</foreign>. Infatti i legami della vita, per i quali l'<persName>anima</persName> è unita al <name type="animal">corpo</name>, congiungendosi insieme nel <foreign xml:lang="la">midollo</foreign>, mettevano le radici del genere mortale: ma il <foreign xml:lang="la">midollo</foreign> stesso fu generato da altri elementi.</p>
    <p>Fra i <name type="animal">triangoli</name>, allora, il <name type="deity">dio</name> scelse quelli primitivi, che erano regolari, lisci, e i più adatti a fornire, grazie all'esattezza della loro figura, il <name type="animal">fuoco</name> e l'<name type="animal">acqua</name>, l'<name type="animal">aria</name> e la <name type="animal">terra</name>, e dopo aver separato ciascuno di essi dal proprio genere, li mescolò insieme secondo la giusta proporzione, e preparando il seme comune a tutto il genere mortale, formò da essi</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
</div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="99">
  <div type="chapter" n="136">
<p>il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name>.</p>
    <p>Dopo di ciò, piantò e legò in esso le varie specie delle diverse <name type="animal" xml:lang="la">anime</name>, e subito in principio sin dalla prima distribuzione divise il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> stesso in tali e tante figure, quante e quali avrebbe dovuto possederne ciascuna specie.</p>
    <p>E a quella parte del <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> che, come un campo, avrebbe ricevuto in sé il seme divino, dopo averla plasmata in ogni sua parte rotonda, diede il nome di <foreign xml:lang="la">encefalo</foreign>, perché, quando ogni essere vivente sarebbe stato formato, l'involucro che lo avrebbe contenuto sarebbe appunto stato il <foreign xml:lang="la">cefalo</foreign>.</p>
    <p>Quanto invece a quella sezione di <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> che doveva contenere la parte rimanente e mortale dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, la divise in forme rotonde e allungate, e a tutte diede il nome di <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name>: e il <name type="deity">dio</name>, gettando da esse come da àncore i legami di tutta l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, ha formato intorno al <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> tutto il nostro <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, non prima di aver realizzato intorno a tutto quanto il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> una protezione ossea.</p>
    <p>E la formazione delle <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name> avvenne in questo modo. Dopo aver passato al vaglio della <name type="plant" xml:lang="la">terra</name> pura e liscia, la impastò e la bagnò con il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name>, e, dopo di ciò, la mise nel <foreign xml:lang="la">fuoco</foreign> e la immerse nell'<foreign xml:lang="la">acqua</foreign>, e quindi di nuovo nel <foreign xml:lang="la">fuoco</foreign>, e poi ancora nell'<foreign xml:lang="la">acqua</foreign>: trasferendola così più volte dall'uno all'altra, la rese dunque insolubile da parte di entrambi.</p>
    <p>Utilizzando così più volte questo impasto, il <name type="deity">dio</name> arrotondò intorno al <foreign xml:lang="la">cervello</foreign> una sfera ossea, e vi lasciò una stretta uscita: e intorno al <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> cervicale e dorsale</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) fourni :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="100">
    <p>plasmò con lo stesso impasto le <name type="animal" xml:lang="la">vertebre</name>, e come fossero perni le sistemò una sotto l'altra, partendo dalla testa, lungo tutto il corpo. E così proteggendo tutto il seme, lo chiuse in un involucro di pietra, e lo fornì di articolazioni, servendosi dell'altro come potenza intermediaria fra esse, per il movimento e la flessione.</p>
    <p>Considerando però che le <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name> erano per natura più secche e più rigide del necessario, e che se si fossero scaldate e poi di nuovo raffreddate si sarebbero cariate e rapidamente si sarebbe distrutto il <name type="animal" xml:lang="la">seme</name> conservato dentro di loro, per queste ragioni e in questo modo realizzò il genere dei <name type="animal" xml:lang="la">nervi</name> e della <name type="plant" xml:lang="la">carne</name>: i <name type="animal" xml:lang="la">nervi</name>, perché legando insieme tutte le membra, con il loro tendersi e rilasciarsi intorno alle <name type="animal" xml:lang="la">vertebre</name> procurassero al <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> la possibilità di curvarsi e di distendersi; la <name type="plant" xml:lang="la">carne</name> perché costituisse un riparo contro il caldo e il freddo, e inoltre anche dalle cadute, come se fosse un vestito imbottito di lana, cedendo in modo morbido e dolce ai corpi.</p>
    <p>La <name type="plant" xml:lang="la">carne</name> ha dentro di sé un liquido caldo che d'estate traspira in sudore e rende umido tutto il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, procurandogli una temperatura fresca e naturale, mentre durante l'inverno, grazie a questo fuoco, si difende adeguatamente dal freddo che l'assale all'esterno e la circonda. Riflettendo su queste cose, chi ci ha plasmati, dopo aver mescolato e unito insieme l'<name type="plant" xml:lang="la">acqua</name>, il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e la <name type="plant" xml:lang="la">terra</name>, aggiungendo ad essi un</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>lievito che aveva formato con acido e sale, compose la carne succosa e molle. Dalla mescolanza di ossa e carne non
lievitata formò la natura dei nervi la quale possiede delle proprietà che sono intermedie rispetto alle sue due
componenti, e le diede il colore giallo: perciò i <name type="animal" xml:lang="la">nervi</name> hanno la proprietà di essere più tesi e più tenaci della carne, ma più
molli e più teneri delle ossa. Racchiudendo con i <name type="animal" xml:lang="la">nervi</name> e la carne le ossa e il midollo, legò insieme gli uni agli altri con i
nervi, e dopo di ciò ricoperse tutto con la carne.</p>
    <p>Rivestì dunque quelle ossa che erano più animate con pochissima carne, mentre quelle che dentro erano meno
animate con molta carne e assai soda; e così nelle giunture delle ossa, dove logicamente la presenza della carne non si
mostrasse necessaria, ve ne fece nascere poca, per non rendere pesanti i corpi che si sarebbero altrimenti mossi con
difficoltà, ostacolandone le flessioni, e neppure volle che crescessero molte carni e assai pingui e compresse fra loro,
perché quella solidità eccessiva non facesse il corpo insensibile, rendendo le capacità intellettive più inette a ricordare e
più ottuse. Perciò le cosce e i femori, e le parti intorno alle anche, e le ossa del braccio e dell'avambraccio, e tutte le ossa
inarticolate e quelle interne che per mancanza di anima nel midollo sono vuote di intelligenza, tutte queste membra sono</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
   <p>state riempite di carne: quelle invece che avevano l'intelligenza, furono ricoperte con minor carne, eccezion fatta per qualche organo che il dio ha composto di sola carne ai fini della sensazione, come è avvenuto per la <name type="animal" xml:lang="la">lingua</name>.</p>
   <p>Tuttavia per la maggior parte delle <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name> le cose stanno in quel modo che si è detto.</p>
   <p>Un essere che necessariamente si generi e si sviluppi non ammette affatto <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name> dure e molta carne, e insieme ad esse una spiccata sensibilità.</p>
   <p>In effetti, se queste sostanze si fossero combinate insieme, sarebbe stata la struttura della <name type="animal" xml:lang="la">testa</name> che più di tutte le altre parti le avrebbe avute, e la stirpe degli <name type="animal" xml:lang="la">uomini</name>, possedendo sopra di sé una <name type="animal" xml:lang="la">testa</name> carnosa, piena di nervi e forte, si sarebbe procurata una vita doppia, e molte volte più lunga, più sana e immune da dolori rispetto a quella di adesso.</p>
   <p>Ora considerando gli artefici della nostra generazione se si dovesse realizzare una stirpe che vivesse più a lungo e che fosse peggiore o una che vivesse meno a lungo ma fosse migliore, ritennero di dover assolutamente scegliere in ogni caso una vita più breve ma migliore rispetto ad una vita più lunga e peggiore: perciò ricoprirono la <name type="animal" xml:lang="la">testa</name> con un <name type="animal" xml:lang="la">osso</name> molle, e non di carne e di nervi, poiché essa non possiede articolazioni.</p>
   <p>E così per tutte queste ragioni al corpo di ogni <name type="animal" xml:lang="la">uomo</name> è stata aggiunta una <name type="animal" xml:lang="la">testa</name> che riceve più facilmente le sensazioni e che è più dotata di senno, ma</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Platon (Timée, 103/136) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="103">
  <div type="section" n="103">
    <p>che è assai più debole del resto del corpo. E allora per questi motivi il dio, dopo aver aver collocato i nervi tutt'intorno
    all'<name type="animal" xml:lang="la">estremità</name> della <name type="animal" xml:lang="la">testa</name>, li legò nello stesso modo intorno al <name type="animal" xml:lang="la">collo</name>, e con essi collegò sotto la <name type="animal" xml:lang="la">faccia</name> le estremità delle
    <name type="animal" xml:lang="la">mascelle</name>: quanto agli altri nervi, li distribuì
    lungo tutte le <name type="animal" xml:lang="la">membra</name>, collegando articolazione ad articolazione. Quanto
    alla struttura della nostra <name type="animal" xml:lang="la">bocca</name>, i nostri ordinatori, in vista della necessità e dell'ottimo bene, la ordinarono con <name type="animal" xml:lang="la">denti</name>, <name type="animal" xml:lang="la">lingua</name>, e <name type="animal" xml:lang="la">labbra</name>, così
    come ora è ordinata: e, appunto, in vista della necessità realizzarono l'entrata, mentre l'uscita in
    vista dell'ottimo bene. Infatti tutto ciò che entra e apporta nutrimento al <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> è necessario, mentre il fiume di parole
    che scaturisce fuori ed obbedisce all'<name type="deity">intelligenza</name> è il più bello e il più nobile fra tutti i fiumi. In sostanza non si poteva
    lasciare la <name type="animal" xml:lang="la">testa</name> nuda e soltanto ricoperta di <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name> per gli eccessi delle <name type="plant" xml:lang="la">stagioni</name>, ma neppure permettere che tutta coperta
    diventasse stupida ed insensibile a causa della massa di <name type="animal" xml:lang="la">carne</name>: non essendosi ancora disseccata la sostanza carnosa, si
    separò l'<name type="animal" xml:lang="la">involucro</name> più grosso che stava intorno, quello che ora noi chiamiamo <name type="animal" xml:lang="la">pelle</name>. E la <name type="animal" xml:lang="la">pelle</name>, a causa dell'<name type="animal" xml:lang="la">umidità</name> che
    vi era intorno al <name type="animal" xml:lang="la">cervello</name>, condensandosi in se stessa e sviluppandosi tutt'intorno, avvolse la <name type="animal" xml:lang="la">testa</name>: e l'<name type="animal" xml:lang="la">umidità</name>, che
    traspirava sotto le <name type="animal" xml:lang="la">suture</name>, la irrigò, e la chiuse sopra il <name type="animal" xml:lang="la">capo</name>, come se stringesse un nodo. Le svariate specie di <name type="animal" xml:lang="la">suture</name>
  </p>
</div>
</div>
<div type="book" n="23">
  <p>dipendono dalla potenza dei moti periodici dell'anima e della nutrizione: quanto più queste forze sono in lotta fra loro, <persName>Platone</persName></p>
  <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
<p>tanto più esse sono numerose, quanto meno sono in lotta, meno numerose esse saranno. La divinità allora punse tutt'intorno con il fuoco tutta questa pelle, e, dopo averla forata, l'umore usciva fuori: e mentre la parte liquida e calda di quest'umore, che era allo stato puro, se ne andò via, quella parte che era mescolata con quegli stessi elementi che formavano la pelle, sollevata in alto dal suo movimento, si estese per lungo al di fuori, essendo sottile come i fori che erano stati praticati, ma a causa della lentezza fu respinta di nuovo dentro dall'aria che circolava all'esterno e, raccoltasi sotto la pelle, vi mise radici.</p>
  <p>Per questi fenomeni, dunque, nacquero nella pelle i <name type="animal" xml:lang="la">capelli</name>, che sono di una natura filiforme simile alla pelle, anche se più duri e più fitti per la condensazione prodotta dal freddo, poiché ciascun <name type="animal" xml:lang="la">capello</name>, raffreddandosi mentre si separava dalla pelle, si condensò. Il nostro artefice rese pelosa la nostra testa, servendosi delle cause di cui abbiamo detto, pensando cioè che, invece della carne, i <name type="animal" xml:lang="la">capelli</name> avrebbero costituito un leggero involucro per la sicurezza intorno al cervello, e avrebbero procurato sufficientemente ombra e riparo d'estate e d'inverno, e non sarebbero mai stati di ostacolo alla vivacità delle sensazioni.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) correspondant au fragment 105/136, en respectant toutes les règles Zoomathia :


<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="105">
    <p>E questo intreccio di nervi, di pelle, e di ossa che è intorno alle dita, mescolato di tre elementi, disseccandosi diventò
      un'unica pelle dura che partecipava di tutte e tre gli elementi, e benché fosse stato fabbricato da queste concause, fu
      realizzato dalla causa più importante in vista di ciò che sarebbe avvenuto. I nostri <persName>artefici</persName> sapevano
      infatti che dagli uomini si sarebbero generate le <name type="animal" xml:lang="la">mulieres</name> e gli altri
      <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name>, e sapevano bene che molti <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name>
      avrebbero avuto bisogno delle <name type="animal" xml:lang="la">ungulae</name> per molti usi, ragion per cui furono sbozzate
      le <name type="animal" xml:lang="la">ungulae</name> agli uomini appena nati. Per questa ragione, allora, e in tali circostanze,
      fecero nascere pelle, capelli, e <name type="animal" xml:lang="la">ungulae</name> all'estremità delle membra.</p>
    <p>Dopoché tutte le parti e le membra dell'essere mortale si generarono insieme, poiché esso doveva necessariamente
      vivere nel fuoco o nell'<name type="animal" xml:lang="la">aer</name>, e perciò rischiava di morire disciolto e consumato da
      essi, gli <name type="deity">dii</name> gli procurarono un soccorso. Mescolando con altre forme e con altre specie sensibili
      una natura affine a quella umana, formarono una nuova specie di esseri viventi: si tratta cioè delle
      <name type="plant" xml:lang="la">plantae</name>, degli <name type="plant" xml:lang="la">arbores</name> e dei
      <name type="plant" xml:lang="la">semina</name> che oggi vengono coltivati, e che, educati dall'<persName>agricultura</persName>,
      divennero domestici per noi, mentre prima vi erano soltanto le specie selvatiche, più antiche di quelle coltivate.
      Tutto ciò che partecipa del vivere, si può a pieno titolo e giustamente definire <name type="animal" xml:lang="la">ens</name>
      vivente: e ciò di</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="106">
   <div type="section" n="106">
      <p>cui ora parliamo partecipa della terza specie dell'anima che, come si è detto, si colloca fra il diaframma e l'ombelico, e</p>
      <p>non prende affatto parte né dell'<foreign xml:lang="it">opinione</foreign>, né del <foreign xml:lang="it">ragionamento</foreign>, né dell'<foreign xml:lang="it">intelligenza</foreign>, ma soltanto e a <foreign xml:lang="it">sensazione</foreign> piacevole</p>
      <p>o dolorosa accompagnata dagli <foreign xml:lang="it">appetiti</foreign>. Subisce di continuo tutte le impressioni, e non è stata generata in modo tale</p>
      <p>che, volgendosi in sé e su se stessa, e respingendo il movimento esteriore per usare il proprio, ragioni intorno ad alcune</p>
      <p>sue cose conoscendone la <foreign xml:lang="it">natura</foreign>. Perciò vegeta, e non è diverso da un altro <name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name>, ed è saldamente piantato</p>
      <p>sulle sue radici, essendo privo della possibilità di muoversi da sé.</p>
      <p>Avendo così quegli esseri superiori fatto nascere tutte queste specie per procurare nutrimento a noi, esseri inferiori,</p>
      <p>fecero scorrere lungo tutto il nostro corpo dei <name type="animal" xml:lang="la">canali</name>, scavandoli come nei giardini, perché esso venisse irrigato come</p>
      <p>dal corso di un <name type="animal" xml:lang="la">fiume</name>.</p>
      <p>E in primo luogo scavarono due <name type="animal" xml:lang="la">canali</name> nascosti sotto la pelle, dove questa cresce insieme alla carne, e cioè le due</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">vene</name> dorsali, poiché due sono le parti del corpo, ossia quella destra e quella sinistra: e le distesero lungo la spina</p>
      <p>dorsale, comprendendovi in mezzo il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name> genitale, perché avesse assai vigore, e, irrorando bene le altre parti, dalla</p>
      <p>sua posizione come verso un declivio, procurasse un'<foreign xml:lang="it">irrigazione</foreign> uniforme. Dopo di ciò, dividendo le <name type="animal" xml:lang="la">vene</name> intorno alla</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage du *Timée* de Platon selon les règles strictes du projet Zoomathia, en respectant la structure et les entités nommées prioritaires :


<div type="book" n="7">
  <div type="section" n="107">
    <p>testa e intrecciandole fra loro in senso contrario, le fecero passare, piegandole, quelle che provenivano da destra verso la
    sinistra del corpo, e quelle che provenivano da sinistra verso la destra, in modo che potessero insieme alla pelle fungere
    da legame tra la testa e il corpo, dal momento che la testa non era cinta tutt'intorno dai nervi sulla sua sommità, e
    l'impressione sensibile, giungendo da entrambe le parti, fosse trasmessa in tutto il corpo.</p>
    <p>Perciò gli <name type="deity">dèi</name> prepararono l'irrigazione nel modo seguente, che capiremo più facilmente se prima ci saremo accordati su questo punto, e cioè che
    tutti i corpi composti di parti più piccole trattengono quelli composti di parti più grandi, mentre quelli composti di parti
    più grandi non possono trattenere quelli formati da parti più piccole, e che il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> è fra tutte le specie quella che è
    formata da parti più piccole, per cui passa attraverso l'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>, la <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>, l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, e tutto ciò che è formato da questi elementi,
    e nulla può trattenerlo.</p>
    <p>Dunque bisogna pensare la stessa cosa per quanto riguarda il nostro ventre, e cioè che esso
    trattiene i cibi e le bevande che vi cadono dentro, ma non può trattenere l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> e il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> poiché hanno parti più piccole
    della sua struttura. Servendosi di questi due elementi, il <name type="deity">dio</name> fece passare il liquido dal ventre alle vene: egli ordì
    un reticolato composto di <name type="animal" xml:lang="la">aria</name> e di <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>, come fosse una nassa, che aveva nella sua apertura due colli interni, l'uno dei</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="108">
  <div type="section" n="108/136">
    <p>quali lo intrecciò ancora biforcato. Da questi colli distese come dei giunchi in giro per tutto il reticolato sino alle sue
    estremità. Fece di fuoco tutto l'interno della nassa, d'aria i colli e l'involucro, e dopo aver preso il reticolato, lo collocò
    nell'<name type="animal" xml:lang="la">animale</name> che aveva già plasmato in questo modo: nella bocca introdusse uno dei colli, e poiché esso era
    doppio, una parte fece discendere attraverso le arterie nel <foreign xml:lang="la">pulmone</foreign>, un'altra, sempre lungo le arterie, nel ventre.
    Divise in due l'altro collo, e fece passare l'una e l'altra parte per i canali del <foreign xml:lang="la">naso</foreign>, in modo che
    comunicasse con il primo, sicché quando uno dei due canali non procedesse nella bocca, tutti i vasi potessero essero riempiti dal
    canale del naso, anche quelli che partono dalla bocca. Il rimanente involucro della nassa lo distese intorno a tutto il nostro
    <name type="body_part" xml:lang="la">corpo</name>, per quanto esso è cavo: e fece in modo che ora tutta quella nassa confluisca mollemente nei colli,
    perché sono formati di aria, e ora i colli rifluiscano nella nassa, e il reticolato, attraverso i pori del nostro <name type="body_part" xml:lang="la">corpo</name>
    entri in esso, e di nuovo esca fuori, e i raggi del <name type="element" xml:lang="la">fuoco</name> interiore seguano il duplice moto dell'<name type="element" xml:lang="la">aria</name>
    con cui sono intrecciati, e ciò non abbia fine finché l'<name type="body_part" xml:lang="la">essere vivente</name> mortale mantiene la sua
    <name type="body_part" xml:lang="la">struttura</name>. Diciamo allora che chi ha posto i nomi a questo genere di fenomeni li ha chiamati
    <foreign xml:lang="la">inspirazione</foreign> ed <foreign xml:lang="la">espirazione</foreign>. Tutto questo agire e patire fa sì  che il nostro
    <name type="body_part" xml:lang="la">corpo</name>, irrigato e raffreddato, si nutra e viva:</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (section 24) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="24">
    <p>quando il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> interiore segue e si combina insieme al movimento della respirazione che entra ed esce, e spandendosi sempre e penetrando nel ventre afferra il cibo e le bevande, allora li scioglie e sminuzzandoli in piccole parti li trasporta</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
    <p>per quelle vie donde esce, e attingendoli come da una fonte li versa nelle vene, e fa scorrere i fiumi delle vene per tutto il corpo come se fosse un condotto.</p>
    <p>Osserviamo ancora una volta il fenomeno della respirazione, e vediamo per quali cause esso è diventato così come è ora. Eccole: poiché non vi è alcun vuoto in cui possa entrare qualsiasi cosa che si muove, e poiché noi emettiamo fuori il fiato, è ormai chiaro a chiunque quello che segue, e cioè che questo fiato non va nel vuoto, ma caccia l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> vicina dalla sua sede. E l'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> cacciata spinge sempre via quella vicina, e secondo questa necessità il tutto viene spinto in giro verso quella sede donde è uscito il fiato, ed entrandovi e riempiendola segue il fiato, e tutto ciò avviene simultaneamente, come una ruota che gira, poiché appunto il vuoto non esiste. Perciò il <name type="animal" xml:lang="la">petto</name> e il <name type="animal" xml:lang="la">polmone</name>, cacciando fuori il fiato, si riempiono dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> che vi è intorno al <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> la quale penetra per i pori della <name type="animal" xml:lang="la">carne</name> e si muove circolarmente: a sua volta quest'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, volgendosi indietro e uscendo fuori attraverso il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, caccia dentro il respiro</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni selon les règles du projet Zoomathia, en respectant les contraintes de structure et de balisage pour les entités nommées :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="110">
    <p>attraverso le aperture della bocca e le narici. E la causa del principio di tali fenomeni deve considerarsi la seguente. Ogni essere vivente ha le parti interne vicino al sangue e alle vene che sono caldissime, come se vi fosse dentro di sé una fonte di fuoco: e questo è ciò che abbiamo paragonato al tessuto di una nassa, di cui la parte distesa in mezzo sia interamente composta di <foreign xml:lang="la">ignis</foreign>, mentre tutte le altre parti esterne di aria. A questo punto bisogna ammettere che il calore per sua natura procede al di fuori, verso la sua sede, presso ciò che gli è affine: ma poiché vi sono due uscite, l'una attraverso il corpo, l'altra attraverso la bocca e le narici, quando il calore si muove verso una delle due parti, respinge l'aria verso l'altra parte, e quest'aria che viene respinta, incontrando il <foreign xml:lang="la">ignis</foreign> si scalda, mentre quella che esce si raffredda. Mutando così di posto il calore, e diventando più calda l'aria vicino all'altra uscita, di nuovo l'aria più calda si volge piuttosto verso questa parte, muovendosi verso la sua propria natura, e respinge l'aria dall'altra parte. E quest'aria, ricevendo e imprimendo di continuo lo stesso movimento, forma un cerchio che si agita nell'una e nell'altra direzione ed è prodotto da entrambi i movimenti, vale a dire l'inspirazione e l'espirazione.</p>
    <p>In base a questo principio si devono spiegare i fenomeni che riguardano le ventose mediche, la deglutizione, e la</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications fournies :


<div type="book" n="111">
<p>traiettoria dei corpi che vengono sollevati in aria o rotolano sulla terra, ed ancora i suoni che possono apparire rapidi o
  lenti, acuti o gravi, che ora sono discordanti perché non si accordano con il movimento che essi provocano in noi, ora in
  accordo perché vi è uniformità. Quando infatti i movimenti dei suoni mossi per primi e più rapidi stanno per cessare e
  farsi simili ai suoni più lenti, questi li raggiungono e giungendo dopo imprimono un altro nuovo movimento, e quando li
  raggiungono non li turbano, perché non imprimono un diverso movimento, ma l'inizio del movimento più lento viene ad
  assimilarsi a quello del più rapido che finisce, procurando un'unica impressione che deriva dal combinarsi del suono
  acuto con quello grave: perciò procura piacere agli stolti e letizia ai saggi, perché l'<name type="deity">armonia</name> divina viene rappresentata
  nei movimenti mortali. Si spiegano così  lo scorrere delle acque, la caduta dei fulmini, e la meravigliosa forza
  d'attrazione dell'<name type="animal" xml:lang="la">ambra</name> e della <name type="animal" xml:lang="la">calamita</name>: in nessuno di tutti questi oggetti vi è la forza attraente, ma poiché il vuoto non
  c'è, questi corpi si respingono in giro l'uno con l'altro, e separandosi e congiungendosi, cambiano di posto, e vanno
  ciascuno nella propria sede. Dall'intrecciarsi di queste influenze reciproche si sono operati tutti quei prodigi, come
  sembrerà a chi sappia indagare bene.</p>
  <p>E anche la respirazione, per tornare al punto da cui il discorso è cominciato, si generò in questi modi e per queste</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="112">
  <p>ragioni, come precedentemente si è detto: il <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> fonde il cibo, e si innalza dentro il corpo seguendo il respiro, e</p>
  <p>innalzandosi dal ventre riempie le vene versandovi di lì  il cibo decomposto. Per queste ragioni le correnti del nutrimento</p>
  <p>si diffondono in tal modo per tutto il corpo in tutti gli <name type="animal" xml:lang="la">esseri viventi</name>. Dunque, queste particelle formate da sostanze della</p>
  <p>stessa natura, tanto dai frutti quanto dall'<name type="plant" xml:lang="la">erba</name>, che il <name type="deity">dio</name> piantò per il nostro nutrimento, hanno i colori più diversi per la</p>
  <p>loro mescolanza, ma è soprattutto il rosso a predominare su quei colori, poiché la sua sostanza è stata realizzata</p>
  <p>mediante il taglio del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e la sua impronta lasciata nel liquido. Perciò il liquido che scorre nel corpo è di quel colore</p>
  <p>che abbiamo descritto. E lo chiamiamo <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>, nutrimento delle <name type="animal" xml:lang="la">carni</name> e di tutto il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, il quale irrigando ciascuna</p>
  <p>parte riempie ciò che è rimasto vuoto. Dunque il sistema di riempimento e di evacuazione avviene per lo più come il</p>
  <p>movimento nell'universo, per cui ogni oggetto viene attratto verso ciò che gli è affine: infatti quegli elementi esterni che</p>
  <p>ci circondano consumano di continuo il nostro <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> e distribuiscono le particelle sottratte, rimandando ciascuna alla</p>
  <p>sua propria specie. Così  le particelle di <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>, che sono presenti in minuscole frazioni dentro di noi e sono contenute in</p>
  <p>ciascun <name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name>, il quale è strutturato come se fosse un <name type="animal" xml:lang="la">cielo</name>, sono costrette ad imitare il moto dell'universo:</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="113">
  <div type="section" n="1">
    <p>dunque, le particelle che si presentano frazionate al nostro interno si muovono ciascuna verso la sostanza con cui sono
      affini, e allora riempiono di nuovo i vuoti. Quando ciò che se ne va è di più di ciò che affluisce, allora tutto l'essere
      vivente si consuma, mentre se è minore cresce.</p>
<p>Ora, se la struttura di tutto l'essere vivente è giovane e i triangoli sono
      nuovi, come nave uscita di recente dal cantiere, essa mantiene i triangoli solidamente connessi fra loro, e la sua massa è
      teneramente condensata, poiché è nata di recente dal midollo e si nutre di latte: e quando essa accoglie in sé quei
      triangoli che si introducono dall'esterno e di cui si compongono il cibo e le bevande, poiché essi sono più antichi e più
      deboli dei suoi triangoli, essa li divide e li domina con i suoi triangoli nuovi, e rende grande l'essere vivente poiché lo
      nutre di molti elementi simili.</p>
<p>Quando però i triangoli originari perdono il loro vigore a causa delle numerose lotte che
      per molto tempo hanno sostenuto contro molti triangoli, non sono più in grado di tagliare ed assimilare i triangoli che
      entrano con la nutrizione, ma, anzi, essi vengono separati con facilità da quelli che giungono dall'esterno: così
      tutto l'essere vivente si consuma, essendo sottomesso in questa lotta, e questa condizione si chiama vecchiaia.</p>
<p>Alla fine, quando i legami che collegano insieme i triangoli del midollo, allentati per la fatica, non possono più resistere, allentano</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (114/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="25">
    <p>a loro volta i legami dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, la quale, sciolta secondo natura, vola via con piacere: infatti tutto ciò che è contro
natura è doloroso, mentre è piacevole ciò che è conforme alla natura. E allo stesso modo, la morte che sopraggiunge per
malattie o per ferite è dolorosa e violenta, mentre quella che giunge con la vecchiaia alla fine naturale della vita, è fra
tutte la morte meno dolorosa, e si accompagna al piacere più che al dolore.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="la">Timeo</foreign></p>
    <p>Da dove nascono le malattie, è cosa evidente a chiunque.</p>
    <p>Essendo quattro gli elementi di cui si compone il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> - <name type="animal" xml:lang="la">terra</name> <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> <name type="animal" xml:lang="la">aria</name> e <name type="animal" xml:lang="la">acqua</name> -, una loro innaturale abbondanza o
scarsezza, un cambiamento dalla loro propria sede ad una altrui, l'acquisto da parte del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name> e degli altri elementi di più
di una specie per cui ciascuno è discorde con se stesso, e tutti gli altri casi del genere procurano turbamenti e malattie:
se infatti gli elementi si generano contro natura e mutano di luogo, quelli che in un primo tempo erano freddi si
riscaldano, quelli secchi diventano in seguito umidi, quelli leggeri pesanti e viceversa, subendo in ogni modo ogni sorta
di mutamento. Pertanto, noi diciamo, soltanto se un elemento si aggiunge a quello che gli è identico, o se ne distacca
nello stesso modo e misura, secondo una giusta proporzione, soltanto allora permetterà all'elemento identico a se stesso
di rimanere sano e salvo: ma l'elemento che trasgredisce queste regue, uscendo ed entrando, provocherà alterazioni di</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage demandé, respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes fournies :


<div type="book" n="1">
   <div type="section" n="115">
      <p>ogni genere e infinite malattie e distruzioni. </p>
      <p>Poiché in natura vi sono inoltre composizioni secondarie, chi voglia considerarle dovrà ammettere che esiste una seconda classe di malattie. Infatti, poiché il midollo, le ossa, la carne e i nervi si sono formati da quei primi elementi, e anche il sangue, benché in altro modo, si è generato da quelli, la maggior parte delle malattie avviene come si è detto prima, ma le più grandi diventano gravi in questo modo: quando la formazione di queste composizioni avviene contro natura, allora esse si corrompono.</p>
      <p>Dunque secondo natura le carni e i nervi nascono dal sangue: i nervi dalle fibre per la loro affinità, la carne dal sangue coagulato, e cioè quando si coagula separandosi dalle fibre. Dai nervi e dalle carni si secerne inoltre una sostanza viscosa e grassa che incolla la carne con le ossa e nel contempo nutre e fa crescere l'osso che avvolge il midollo. La sostanza, poi, che filtra attraverso lo spessore delle ossa costituisce la specie più pura dei triangoli, e la più liscia e la più grassa, e scorrendo e stillando dalle ossa, irriga il midollo. Se ogni cosa avviene in questo modo, abbiamo per lo più la salute, in caso contrario le malattie.</p>
      <p>Quando la carne putrefacendosi riversa nelle vene la putredine, allora il sangue, che insieme all'aria si trova in abbondante e varia quantità nelle vene, modificandosi per il colore e per il sapore amaro, e inoltre per le sue proprietà di</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte fourni, en respectant toutes les règles et en priorisant les entités nommées Zoomathia :


<div type="book" n="116">
  <p>acidità e dì  salinità, contiene bile, siero, e muco di ogni specie: e tutti questi umori, diventati perversi e corrotti,</p>
  <p>guastano prima di tutto il sangue stesso, ed inoltre, non procurando più alcun nutrimento al corpo, vagano in ogni</p>
  <p>direzione per le vene, senza rispettare l'ordine dei circoli naturali, e da un lato sono avversi a se stessi perché non</p>
  <p>traggono per sé alcun vantaggio, mentre d'altro canto sono nemici nei confronti di quelle parti del corpo consistenti e</p>
  <p>che rimangono nella propria sede, perché le corrompono e le annientano.</p>
  <p>Dunque quando la parte più vecchia della carne si corrompe, diventando impossibile assimilarla, annerisce a causa della lunga infiammazione, e corrosa</p>
  <p>dappertutto, diviene amara e arreca danno a tutte quelle parti del corpo che non si sono ancora corrotte.</p>
  <p>Ora questo colore nero, invece dell'amarezza assume un sapore acido, quando la parte di amaro diminuisce; ora invece la parte</p>
  <p>amara, tingendosi di sangue, prende un colore ancor più rosso, e se il nero si mescola con questo, diventa verde: e,</p>
  <p>ancora, il colore giallo si mescola con l'amaro, quando la carne sana si fonde nel fuoco dell'infiammazione.</p>
  <p>E a tutti questi umori fu dato il nome comune di bile, o da qualche medico, oppure da qualcuno che era non solo in grado di</p>
  <p>osservare molte cose e dissimili, ma anche capace di scorgere in esse un unico genere che consenta di dare a tutte un</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage demandé, respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="117">
    <p>solo nome. Quanto agli altri umori, che sono specie diverse di bile, hanno ciascuno un proprio nome a seconda del
      colore. Il siero, se comprende la parte acquosa del sangue, è dolce, mentre se è formato dalla <name type="animal" xml:lang="la">bile</name> nera e acida, è aspro,
      quando per il calore si mescola con il salato, e allora si chiama <foreign xml:lang="la">catarro</foreign> acido. Quando invece la carne, da fresca e tenera
      che era, si corrompe a causa dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>, ed è gonfiata dal <name type="animal" xml:lang="la">vento</name> e circondata dall'<name type="animal" xml:lang="la">umidità</name>, e in questo stato si formano delle
      bolle, che per la loro piccolezza sono invisibili se prese singolarmente, mentre tutte quante insieme formano una massa
      visibile e hanno colore bianco per la <name type="plant" xml:lang="la">schiuma</name> cui danno origine, chiamiamo tutta questa carne tenera che si è guastata e
      si è unita all'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name> <foreign xml:lang="la">catarro</foreign> bianco. Il siero di questo <foreign xml:lang="la">catarro</foreign> formato di recente sono il <name type="animal" xml:lang="la">sudore</name>, le <name type="animal" xml:lang="la">lacrime</name>, e tutti gli altri
      umori che ogni giorno il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> secerne <foreign xml:lang="la">punficandosi</foreign>: tutti questi umori possono diventare strumento di malattia, quando
      il <name type="animal" xml:lang="la">sangue</name> non sia accresciuto dai cibi e dalle bevande secondo natura, ma accresca la sua massa, contro le leggi di
      natura, con sostanze contrarie.</p>
    <p>Quando le singole parti di <name type="animal" xml:lang="la">carne</name> si separano dalle malattie, ma rimangono le radici, la forza della malattia è solo
      dimezzata dal momento che può facilmente recuperare terreno. Ma quando si ammala l'<name type="animal" xml:lang="la">umore</name> che lega la <name type="animal" xml:lang="la">carne</name> alle
      <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name>, e, separandosi insieme dalle <foreign xml:lang="la">fibre</foreign> e dai <foreign xml:lang="la">nervi</foreign>, non è più di nutrimento all'<name type="animal" xml:lang="la">osso</name>, e non lega più la <name type="animal" xml:lang="la">carne</name> all'<name type="animal" xml:lang="la">osso</name>, ma</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (section 118/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>da grasso, liscio, viscoso, diventa aspro e salato, diseccandosi per una cattiva dieta, allora tutto questo liquido, che
      subisce queste alterazioni, si consuma sotto le carni e i nervi, separandosi dalle ossa: e le carni staccandosi dalle radici
      lasciano i nervi nudi e pieni di salsedine, e ricadendo esse a loro volta nella corrente del sangue, rendono più numerose
      le malattie di cui si è precedentemente parlato.</p>
    <p>Benché questi mali del corpo siano gravi, ancora di più lo sono quelli che li precedono, quando l'osso, non ricevendo
      aria a sufficienza per la densità della carne, riscaldato dalla carie e incancrenitosi, non assume nutrimento,
      ma sgretolandosi si riversa invece in esso, e il nutrimento ricadendo nella carne, e la carne nel sangue, rendono tutte le
      malattie più gravi di quelle precedenti.</p>
    <p>Ma il male più grave di tutti si verifica quando la sostanza del midollo si ammala per difetto o per eccesso:
      avvengono così le malattie più gravi e potenzialmente mortali, e allora tutta la natura del corpo procede di necessità a
      ritroso.</p>
    <p>Vi è una terza specie di malattie che bisogna considerare generata in tre modi diversi: dal fiato, dal catarro, e dalla
      bile.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Τίμαιος</foreign></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni, respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes spécifiques :


<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="119">
    <p>rinfrescati, mentre entra con violenza in certe vene, e le contorce insieme, e dissolvendo il corpo, rimane prigioniera nel mezzo di esso, comprimendo il diaframma: da questi fenomeni derivano un'infinità di dolorose malattie, accompagnate da frequenti e abbondanti sudori.</p>
    <p>Spesso, quando nel corpo la carne si divide in parti, vi si forma dell'aria che, non potendo uscire, procura le stesse sofferenze dell'aria che proviene dall'esterno: ma grandissimi sono questi dolori, quando l'aria, trovandosi intorno ai nervi e alle vene vicine, e gonfiando i tendini e i rispettivi nervi, li distende all'indietro.</p>
    <p>Le malattie che derivano da questo stato di tensione vengono chiamate <name type="animal">tetano</name> e <name type="animal">opistotono</name>. Per queste malattie è anche difficile escogitare un rimedio: nella maggior parte dei casi è il sopraggiungere delle febbri che fa cessare tali malattie.</p>
    <p>Anche il <name type="animal">catarro</name> bianco è pericoloso se l'aria delle sue bolle è rinchiusa: essa è più mite se riesce a traspirare fuori del corpo, benché ricopra il corpo di lebbra, di macchie bianche, e procuri altri disturbi simili a questi.</p>
    <p>Se il <name type="animal">catarro</name> si mescola con la bile nera e si diffonde nei circoli della testa che sono i più divini, li sconvolge: ed è più mite se si manifesta di notte, mentre ci si libera più difficilmente se ci assale da svegli.</p>
    <p>Ma assai giustamente è stata detta sacra questa malattia, perché sacra è la sua natura. Il <name type="animal">catarro</name> acido e salato è fonte di tutte le malattie catarrali, e in</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="120">
    <div type="section" n="120">
<p>base alle diverse parti del corpo in cui esso scorre assume i nomi più diversi. Quanto a quelle infiammazioni del corpo,</p>
      <p>che prendono il nome dal loro ardere e bruciare, sono tutte determinate dalla <name type="animal" xml:lang="la">bile</name>.</p>
      <p>Se dunque la <name type="animal" xml:lang="la">bile</name> traspira all'esterno, scaldandosi produce tumori di ogni sorta, ma se resta chiusa all'interno procura molte malattie infiammatorie, e la più grave si verifica quando, mescolandosi al <foreign xml:lang="la">sangue</foreign> puro, turba la struttura delle fibre, le quali furono disseminate per il <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>, perché esso avesse una giusta proporzione di fluidità e di densità, e non diventasse liquido per il calore scolando dai pori del corpo, ma neppure fosse troppo denso da muoversi a fatica, e da circolare a stento nelle vene.</p>
      <p>Dunque le fibre conservano in virtù dell'origine della loro natura questa giusta proporzione: e se qualcuno, anche quando il <foreign xml:lang="la">sangue</foreign> è morto e congelato, raccoglie insieme queste fibre, tutto il <foreign xml:lang="la">sangue</foreign> che rimane si liquefà, se invece vengono lasciate, immediatamente lo coagulano insieme al freddo esterno.</p>
      <p>Tale è in sostanza il potere delle fibre sul <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>.</p>
      <p>E la <name type="animal" xml:lang="la">bile</name>, che per natura è <foreign xml:lang="la">sangue</foreign> vecchio, e da carne si scioglie di nuovo in <foreign xml:lang="la">sangue</foreign>, se in principio, calda e umida, vi si combina gradualmente, sì coagula grazie al potere delle fibre, e coagulandosi e spegnendosi violentemente, procura dentro di noi freddo e tremore.</p>
      <p>E se scorre più abbondante, dominando con il proprio calore le fibre, riscaldandosi le</p>
    </div>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
<p>mette in scompiglio, e se è capace di dominarle completamente, penetrando fino al midollo e bruciandolo, vi scioglie i
  legami dell'anima, come fossero gomene di una nave, e la lascia andare libera. Quando invece la <name type="animal" xml:lang="la">bile</name> scorre in minor
  quantità e il corpo resiste alla dissoluzione, essendo in questo caso dominata, o si diffonde per tutto il corpo, o cacciata
  attraverso le vene nel basso e nell'alto ventre, come fuggiasco da una città in rivolta, fugge via dal corpo, procurando
  diarree, dissenterie, e tutti gli altri mali di questo genere. E se il corpo è malato soprattutto per eccesso di <foreign xml:lang="grc">πῦρ</foreign>, produce
  infiammazioni e febbri continue; se per eccesso d'<foreign xml:lang="la">aer</foreign>, febbri quotidiane; se per eccesso d'<foreign xml:lang="la">aqua</foreign>, terzane, a causa della
  maggior lentezza dell'<foreign xml:lang="la">aqua</foreign> rispetto all'<foreign xml:lang="la">aer</foreign> e al <foreign xml:lang="grc">πῦρ</foreign>: se per eccesso di <foreign xml:lang="la">terra</foreign>, che occupa il quarto posto per essere il
  più lento fra questi elementi e perciò si purifica periodicamente ogni quattro <foreign xml:lang="la">giorni</foreign>, il corpo dà luogo a febbri quartane
  dalle quali ci si libera con difficoltà.</p>
  <p>E se questa è l'origine delle malattie del corpo, le malattie dell'anima, che riguardano la disposizione del corpo,
  avvengono nel modo che segue. Dobbiamo ammettere che la malattia dell'anima consiste nella stoltezza, e che vi sono
  due specie di stoltezza, e cioè la pazzia e l'ignoranza. E quando si prova una qualsiasi di queste due condizioni, bisogna</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="book" n="122">
  <p>dire che essa è una malattia, e inoltre dobbiamo considerare i piaceri e i dolori eccessivi come le malattie più gravi per
  l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>: quel tale infatti che sia pieno di gioia, o al contrario soffra per un dolore,
  cercando in ogni modo di afferrare intempestivamente una tal cosa e di evitarne un'altra, nulla può vedere o udire bene,
  ma diventa furente, e in quel caso diviene assolutamente incapace di ragionare.</p>

  <p>Se dunque a qualcuno si genera nel midollo <name type="animal" xml:lang="la">sperma</name> copioso e abbondante,
  e viene così ad assomigliare ad un <name type="animal" xml:lang="la">albero</name> troppo carico di frutti, provando
  volta a volta molte sofferenze e molti dolori nei suoi desideri e in ciò che da quelli scaturisce, trascorre la maggior
  parte della vita come pazzo a causa di questi piaceri e dolori intensissimi, e poiché la sua <name type="animal" xml:lang="la">anima</name>
  è resa malata e stolta dal <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, non lo si considera come un malato, ma alla
  stregua di uno che è volontariamente malvagio.</p>

  <p>In realtà l'intemperanza nei piaceri erotici, prodotta nella maggioranza dei casi dalla proprietà di una sostanza che
  scorre nel <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> attraverso i pori delle <name type="animal" xml:lang="la">ossa</name>
  e lo inumidisce, diventa una malattia dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>.</p>

  <p>E ogni intemperanza nei piaceri, che rappresenta un'occasione di critica, come se gli uomini fossero volontariamente
  malvagi, non costituisce però una critica giusta: nessuno, infatti, è spontaneamente malvagio, ma il malvagio diviene
  malvagio per una cattiva disposizione del <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, per un'<foreign xml:lang="it">educazione</foreign>
  senza <foreign xml:lang="it">princìpi</foreign>, e,</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni selon les règles strictes du projet Zoomathia, en adaptant le contenu au contexte antique (Platon, *Timée*) et en respectant les entités nommées zoologiques (bien que le texte original ne contienne pas de noms d'animaux explicites, j'ai encodé les termes pertinents pour la zoologie antique comme demandé) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="27">
    <p>anzi, queste cose sono odiose a chiunque e capitano contro la propria volontà. E, ancora, per quanto riguarda i dolori, l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> subisce allo stesso modo molteplici malvagità a causa del <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>. Quando infatti gli umori del <name type="plant" xml:lang="la">catarro</name> acido o salato, e gli altri umori amari e biliosi, vagando per il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, non possono traspirare all'esterno, ma rinchiusi all'interno combinano e mescolano insieme le loro esalazioni con i movimenti dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, causano in essa malattie di ogni genere più e meno intense, più e meno frequenti, le quali, dopo che sono state trasportate nelle tre sedi dell'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, a seconda di quella sede con cui vengono a contatto, producono le varie specie di scontentezza e di afflizione, di audacia e di viltà, e ancora di oblio e di difficoltà di imparare.</p>
    <p>Quando, inoltre, uomini così mal formati stabiliscono malvagie istituzioni civili e nelle città si fanno discorsi malvagi sia in privato che in pubblico, e, quando, ancora, non vengono affatto forniti fin dalla più giovane età degli insegnamenti che rimedino a questi mali, allora noi tutti, che siamo cattivi, diventiamo tali per quelle due ragioni, anche se non lo vogliamo assolutamente: e di ciò devono sempre essere considerati responsabili i <persName>genitori</persName> più dei <persName>figli</persName>, e gli <persName>educatori</persName> più degli <persName>educati</persName>, e per quanto si può, bisogna sforzarsi di evitare la malvagità mediante l'<foreign xml:lang="la">educatio</foreign>, i costumi, e gli insegnamenti, cercando di conseguire il contrario.</p>
    <p>Ma queste cose</p>
<p><persName>Platone</persName></p>
    <p><placeName>Timeo</placeName></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="124">
  <div type="section" n="124/136">
    <p>riguardano un altro genere di discorsi.</p>
    <p>Ora dunque, per converso con quello che abbiamo detto, è opportuno e conveniente che si espongano come si possono curare il corpo e la mente: infatti è più giusto ragionare dei beni piuttosto che dei mali. Tutto ciò che è buono è bello, e la bellezza non è priva di simmetria: dunque anche l'essere vivente, per essere tale, dev'essere simmetrico. E fra le simmetrie noi teniamo in conto e consideriamo quelle piccole, mentre non riflettiamo affatto intorno a quelle più importanti e più grandi.</p>
    <p>Certamente, riguardo alla salute e alle <name type="animal" xml:lang="la">malattie</name>, alle virtù e ai vizi, nessuna simmetria o dissimetria è maggiore di quella della stessa anima rispetto al corpo stesso: ma noi a tali cose non prestiamo attenzione e non consideriamo che se un corpo troppo debole e piccolo contiene un'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> forte e sotto ogni aspetto grande, o anche se questi due elementi sono uniti insieme in modo inverso, l'intero essere vivente non può essere bello, perché è privo delle più importanti simmetries, mentre, nel caso opposto, per chi ha la possibilità di vedere, esso è il più bello e il più amabile fra gli spettacoli.</p>
    <p>Come un corpo che ha gambe troppo lunghe o presenta qualche altro eccesso tale da essere sproporzionato con se stesso, non solo è brutto, ma, poiché nel complesso delle fatiche che deve sostenere sopporta molti travagli, molti stiramenti, e cadute a causa dei barcollamenti, procura a se stesso infiniti mali, la stessa</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Platon (Timée 125/136) en latin, avec une attention particulière aux entités nommées Zoomathia :


<div type="book" n="1">
   <div type="chapter" n="125">
      <p>cosa dobbiamo pensare di quel complesso formato dai due elementi - <name type="animal" xml:lang="la">anima</name> e <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> - che chiamiamo <name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name>.</p>
      <p>Quando infatti in esso <name type="animal" xml:lang="la">l'anima</name>, che è più forte del <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, è irritata, scuotendolo tutto dal di dentro lo riempie di malattie; e quando è tutta tesa ad apprendere certe discipline o a fare certe ricerche, lo consuma; e quando spende interamente le sue energie nell'insegnamento o a gareggiare nei discorsi in pubblico e in privato, a causa delle rivalità e delle inimicizie che ne derivano, infiammandolo lo agita; e incrementando i suoi flussi inganna la maggior parte dei cosiddetti <name type="animal" xml:lang="la">medici</name>, e fa in modo che attribuiscano le ragioni di questi mali a cause fittizie.</p>
      <p>D'altra parte, quando un <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> grande e superiore all'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> viene ad unirsi ad un piccolo e debole intelletto, poiché negli <name type="animal" xml:lang="la">uomini</name>, per natura, vi sono due impulsi, che sono quello del nutrimento per il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, e quello della sapienza per la nostra parte più divina, i movimenti del più forte dominano e rafforzano il loro ambito, rendendo l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> stupida, lenta ad apprendere e a ricordare, e causando la malattia più grave di tutte, ovvero l'ignoranza.</p>
      <p>Dunque vi è un'unica via di uscita di fronte a questi due mali: non esercitare né l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> senza il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, né il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> senza l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, in modo che, difendendosi l'un l'altro, siano in equilibrio e in salute. Chi dunque si applica alla scienza o a qualche altra impegnativa attività</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage fourni, respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes données :


<div type="book" n="126">
  <div type="chapter" n="126">
    <p>intellettuale deve dedicarsi anche ai movimenti del corpo, praticando la ginnastica, viceversa chi dedica le proprie
      attenzioni a modellare il corpo deve anche preoccuparsi di esercitare l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name>,
      coltivando la musica e tutta la filosofia, se vuole che giustamente e a buon diritto lo si chiami bello e buono ad un
      tempo. In questo stesso modo bisogna curarsi delle parti del corpo, imitando la forma dell'universo. Il corpo, infatti,
      poiché al suo interno è riscaldato e raffreddato da ciò che vi penetra dentro, e ancora è disseccato e reso umido da
      ciò che è all'esterno, subendo da entrambi i movimenti le impressioni che a questi si accompagnano, viene vinto e
      annientato se, lasciato in riposo, lo si abbandona a questi movimenti.</p>
    <p>Ma se qualcuno imita quella che abbiamo chiamato nutrice e balia dell'universo, e non lascia che il corpo sia mai a
      riposo, ma lo muove e, generando continuamente in esso qualche scossa, lo difende, secondo natura, dai movimenti
      interni e da quelli esterni, e, scuotendolo moderatamente, dispone in ordine fra loro le impressioni che vagano per il
      corpo e le singole parti secondo la loro affinità, come precedentemente si è detto parlando dell'universo, non lascerà
      allora che l'elemento nemico stando presso il nemico provochi guerre e malattie al corpo, ma farà in modo che
      l'elemento amico, stando presso l'amico, procuri la salute.</p>
    <p>Quindi di tutti i movimenti quello che nasce in sé ed è</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (127/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="127">
    <p>mosso da se stesso è il migliore - per la sua particolare affinità con il movimento dell'<foreign xml:lang="grc">intelligenza</foreign> e con quello dell'universo -, mentre quello che è causato da altri è peggiore: pessimo infine quello che ad opera di altri muove il <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name> solo in qualche parte, mentre esso giace e riposa.</p>
    <p>Dunque di tutte le purificazioni e ricomposizioni del <name type="animal" xml:lang="la">corpo</name>, quella migliore si ottiene mediante la ginnastica, la seconda mediante i dondolii che si verificano sulle navi e sui mezzi di trasporto che non comportano fatica.</p>
    <p>La terza specie di movimento è utile per chi vi sia assolutamente costretto, altrimenti non dev'essere affatto accettata da chi abbia un po' di <name type="animal" xml:lang="la">intelligenza</name>: si tratta della cura mediante la purificazione farmaceutica.</p>
    <p>Infatti non bisogna irritare con le medicine quelle malattie che non presentano rischi gravi. La formazione di ogni malattia assomiglia in un certo senso alla natura degli <name type="animal" xml:lang="la">esseri viventi</name>.</p>
    <p>Infatti la costituzione degli <name type="animal" xml:lang="la">esseri viventi</name> porta con sé tempi di vita prefissati per l'intera specie, e ogni <name type="animal" xml:lang="la">essere vivente</name> nasce con la vita segnata dal proprio destino, salvo eventi improvvisi determinati dalla necessità: perciò subito sin dall'inizio si formano in ciascun individuo dei triangoli che hanno la proprietà di durare fino ad un certo periodo di tempo, oltre il quale nessuno potrebbe più vivere.</p>
    <p>Lo stesso ragionamento vale per la formazione delle malattie: se,</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (128/136) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>contro il tempo segnato dal destino, si cerca di contrastarle con le medicine, solitamente diventano gravi da lievi che
      erano, e da poche diventano molte. Perciò si deve regolarle tutte con la dieta, se si ha tempo per farlo, e non bisogna
      invece irritare con le medicine un male fastidioso.</p>
<p>Sull'intero essere vivente e sulla sua parte corporea si è detto abbastanza, vale a dire in che modo, guidandola e
      guidandosi da sé, si possa vivere seguendo il più possibile la ragione: ma soprattutto e prima di ogni altra cosa
      dobbiamo fare in modo che, per quanto ci è possibile, quella parte destinata a questa funzione di guida sia la più bella e
      la migliore per questa guida.</p>
<p>In effetti, una trattazione approfondita di questa parte sarebbe da sola sufficiente per
      un'intera opera: e se qualcuno se ne volesse occupare incidentalmente, seguendo i <foreign xml:lang="grc">πρῶτοι</foreign> che abbiamo stabilito prima,
      potrebbe trattarla in modo conveniente facendo delle considerazioni di questo genere.</p>
<p>Secondo quello che più volte
      abbiamo detto, le tre specie dell'anima furono collocate in tre sedi diverse, e ciascuna ebbe in sorte il proprio
      movimento. Così  anche adesso, allo stesso modo, dobbiamo dire il più brevemente possibile che quella di esse che
      rimane inerte e lascia a riposo i suoi movimenti è necessairement la più debole, mentre quella che si esercita diviene</p>
  </div>
  <div type="section" n="28">
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (129/136) :


<div type="book" n="129">
<p>fortissima: perciò bisogna osservare che tutti e tre i movimenti siano proporzionati l'uno rispetto all'altro. Per quanto
  riguarda quella specie più importante della nostra <name type="animal" xml:lang="la">anima</name>, dobbiamo pensare che il <name type="deity">dio</name> l'ha donata a ciascuno di noi
  come uno spirito tutelare, la quale, come diciamo, abita sulla sommità del nostro corpo, e ci solleva da terra verso la
  nostra affinità celeste, come <name type="plant" xml:lang="la">piante</name> celesti, e non terrene: e queste nostre affermazioni sono giustissime. Infatti in quella
  parte più alta da cui la <name type="animal" xml:lang="la">anima</name> ebbe la sua prima origine, la <name type="deity">divinità</name> sospese la testa e la nostra radice, in modo che tutto il
  corpo stesse eretto.</p>

  <p>Per chi dunque si occupi di passioni e di contese e in esse si affligga, inevitabilmente tutte le sue
  opinioni saranno mortali, e neanche il più piccolo particolare trascurerà per diventare il più possibile mortale,
  incrementando appunto tale parte: chi invece si è occupato dello studio della scienza e delle riflessiones sulla verità ed ha
  esercitato soprattutto questa parte di se stesso a riflettere sulle cose immortali e <foreign xml:lang="la">divina</foreign>, se viene a contatto con la verità,
  è assolutamente necessario che, per quanto sia ammesso dalla natura umana, prenda parte dell'<foreign xml:lang="la">immortalitas</foreign>, senza
  trascurarne neppure una parte, e, come colui che venera una <name type="deity">divinità</name> e mantiene in ordine il divino che abita in sé, sia
  particolarmente felice.</p>

  <p>Dunque la cura adeguata a tutte le parti è per tutti una sola, e cioè dare a ciascuna parte</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos instructions pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) :


<div type="book" n="130">
  <p>nutrimento e movimenti che di più le si adattano. E i movimenti che sono affini alla divinità che è in noi sono i pensieri</p>
  <p>e le rivoluzioni dell'universo: bisogna pertanto che ciascuno segua questi movimenti, correggendo, quando si guastano,</p>
  <p>le rivoluzioni del divenire che vi sono nella nostra testa mediante l'apprendimento delle armonie e delle rivoluzioni</p>
  <p>dell'universo, e renda simile, secondo la sua antica natura, il contemplante al contemplato, e dopo averlo reso simile,</p>
  <p>giunga al culmine di quell'ottima vita che gli dèi proposero agli uomini per il presente e per il tempo futuro.</p>
  <p>Sembra che sia quasi terminata la discussione che in principio ci era stata assegnata intorno all'universo sino alla</p>
  <p>comparsa dell'uomo. Per quanto riguarda gli altri <name type="animal" xml:lang="la">esseri viventi</name>, dobbiamo ricordare brevemente come essi si</p>
  <p>generarono, cosa sulla quale non è necessario dilungarsi: così  si potrà credere di aver discusso intorno a questi</p>
  <p>argomenti secondo la giusta proporzione. Ed ecco quello che dobbiamo ancora dire. Tutti quelli che sono nati uomini,</p>
  <p>ma sono stati vili e hanno trascorso la loro vita nell'ingiustizia, secondo una ragione verosimile si mutarono in donne</p>
  <p>quando nacquero per la seconda volta: e in quel tempo e per queste ragioni gli dèi crearono l'amore carnale, formando</p>
  <p>un essere animato nell'uomo e nella donna e facendo l'uno e l'altro in questo modo. Gli dèi forarono il <name type="animal" xml:lang="la">canale</name> della</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) dans le cadre du projet Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="131">
    <p>bevanda, in quel punto in cui essa, dopo aver attraversato il <name type="animal" xml:lang="la">polmone</name>, entra al di sotto dei <name type="animal" xml:lang="la">reni</name>, nella <name type="animal" xml:lang="la">vescica</name>, per essere mandata fuori sotto la spinta dell'aria; lo forarono in modo che fosse in contatto con il <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name>, il quale discende dalla testa lungo il collo e la spina dorsale, e che prima abbiamo chiamato <foreign xml:lang="grc">σπέρμα</foreign>.</p>
    <p>Questo <name type="animal" xml:lang="la">midollo</name>, poiché è animato e respira, dà luogo ad un desiderio vitale di uscir fuori proprio da quella parte donde respira, realizzando così l'amore della generazione.</p>
    <p>Perciò l'organo genitale maschile, che la natura generò indomito e imperioso, come <name type="animal" xml:lang="la">animale</name> sordo ad ogni ragione, tenta di dominare tutto a causa dei suoi furibondi appetiti: e a sua volta per le stesse ragioni, nelle donne, quegli organi che sono chiamati <name type="animal" xml:lang="la">utero</name> e <name type="animal" xml:lang="la">vulva</name>, sono come un essere vivente dominato dal desiderio di generare <name type="animal" xml:lang="la">figli</name> il quale, se rimane sterile per molto tempo durante la stagione della fertilità, si irrita mal sopportando tale condizione, e vagando dappertutto per il corpo, ostruendo le uscite all'aria e non lasciando respirare, getta il corpo nei più gravi disagi e procura altre malattie di ogni genere.</p>
    <p>E questo avviene finché il desiderio e l'amore dell'uno e dell'altro <name type="animal" xml:lang="la">sesso</name> non li faccia accoppiare insieme, come se cogliessero <name type="plant" xml:lang="la">frutti</name> dagli <name type="plant" xml:lang="la">alberi</name>: allora nella <name type="animal" xml:lang="la">matrice</name>, come in un campo arato, seminano esseri viventi invisibili per la loro piccolezza ed informi, e separandoli di nuovo li fanno crescere nel proprio</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni, respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes données :


<div type="book" n="132">
  <div type="section" n="132">
    <p>seno, e dopo di ciò, dandoli alla luce, portano a compimento la generazione dei viventi. Così dunque nacquero le donne e tutto il sesso femminile. La stirpe degli <name type="animal" xml:lang="la">uccelli</name>, che possiede penne anziché peli, è derivata dalla trasformazione di quegli uomini che, non certo malvagi ma un po' sciocchi, si ritengono esperti delle cose celesti e pensano, a causa della faciloneria che li contraddistingue, che la sola vista sia sufficiente a dimostrare nel modo più sicuro quelle cose.</p>
<p>Gli <name type="animal" xml:lang="la">animali</name> pedestri e selvaggi sono derivati da quegli uomini che non coltivano affatto la filosofia, e non osservano per nulla la natura celeste, perché non si servono affatto dei circoli che sono nella testa, ma si lasciano guidare dalle parti dell'anima che sono nel petto. E per queste abitudini curvarono a terra le membra anteriori e la testa, attratti dall'affinità con la terra, ed ebbero teste allungate e dalle forme più varie, a seconda di come le rivoluzioni dell'anima di ciascuno erano state compresse dall'inerzia.</p>
<p>Perciò quella specie di <name type="animal" xml:lang="la">animali</name> fu generata con quattro o più di quattro piedi, in quanto il dio collocò più sostegni a coloro che erano più irragionevoli, perché fossero attirati maggiormente a terra. E quelli che fra costoro sono più irragionevoli ancora e distendono tutto il corpo a terra, poiché non hanno alcun bisogno dei piedi, furono generati senza piedi e striscianti sulla terra.</p>
<p>La quarta specie, quella acquatica, si generò dagli esseri</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, conforme aux règles du projet Zoomathia et aux spécifications demandées :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="133">
    <p>più stolti e più ignoranti di tutti: e gli <name type="deity"> dèi</name>, che operano trasformazioni, non ritennero questi <name type="animal" xml:lang="la">animali</name> degni di una respirazione pura, poiché la loro anima era impura a causa di ogni sorta di errore, e così in luogo della leggera e sottile respirazione dell'aria, li cacciarono nella torbida e pesante respirazione dell'acqua. Di qui prese origine la stirpe dei <name type="animal" xml:lang="la">pesci</name>, delle <name type="animal" xml:lang="la">ostriche</name>, e di tutti quanti gli <name type="animal" xml:lang="la">animali</name> che vivono nell'acqua, ed ebbero in sorte le dimore più profonde come pena per la loro profonda ignoranza.</p>
    <p>E per tutte queste ragioni, allora come adesso, gli esseri viventi sì trasformano fra loro da una specie all'altra, a seconda della perdita o dell'acquisto della mente o della stoltezza.</p>
    <p>E così ora possiamo affermare di aver portato a termine il nostro discorso sull'universo: perché, comprendendo in sé gli esseri mortali e immortali, ed essendone pieno, questo mondo, essere visibile che contiene in sé le cose visibili, <name type="deity">dio</name> sensibile fatto a immagine dell'intellegibile, massimo e ottimo, e bellissimo e perfettissimo, così è stato generato, questo cielo uno e unigenito.</p>
    <p><persName>Platone</persName></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Timeo</foreign></p>
</div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte fourni, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="134">
  <p>Crizia (460-403 <foreign xml:lang="la">a.C.</foreign>) invece è il celebre <persName>sofista</persName> deil quinto secolo ed esponente di spicco dei <name type="group">Trenta Tiranni</name>, gli
  oligarchi ateniesi che nell'aprile del 404 <foreign xml:lang="la">a.C.</foreign> si impadronirono del potere ad <placeName>Atene</placeName>.</p>
  <p><persName>Ermocrate</persName>, infine, potrebbe essere il
  generale siracusano che nel 412 <foreign xml:lang="la">a.C.</foreign> sbaragliò la flotta ateniese in <placeName>Sicilia</placeName>.</p>
<p><persName>Solone</persName> (640-561 <foreign xml:lang="la">a.C.</foreign>) statista e poeta ateniese, noto per le sue riforme politiche ed economiche. Qui viene
  appunto ricordato per la sua parentela con <persName>Dropide</persName>, il padre del nonno di <persName>Crizia</persName>, e quindi per i lontani rapporti di
  parentela con <persName>Crizia</persName> stesso.</p>
<p>Si tratta probabilmente delle <name type="festival">Panatenee</name> celebrate in onore di <name type="deity">Atena</name>, anche se su questa attribuzione la critica è
  assai perplessa.</p>
<p>Le <name type="festival">Apaturie</name>, in origine antica festa degli <name type="group">Ioni</name>, durava tre giorni, e nel terzo giorno, detto <name type="festival">Cureotide</name>, veniva
  bandita una gara dì  poesia aperta ai fanciulli.</p>
<p><persName>Amasi</persName>, re egiziano della 26<rs type="ordinal">esima</rs> dinastia (569 <foreign xml:lang="la">a.C.</foreign>).</p>
<p>Sull'identificazione della dea <name type="deity">Neith</name> con <name type="deity">Atena</name> cfr. anche <persName>Cicerone</persName>, <quote>De natura deorum</quote> libro 3, 23, 59.</p>
<p>Riguardo a <persName>Foroneo</persName> d'<placeName>Argo</placeName>, figlio della divinità fluviale <name type="deity">Inaco</name>, e padre di <persName>Niobe</persName>, cfr. <persName>Acusilao</persName>, frammento 23
  <foreign xml:lang="el">Jacoby</foreign>, e <persName>Clemente Alessandrino</persName>, <quote>Stromatets</quote> libro 1, 102.</p>
<p>Per punire gli uomini <name type="deity">Zeus</name> scatenò un terribile diluvio dal quale si salvarono soltanto <persName>Deucalione</persName>, figlio di <name type="deity">Prometeo</name>, e sua moglie <persName>Pirra</persName>.</p>
<p>Secondo la mitologia greca, <persName>Fetonte</persName>, figlio del <name type="deity">Sole</name>, chiese al padre di guidare per un giorno il suo carro, ma</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia, en respectant la structure demandée et en priorisant l'encodage des entités zoologiques (bien que le texte fourni ne contienne pas de noms d'animaux explicites) :


<div type="section" n="135">
   <p>perso il controllo dei <name type="animal" xml:lang="la">cavalli</name> per l'inesperienza, rischiò di abbattersi sulla terra incendiandola.</p>
   <p>Intervenne allora <persName>Zeus</persName> che evitò il disastro e scagliò su <persName>Fetonte</persName> un fulmine.</p>
<p><persName>Gea</persName> è la terra che, secondo una leggenda dell'<placeName>Attica</placeName>, fu fecondata da <persName>Efesto</persName> dando origine alla stirpe degli Ateniesi.</p>
<p>Le colonne d'<persName>Ercole</persName> corrispondono alle due sponde dell'odierno stretto di <placeName>Gibilterra</placeName>.</p>
<p>Per <placeName>Libia</placeName> si intende l'odierna Africa nordoccidentale.</p>
<p>Qui si allude alla proporzione geometrica (le altre proporzioni sono quella aritmetica e quella armonica) in cui il prodotto del primo e dell'ultimo termine è uguale a quello dei medi, e quindi i termini si possono invertire mantenendo la proporzione intatta.</p>
<p>Tutto il passo è di notevole difficoltà, in quanto <persName>Platone</persName> cerca (pitagoricamente) di spiegare le cause della composizione dell'anima del mondo mediante rapporti numerici. Qui abbiamo la serie numerica che rappresenta le parti dell'anima. I numeri dunque sono: 1,2,3,4,9,8,27; e danno luogo alle due progressioni geometriche 1,2,4,8 e 1,3,9,27.</p>
<p>Sono gli intervalli della prima e della seconda progressione numerica (la prima è caratterizzata da intervalli doppi tra un numero e l'altro, la seconda da intervalli tripli).</p>
<p>I due intervalli vengono colmati con due medietà attraverso la proporzione armonica (6 : 8 = 8 : 12) e quella aritmetica (2 :4 = 4 :6).</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage du *Timée* de Platon (version latine) fourni :


<div type="chapter" n="17">
  <p>Sono gli intervalli dei suoni nell'<foreign xml:lang="it">ottacordo</foreign> diatonico dorico. Dunque l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> del mondo fu composta secondo le
  leggi dell'armonia musicale.</p>
</div>
<div type="section" n="18">
  <p>Il circolo esterno è l'equatore, quello interno l'<foreign xml:lang="it">eclittica</foreign>.</p>
</div>
<div type="section" n="19">
  <p>Qui si allude al movimento di rotazione e di translazione.</p>
</div>
<div type="section" n="20">
  <p>Anche l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> che si trova negli esseri mortali è scandita dagli stessi intervalli e legami che regolano l'<name type="animal" xml:lang="la">anima</name> del
  mondo.</p>
</div>
<div type="section" n="21">
  <p>Si tratta del triangolo isoscele e del triangolo scaleno.</p>
</div>
<div type="section" n="22">
  <p>Si allude al tetraedro regolare, e cioè alla forma del <name type="animal" xml:lang="la">fuoco</name>.</p>
</div>
<div type="section" n="23">
  <p>è l'<foreign xml:lang="it">ottaedro</foreign> regolare, e cioè la forma dell'<name type="animal" xml:lang="la">aria</name>.</p>
</div>
<div type="section" n="24">
  <p>è l'<foreign xml:lang="it">isocaedro</foreign> regolare, e cioè la forma dell'<name type="animal" xml:lang="la">acqua</name>.</p>
</div>
<div type="section" n="25">
  <p>Il cubo è la forma della <name type="animal" xml:lang="la">terra</name>.</p>
</div>
<div type="section" n="26">
  <p>Questa quinta combinazione è il dodecaedro.</p>
</div>
    </div>
  </body>
</text></TEI>
