<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Fragmenta Timothei Gazaei</title>
        <author>
          <persName>TIMOTHEUS GAZAEUS</persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5 -- structure seulement (sans IA)</resp>
          <name>encoder_structure_seule.py v1.0</name>
          <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement (structure uniquement, sans balisage semantique) -- Projet <name type="animal" xml:lang="grc">Zoomathia</name>.
        Balisage sémantique (animaux, lieux, personnes) à compléter ultérieurement via <persName xml:lang="grc">zoomathia_encoder.py</persName>.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div type="chapter" n="1">
      <p>Corpus Hippiatricorum, Teubner, 1927, (Stuttgart, 1971),</p>
      <p>E ; Oder &amp; K. Hoppe, p. 121-124.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">C</foreign></p>
      <p>L = a’, t, c, e (§ 4-6 om. L ob ordinem alphabeticum)</p>
      <p><name type="person" xml:lang="grc">Fragmenta Timothei Gazaei</name></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">HIPPIATRICA</name></p>
      <p>t</p>
      <p>Ἵππων <name type="animal" xml:lang="grc">φύϲειϲ</name> κατὰ <placeName xml:lang="grc">ἔθνοϲ</placeName>.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">̔Ιεροκλέους περὶ εἴδους ἵππων ἔτι τε κατὰ ἔθνος ἀφορισμοι</foreign></p>
      <p>1.1</p>
      <p><bibl><quote xml:lang="grc">Ἀρμένιοι <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> κατὰ ϲῶμα μὲν <foreign xml:lang="grc">εὐμεγέθειϲ</foreign> εἰϲί, <foreign xml:lang="grc">χρεμετιϲτικοί</foreign>, <foreign xml:lang="grc">πλατύνωτοι</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ῥάχιν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὑπέρϲαρκοι</foreign>, <foreign xml:lang="grc">προτομὴν</foreign> οἱ μὲν <foreign xml:lang="grc">ἐπίγρυποι</foreign>, οἱ δὲ <foreign xml:lang="grc">βοώδειϲ</foreign>.</quote></bibl></p>
      <p><quote xml:lang="grc">2.1</quote></p>
      <p>Ἄρραβεϲ δὲ οἱ πρὸϲ τῷ <placeName xml:lang="grc">ὄρει</placeName> τῆϲ <placeName xml:lang="grc">Ἰνδικῆϲ</placeName> <name type="animal" xml:lang="grc">φοίνικεϲ</name>, ὡϲ ἐπίπαν εἰπεῖν, τὴν χροιάν, ὑψαὐχενεϲ, τὴν προτομὴν ϲύμμετρον καὶ εὔρυθμον ἔχοντεϲ, τὴν κεφαλὴν καὶ ἡνομένην ϲχεδὸν τῷ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἱππέωϲ</name> μετώπῳ, κυδροὶ καὶ δυϲγαργάλιϲτοι, πολὺ τὸ τῆϲ <foreign xml:lang="grc">ἱπποτυφίαϲ</foreign> ἔχοντεϲ ὑπερήφανον, ὀξεῖϲ ϲφόδρα, ποδώκειϲ, γόνατα ὑγροί, τῇ ὁρμῇ τοῦ δρόμου ὅλουϲ ἑαυτοὺϲ ἐπιδιδόντεϲ, πηδῶντεϲ κούφωϲ μᾶλλον ἢ τρέχοντεϲ, γοργοὶ τὸ βλέμμα, τὴν ἶριν κεκραμένην καὶ ὑδαρεϲτέραν ἔχοντεϲ, τοὺϲ κενεῶναϲ ϲυνεϲταλμένοι καὶ τὸ</p>
      <p>2.10</p>
      <p>ἄλλο ϲῶμα <name type="animal" xml:lang="grc">ἰϲχνοὶ</name> καὶ οὐ κεχυμένοι, τὴν ῥάχιν κοίλην ἔχοντεϲ,   πρὸϲ τὸ καῦμα μὴ ἀπαγορεύοντεϲ, τῷ <name type="deity" xml:lang="grc">ἡλίῳ</name> μᾶλλον χαίροντεϲ,   τὴν χαίτην εὐφυεῖϲ, τὴν δίαιταν εὐτελεῖϲ, ἐμβριθεῖϲ τὰ ἄλλα,   ἀβιάϲτωϲ τὰϲ διαβάϲειϲ ποιούμενοι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">3.1</quote></p>
      <p>Βαρκαῖοι μήκιϲτοι
τὰ ἐκ τοῦ κενεῶνοϲ εἰϲ τοὺϲ ὠμοπλάταϲ. τούτοιϲ μόνοιϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name>
ἡ φύϲιϲ μείζουϲ ἐδωρήϲατο πλευράϲ, <name type="animal" xml:lang="grc">ϲπάθαϲ</name> γὰρ ἔχουϲιν δεκατρεῖϲ, τῶν ἄλλων <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> ἐχόντων δώδεκα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">4.1</quote></p>
      <p>Δαλμάται <name type="animal" xml:lang="grc">ἐμβριθεῖϲ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">τὴν ῥάχιν κοίλην ἔχοντεϲ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">διὰ δὲ τῶν ἰϲχίων πλατεῖϲ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἡμερώτατοι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">εὐπειθέϲτατοι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">μέγιϲτοι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">κάλλιϲτοι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνδρειότατοι</name></p>
      <p>5.1</p>
      <p>Θετταλοὶ μέγεθοϲ μέν εἰϲι ϲύμμετροι, πλευρὰϲ ἀϲαρκότεροι, γαϲτέρα οὐκ ἰϲχνώμενοι, τὸν κενεῶνα βραχεῖϲ, τράχηλον περιφερεῖϲ, ὀξεῖϲ τὴν καθέδραν, τὰ νῶτα ἰϲοτενεῖϲ.</p>
      <p>6.1</p>
      <p>Κενταύρειοί   τινεϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> καλοῦνται ἐν <placeName xml:lang="grc">Θετταλίᾳ</placeName>, ὧν ἡ ῥάχιϲ μετρίωϲ κεκοίλωται εἰϲ ἀϲφαλῆ καθέδραν τοῦ ἱππέωϲ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">7.1</quote></p>
      <p>Γάλλοι <name type="animal" xml:lang="grc">φίλυδροι</name>, θυμώδειϲ, φιλότιμοι καὶ φιλόνεικοι.</p>
      <p>8.1</p>
      <p>Ἴβηρεϲ δὲ μικροὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> γεγονέναι, [διὸ καὶ βραχεῖϲ τὸ ϲῶμα,] λεῖοι, [μικρῶϲ ἄτροφοι, θηρατικοί] ὀξεῖϲ πρὸϲ δρόμον, βαδίϲαι δὲ ἀφυεῖϲ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μὲν τὸ μέγιστον, ἐν δὲ τοῖς ἐν ὕδατι ζῶσι πρῶτον, εἰ μὴ τις ἄλλο τι ζῷον ἐν τῇ θαλάττῃ ἐστὶν ἐλάττων αὐτοῦ·</quote></p>
      <p>Καππαδόκαι <name type="animal" xml:lang="grc">Ἀρμένιοί</name> μοι εἶναι δοκοῦϲιν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">Φρύγεϲ</name>
κατὰ τὰ αὐτὰ τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">Δαλμάταιϲ</name>. εἰϲὶν δὲ παρ᾿ αὐτοῖϲ ἐπὶ πολὺ
τοιοῦτοι γινόμενοι.</p>
      <p>10.1</p>
      <p>Λύδιοι μεγάλοι τὰ ϲώματα καὶ κάλλιϲτοι, τὴν κεφαλὴν προμήκειϲ, εὐρύϲτερνοι, ὄμμα μαλακοί, τὴν   ἶριν οἰνωποί, εὔκομοι, τὴν οὐρὰν <name type="animal" xml:lang="grc">λάϲιοι</name>, τὸ ἦθοϲ ἀπειθεῖϲ καὶ   ἐριϲτικοί, δυϲχείμεροι, ἁπαλοὶ τὴν ϲιαγόνα, ἀγχέμαχοι ἀγαθοὶ   καὶ ζυγὸν ὑποδῦναι ἄριϲτοι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">11.1</quote></p>
      <p>Λίβυεϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀφθῆναι</name> μὲν ἀπρεπέϲτατοι καὶ μικροὶ τὰ ϲώματα, εὔδρομοι δὲ καὶ λιτοί, κάτω βλέποντεϲ, [ἀχαλίνωτοι γάρ εἰϲι] φέρουϲι γὰρ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀχαλίνωτοι</name> εἶναι.</p>
      <p>12.1</p>
      <p>Λευκανοὶ <name type="animal" xml:lang="grc">φαῦλοι</name>, μικροὶ τὸ ϲῶμα, δυϲειδεῖϲ τὸ χρῶμα, αἰϲχροὶ τὰϲ ὄψειϲ, ὑπὸ ζυγὸν δὲ ἐργατικώτατοι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἱεροὶ καὶ οὐκ ἐσθίουσιν αὐτῶν οὐδείς· ἐν δὲ Θήβαις τὸν ἵππον οὐκ ἐσθίουσιν, ἀλλὰ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name>· ἐν δὲ Ἐλεφαντίνῃ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφαντα</name>· ἐν δὲ Παφῶ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν ἀετόν</name>· ἐν δὲ Λευκῶν <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν κύνα</name>· ἐν δὲ Ἑρμοπόλῳ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύν</name>· ἐν δὲ Κοπτῷ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν ἀπὸ τῆς γῆς ἀναφυσώμενον</name>.</quote></p>
      <p>Μῆδοι <name type="animal" xml:lang="grc">μέϲοι</name> τὸ μέγεθοϲ, ὦτα μικρά, κεφαλὴν οὐχ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> ἱππικὴν ἔχοντεϲ, οὐ φοβεροί, πρὸϲ δὲ τὸ καῦμα ἀπαγορεύοντεϲ
διὰ δύϲπνοιαν ῥᾳδίωϲ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται μὲν καὶ ἄλλα πολλὰ ζῷα θηρία τε καὶ ὄρνιθας, ἐν δὲ τοῖς ἱεροῖς τῶν θεῶν ἐστι τὰ ἱερὰ ζῷα· <name type="animal" xml:lang="grc">κрокόδειλος</name> μὲν γὰρ ἐστι τοῦ <name type="deity" xml:lang="grc">Ἡλίου</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> δὲ τοῦ <name type="deity" xml:lang="grc">Ἅιδου</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> δὲ τῆς <name type="deity" xml:lang="grc">Ἶσιδος</name>·</quote></p>
      <p>Μαυρούϲιοι δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνέκπληκτοι</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">14.2</quote></p>
      <p>πρὸϲ δόρατα καὶ ϲάλπιγγαϲ, ὠκύτατοι, <name type="animal" xml:lang="grc">ῥάβδῳ</name> γοῦν
κατιθύνονται διὰ τὸ πείθειν, ἥκιϲτα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">βουλιμιῶϲι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δίψηϲ</name>
ἀνέχονται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">15.1</quote></p>
      <p>Νηϲαῖοι <name type="animal" xml:lang="grc">μέγιϲτοι</name> τὸ ϲῶμα, ὑγρότατοι, ὑψαύχενεϲ, εὔϲαρκοι, εὐπειθεῖϲ, τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ποϲὶ</name> τὴν γῆν κροτοῦντεϲ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται αἴξ· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν ἄγριον ὄνος, τὸ δὲ ἡμεροῦται ὄνος· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ τὸ μὲν ἄγριον ἵππος, τὸ δὲ ἡμεροῦται ἵππος· ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ τὸ μὲν ἄγριον βοῦς, τὸ δὲ ἡμεροῦται βοῦς· ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπικῇ τὸ μὲν ἄγριον ἐλέφας, τὸ δὲ ἡμεροῦται ἐλέφας·</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Ὀδρύϲαι</name> <persName xml:lang="grc">Θρᾳκῶν</persName> ὀλίγον βελτίουϲ, μεγάλοι τὸ μέγεθοϲ,   χαλεποὶ τιθαϲϲεύεϲθαι, δηκτικώτατοι, ἄρρηκτοι τὰϲ ὠμοπλάταϲ.</p>
      <p>17.1</p>
      <p>Ϲικελοὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἂν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἦϲαν</name> τοῖϲ Λευκανοῖϲ * *, <persName xml:lang="grc">ἀχθέντεϲ</persName>   δὲ ἄμφω καλοὶ γένοιντ᾿ <persName xml:lang="grc">ἄν</persName>.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> ἅπαντες οἱ Αἰγύπτιοι σέβονται, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβις</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">νῶτος</name> ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γινόμενα ζῷα θηρεύουσιν·</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Ϲαυρομάται</name> ἄριϲτοι, μείζουϲ
Ἰβήρων εἰϲίν, οὐ μὴν εὐϲαρκότεροι, ἀνάγωγοι δέ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Οἱ δὲ περὶ τὸν Ἀριστοτέλην φασι τὸν μὲν κροκόδειλον θηλυτέραν φύσιν ἔχειν, τὸν δὲ ἄρρενα σκληροτέραν· καὶ τὸ μὲν θηλυκὸν ἐν τῇ γῇ τίκτειν, τὸ δὲ ἄρρεν ἐν τῷ ὕδατι· τὸν δὲ κροκόδειλον ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου ζῆν, ἐσθίειν δὲ αὐτὸν τὰς σαρκώδεις βοτάνας.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Ὑρκανοὶ</name> ἐξόφθαλμοι, ϲκιρτητικοί, τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀναβάτην</name>, εἰ πέϲοι, περιμένοντεϲ, ὑγροϲκελεῖϲ, πολεμικοί, ἁμιλληθῆναι δυνάμενοι, <name type="animal" xml:lang="grc">χιλοϲιτοῦϲι</name> δὲ μᾶλλον, <name type="animal" xml:lang="grc">κριθοφάγοι</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">πυροφάγοι</name> οὔκ εἰϲι, παντοφαγοῦϲιν, ὅ τι τῇ πόᾳ καὶ τῷ χόρτῳ πρόϲεϲτιν. ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">πῶλοϲ</name> πλήρηϲ †ἀλγοί. γένοιντο δ᾿ ἄν τινεϲ κάλλιϲται παιδοτρόφοι.</p>
      <p>Cantabrigiensis.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Londonensis</name></p>
      <p>L :  ̔Ιεροκλέους περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> ἔτι τε κατὰ ἔθνος ἀφορισμοί [L falso (Hoppe, p. 121 note). Pourquoi pas ?]</p>
      <p>Suit dans le <placeName xml:lang="grc">Londensis</placeName> un passage qu’on retrouve dans le manuscrit de <placeName xml:lang="grc">Berlin</placeName> (= <placeName xml:lang="grc">Berolensis</placeName>, I, 115 ; auctor est <persName xml:lang="grc">Apsyrtus</persName>, ut <quote xml:lang="grc">C</quote> testatur, non <persName xml:lang="grc">Hierocles</persName>, ut <quote xml:lang="grc">L</quote> tradit [Oder, I, 372, note]) :</p>
      <p>Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name> εἴδουϲ πολλοῖϲ γέγραπται καλῶϲ, ἄριϲτα δὲ πάντων <persName xml:lang="grc">Ϲίμωνι</persName> καὶ <persName xml:lang="grc">Ξενοφῶντι</persName> Ἀθηναίοιϲ ἀνδράϲι, πωλοδαμνίαϲ δὲ παρὰ τοὺϲ ἄλλουϲ μόνῳ <persName xml:lang="grc">Ξενοφῶντι</persName>. ϲπουδαίωϲ οὖν ἔχοντί ϲοι ἐν τῇ ἱπποτροφίᾳ ἀναγκαῖον εἰδέναι καὶ τὰ γένη αὐτῶν. οἱ Πάρθοι μεγάλοι καὶ εὐμεγέθειϲ, θυμοειδεῖϲ τε καὶ εὐγενεῖϲ τῷ εἴδει, τοῖϲ ποϲὶ χρηϲτοὶ διαφερόντωϲ. οἱ Μῆδοι τῷ μεγέθει ὑπερβάλλοντεϲ.  Ἀρμένιοι δὲ καὶ Καππάδοκεϲ τὸ Παρθικὸν γένοϲ ἔχουϲιν, εἰϲὶ δὲ βαρυκέφαλοι μᾶλλον. Ἱϲπάνιοι δὲ μεγάλοι, τῇ ἕξει τοῦ</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">115.1.10</placeName></p>
      <p>ϲώματοϲ εὔρυθμοι, ὄρθιοι, εὐκέφαλοι, τῇ ῥάχει διπλοῖ, ἔντομοι, οὐκ εὐΐϲχιοι, <name type="animal" xml:lang="grc">ἰϲχυροὶ</name> ἐν ταῖϲ ὁδοιπορίαιϲ καὶ μὴ ἰϲχναινόμενοι τῷ ϲώματι, ἀνδρειότατοι. [ἄδρομοι δὲ καὶ | ἄκεντροι</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">115.1.13</placeName></p>
      <p>ἐν τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἱππαϲίᾳ</name>. εἰϲὶν δὲ καὶ εὐήθειϲ ἀπὸ τῆϲ γενέϲεωϲ ἄχρι τοῦ καταρτιϲμοῦ, τὸν λοιπὸν δὲ χρόνον πονηροὶ καὶ δῆκται.]</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν ἄνω μὴρος ἔχει σκληρόν, τὸ δὲ κάτω μαλακόν· ἐν δὲ τῷ σκληρῷ ἔχει ὀδόντας ὀξέας, ἐν δὲ τῷ μαλακῷ πρὸς τὴν γῆν βλέπειν ἔχει τοὺς ὀφθαλμούς· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁ μὲν ἄρρεν ἐν τῷ ὕδατι μόνῳ ζῇ, ἡ δὲ θῆλυ καὶ ἐν τῇ γῇ· γίνεται δὲ αὐτῷ καὶ ἐν τῇ γαστρὶ σαρκοφάγον·</quote></p>
      <p>Ἑλλαδικοὶ δὲ εὔποδεϲ, εὐμεγέθειϲ, εὐκέφαλοι, ὄρθιοι τὴν προτομὴν καὶ εὔρυθμοι, οὐκ εὐΐϲχιοι, θυμοειδεῖϲ δὲ καὶ δρομικοί, ἐν ὅλῃ δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Ἑλλάδι</placeName> διαφέροντεϲ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">Θετταλοί</name>. οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">Ἠπειρωτικοὶ</name> πονηροὶ καὶ δῆκται. <name type="animal" xml:lang="grc">Θρᾷκεϲ</name> δὲ αἰϲχροὶ καὶ δυϲειδεῖϲ, ξυλόϲωμοι, κάτωμοι, κυρτοὶ τῇ ῥάχει, λεπτοτράχηλοι, βλαιϲοί, κακοπερίπατοι, ὡϲαύτωϲ δὲ καὶ ἐν τῷ δρόμῳ. <name type="animal" xml:lang="grc">Κυρηναϊκοὶ</name> δὲ εὐμεγέθειϲ, ἀνεϲταλμέναϲ τὰϲ λαγόναϲ καὶ μικρὰϲ ἔχοντεϲ, διὸ καὶ εἰϲὶ δρομικοί, εὔποδεϲ, μακρότεροι τῷ πνεύματι ἐν τῇ ἱππαϲίᾳ. <name type="animal" xml:lang="grc">Ἴϲτριοι</name> δὲ εὔποδεϲ, εὐμεγέθειϲ, αἰϲχροί</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων φησὶν ὁ Ἀριστοτέλης ἐν τῷ Περὶ ζῴων ἱστορίᾳ ὅτι τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πρὸς τὴν τροφὴν καὶ τὴν ἀφροδισίαν μόνον ἐπιστρέφεται, αἱ δὲ μελίτται πρὸς τὴν μὲν τροφὴν καὶ τὴν ἀφροδισίαν, ἔτι δὲ πρὸς τὸν οἶκον καὶ τὰ ἔργα αὐτῶν· αἱ γὰρ μὲν ἄλλαι ἀλώπεκες καὶ κύνες καὶ ἄλλα τοιαῦτα ζῷα ἐν τοῖς σπηλαίοις ἐνίοτε κατοικοῦσι, μόναι δὲ αἱ μελίτται οἰκίαις χρῶνται καὶ σχήμασι πεπλασμένοις.</quote></p>
      <p>τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ϲώματι</name>, καὶ τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ῥάχει</name> ἄτομοι καὶ κοῖλοι, δρομικοὶ δέ καὶ εὔτονοι. Τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">Ϲαρματικὸν</name> γένοϲ οὐκ ἀηδέϲ, ἄλλ᾿ εὔρυθμον ἐν ἰδίῳ γένει καὶ δρομικόν, ἁπλοῦν δέ, εὐκέφαλον, εὐτράχηλον, εὐμέγεθεϲ, εὔϲαρκον καὶ τὴν ἡλικίαν ϲύμμετρον. Ἀργολικοὶ δὲ εὔποδεϲ, οὐκ εὐΐϲχιοι δέ, εὐκέφαλοι, τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ῥάχει</name> | ἄτομοι καὶ κοῖλοι, εὐμεγέθειϲ καὶ βραχεῖϲ.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">115.3.1</placeName></p>
      <p>Τοὺϲ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> ... ἐν τοῖϲ ὤμοιϲ καὶ τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">κόκκυγι</name> παραλαμβάνουϲιν οἱ <persName xml:lang="grc">Ϲαρμάται</persName> ὡϲ ἀγαθούϲ· εἰϲὶ δὲ καὶ δρομικοὶ παρ᾿ αὐτοῖϲ, διὸ καὶ χρῶνται αὐτοῖϲ ἐν ταῖϲ καταδρομαῖϲ καὶ πολέμοιϲ. ὅϲοι δὲ ἐν τοῖϲ ὀπιϲθίοιϲ αὐτὸν ἔχουϲι κατὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰϲχίων</name> καὶ τῆϲ <name type="animal" xml:lang="grc">οὐρᾶϲ</name>, οὐκ εἰϲὶν ἀγαθοί, ἀλλὰ καὶ λέγουϲι παρατετηρῆϲθαι ἐν αὐτοῖϲ τὸ μὴ πολεμεῖν δι᾿ αὐτῶν· ῥᾳδίωϲ γὰρ ἀπ᾿ αὐτῶν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀναβάτηϲ</name> ἀπόλλυται ἢ εἴϲ τι χαλεπὸν ἐμπίπτει.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">115.4.1</placeName></p>
      <p>ὅϲα δὲ γεννᾶται ἐν τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">μώνυχαϲ</name> ὁπλὰϲ ἔχουϲι ϲιμὰ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγώδοντα</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐξώδοντα</name>, οὐ δεῖ τρέφειν, ἀλλὰ νεογνὰ ὄντα ἀπορρίπτειν καὶ μετάγειν ἀπὸ τῆϲ ἀγέληϲ, ἐπιϲταμένουϲ, ὅτι εἰϲὶ παραχαράγματα τῆϲ φύϲεωϲ καὶ τέρατα· μάλιϲτα δὲ γίνεται ἐν τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑτερογόνοιϲ</name>. ὅϲοι δὲ ἐν τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">μεϲοκυνίοιϲ</name> τὰ ὀϲτᾶ ὀρθὰ ἔχουϲιν, ἄγαν κακοπερίπατοί εἰϲι, καὶ τὸν ἀναβάτην φέροντεϲ ϲυγκόπτουϲι· λέγονται δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλαφόποδεϲ</name>. καὶ οἱ ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ | ἔχοντεϲ βραχέα τὰ ὀϲτᾶ καὶ ταπεινά, οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνοβάται</name> λεγόμενοι, οὗτοι προφέρουϲι τὰϲ ὁπλὰϲ εἰϲ τὸ ἐντὸϲ</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">115.4.10</placeName></p>
      <p>μέροϲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κυνοπόδων</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ϲφυρῶν</name> λεγομένων, καὶ ἕλκουϲι τοὺϲ πόδαϲ, καὶ χωλαίνουϲιν ἐν αὐτοῖϲ. ἔνιοι δὲ καὶ πταίουϲιν εὐχερῶϲ τοῖϲ ὄνυξιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μὲγιστον· γίνεται δὲ αὐτῷ τὰ μὲν ἄνω ὀδόντας ὀξείᾳ ἔχουσι μορφῇ, τὰ δὲ κάτω πλατέσι καὶ ἰσχυροῖς· ἐν δὲ τοῖς ὀδοῦσι τούτοις οἱ μὲν ἐμπροσθεν εἰσὶν ὀξείᾳ μορφῇ, οἱ δὲ ὀπίσθω κεκομμένοι· τὰ δὲ ῥύγχη αὐτοῦ σκληρὰ καὶ ἰσχυρὰ καὶ στερεὰ πρὸς τὴν ἀλκὴν τῶν σαρκῶν· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν ἐστι καὶ ἰσχυρὸν πρὸς τὴν ἰατρείαν· τὸ δὲ δέρμα αὐτοῦ σκληρὸν καὶ ἀπήγανον πρὸς τὴν ἀλκὴν τῶν ὅπλων· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν ἐστι καὶ ἰσχυρὸν πρὸς τὴν ἰατρείαν· τὸ δὲ δέρμα αὐτοῦ σκληρὸν καὶ ἀπήγανον</quote></p>
      <p>ἀγαθοὶ δὲ καὶ οἱ τὰ γόνατα <name type="animal" xml:lang="grc">ὑγρὰ</name> ἔχοντεϲ καὶ εὐκαμπῆ ἐν τῇ <foreign xml:lang="grc">ἱππαϲίᾳ</foreign>. εἰϲὶ γὰρ ἀπταιϲτότεροι καὶ ἀκίνδυνοι τῷ <persName xml:lang="grc">ἀναβάτῃ</persName> ὑπάρχουϲι, καὶ ἀκοπώτεροι δέ εἰϲιν ἐν τοῖϲ ἔργοιϲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ϲκληρὰ</name> ἐχόντων, καὶ ὅμοια τοῖϲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρθοκώλοιϲ</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">παϲϲάλοιϲ</name> λεγομένοιϲ. καὶ οἱ τὰϲ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγόναϲ</name> δὲ ἔχοντεϲ μεγάλαϲ εἰϲὶν ἀϲθενέϲτεροι τῇ δυνάμει καὶ δυϲειδεῖϲ. ἐν τούτοιϲ δὲ ὁ <persName xml:lang="grc">ἀναβάτηϲ</persName> ἀηδῶϲ ἔχει. πάντων δὲ κρείττονεϲ οἱ τὴν ἔκφυϲιν ἔχοντεϲ τῆϲ <foreign xml:lang="grc">ϲυνωμίαϲ</foreign> ὑψηλοτέραν. οὐ μόνον γὰρ τοῖϲ <persName xml:lang="grc">ἀναβάταιϲ</persName> εἰϲὶν ἀϲφαλεῖϲ. ἀλλὰ καὶ τοῖϲ ὤμοιϲ ἰϲχυρότα115.5.10</p>
      <p>τοι τῶν ἄλλων. τοὺϲ δὲ ὑπόπταϲ <name type="animal" xml:lang="grc">φύϲει</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὑπερφόβουϲ</name> ἄριϲτον μὲν μὴ κεκτῆϲθαι, ἐπιϲταμένουϲ, ὅτι φέροντέϲ τι τῶν φορτίων ἐνίοτε | εἰϲ τὸ ἀπολέϲθαι ἔρριψαν. καὶ τοῦτο μὲν ἧϲϲον κακόν, ῥᾳδίωϲ δὲ ϲφήλαντεϲ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀναβάτην</name> κακῶϲ διέθηκαν. καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἱππικὸν</name> μὲν γένοϲ πρόδηλον ἔχει τὴν ὑποψίαν, ὥϲτε τὸν καθήμενον ἔχεϲθαι τῆϲ ἀϲφαλείαϲ, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀνικὸν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑτερόγονον</name> αἰφνιδίωϲ ἐκταραϲϲόμενον κίνδυνον ἐπιφέρει.</p>
      <p>ἀλλ᾿ ἐπὶ τῇ τῶν  <name type="animal" xml:lang="grc">κατὰ ἔθνος</name> γενῶν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> ἴωμεν φύσει <name type="animal" xml:lang="grc">Ἄρραβες</name> μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> (om. § 1)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
