<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Fragmenta Timothei Gazaei</title>
        <author>
          <persName>TIMOTHEUS GAZAEUS</persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5 -- structure seulement (sans IA)</resp>
          <name>encoder_structure_seule.py v1.0</name>
          <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement (structure uniquement, sans balisage semantique) -- Projet Zoomathia.
        Balisage semantique (animaux, lieux, personnes) a completer ulterieurement via zoomathia_encoder.py.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div type="chapter" n="1">
      <p>Corpus Hippiatricorum, Teubner, 1927, (Stuttgart, 1971),</p>
      <p>E ; Oder &amp; K. Hoppe, p. 121-124.</p>
      <p>C = a, b, c, d, e, f</p>
      <p>L = a’, t, c, e (§ 4-6 om. L ob ordinem alphabeticum)</p>
      <p>Fragmenta Timothei Gazaei</p>
      <p>HIPPIATRICA</p>
      <p>"t".1</p>
      <p>(a) Ἵππων φύϲειϲ κατὰ ἔθνοϲ.</p>
      <p>(a’)  ̔Ιεροκλέους περὶ εἴδους ἵππων ἔτι τε κατὰ ἔθνος ἀφορισμοι</p>
      <p>1.1</p>
      <p>(b)   Ἀρμένιοι ἵπποι κατὰ ϲῶμα μὲν εὐμεγέθειϲ εἰϲί, χρεμε-  τιϲτικοί, πλατύνωτοι, ῥάχιν ὑπέρϲαρκοι, προτομὴν οἱ μὲν ἐπί-   γρυποι, οἱ δὲ βοώδειϲ.</p>
      <p>2.1</p>
      <p>(c)   @8 Ἄρ[ρ]αβεϲ δὲ οἱ πρὸϲ τῷ ὄρει τῆϲ   Ἰνδικῆϲ εὐμεγέθειϲ, φοίνικεϲ, ὡϲ ἐπίπαν εἰπεῖν, τὴν χροιάν,   ὑψαύχενεϲ, τὴν προτομὴν ϲύμμετρον καὶ εὔρυθμον ἔχοντεϲ,   τὴν κεφαλὴν [καὶ] ἡνομένην ϲχεδὸν τῷ τοῦ ἱππέωϲ μετώπῳ,   κυδροὶ καὶ δυϲγαργάλιϲτοι, πολὺ τὸ τῆϲ ἱπποτυφίαϲ ἔχοντεϲ   ὑπερήφανον, ὀξεῖϲ ϲφόδρα, ποδώκειϲ, γόνατα ὑγροί, τῇ ὁρμῇ   τοῦ δρόμου ὅλουϲ ἑαυτοὺϲ ἐπιδιδόντεϲ, πηδῶντεϲ κούφωϲ   μᾶλλον ἢ τρέχοντεϲ, γοργοὶ τὸ βλέμμα, τὴν ἶριν κεκραμένην   καὶ ὑδαρεϲτέραν ἔχοντεϲ, τοὺϲ κενεῶναϲ ϲυνεϲταλμένοι καὶ τὸ</p>
      <p>2.10</p>
      <p>ἄλλο ϲῶμα ἰϲχνοὶ καὶ οὐ κεχυμένοι, ‹τὴν› ῥάχιν κοίλην ἔχοντεϲ,   πρὸϲ τὸ καῦμα μὴ ἀπαγορεύοντεϲ, τῷ ἡλίῳ μᾶλλον χαίροντεϲ,   τὴν χαίτην εὐφυεῖϲ, τὴν δίαιταν εὐτελεῖϲ, ἐμβριθεῖϲ τὰ ἄλλα,   ἀβιάϲτωϲ τὰϲ διαβάϲειϲ ποιούμενοι.</p>
      <p>3.1</p>
      <p>@8 Βαρκαῖοι μήκιϲτοι   τὰ ἐκ τοῦ κενεῶνοϲ εἰϲ τοὺϲ ὠμοπλάταϲ. τούτοιϲ μόνοιϲ ἵππων   ἡ φύϲιϲ μείζουϲ ἐδωρήϲατο πλευράϲ, ϲπάθαϲ γὰρ ἔχουϲιν δε-  κατρεῖϲ, τῶν ἄλλων ἵππων ἐχόντων δώδεκα.</p>
      <p>4.1</p>
      <p>(d)    @8 Δαλμάται   Ἀρμένιοι εἶναί μοι δοκοῦϲι καὶ Φρύγεϲ. εἰϲὶ δὲ ἐμβριθεῖϲ,   τὴν ῥάχιν κοίλην ἔχοντεϲ, διὰ δὲ τῶν ἰϲχίων πλατεῖϲ, ἡμερώ-  τατοι καὶ εὐπειθέϲτατοι μέγιϲτοί τε καὶ κάλλιϲτοι καὶ τῷ φρο-  νήματι ἀνδρειότατοι. οὐ μὴν γίνονται πολλοὶ τοιοῦτοι.</p>
      <p>5.1</p>
      <p>@8 Θετ-  ταλοὶ μέγεθοϲ μέν εἰϲι ϲύμμετροι, πλευρὰϲ ἀϲαρκότεροι, γα-   ϲτέρα [οὐκ] ἰϲχνώμενοι, τὸν κενεῶνα βραχεῖϲ, τράχηλον περι-  φερεῖϲ, ὀξεῖϲ τὴν καθέδραν, τὰ νῶτα ἰϲοτενεῖϲ.</p>
      <p>6.1</p>
      <p>@8 Κενταύρειοί   τινεϲ ἵπποι καλοῦνται ἐν Θετταλίᾳ, ὧν ἡ ῥάχιϲ μετρίωϲ κεκοί-  λωται εἰϲ ἀϲφαλῆ καθέδραν τοῦ ἱππέωϲ.</p>
      <p>7.1</p>
      <p>(e)  @8 Γάλλοι φίλυδροι,   θυμώδειϲ, φιλότιμοι καὶ φιλόνεικοι.</p>
      <p>8.1</p>
      <p>@8 Ἴβηρεϲ ‹δὲ› μικροὶ   ‹ὡϲ ἄτροφοι› καὶ θηρατικοί, πιϲτεύονται δ᾿ οὗτοι ἀπ᾿ ἀγρίων   ἵππων γεγονέναι, [διὸ καὶ βραχεῖϲ τὸ ϲῶμα,] λεῖοι, [μικρῶϲ   ἄτροφοι, θηρατικοί] ὀξεῖϲ πρὸϲ δρόμον, βαδίϲαι δὲ ἀφυεῖϲ.</p>
      <p>9.1</p>
      <p>Καππαδόκαι Ἀρμένιοί μοι εἶναι δοκοῦϲιν καὶ Φρύγεϲ   κατὰ τὰ αὐτὰ τοῖϲ Δαλμάταιϲ. εἰϲὶν ‹δὲ› παρ᾿ αὐτοῖϲ ἐπὶ πολὺ   τοιοῦτοι γινόμενοι.</p>
      <p>10.1</p>
      <p>@8 Λύδιοι μεγάλοι τὰ ϲώματα καὶ κάλ-  λιϲτοι, τὴν κεφαλὴν προμήκειϲ, εὐρύϲτερνοι, ὄμμα μαλακοί, τὴν   ἶριν οἰνωποί, εὔκομοι, τὴν οὐρὰν λάϲιοι, τὸ ἦθοϲ ἀπειθεῖϲ καὶ   ἐριϲτικοί, δυϲχείμεροι, ἁπαλοὶ τὴν ϲιαγόνα, ἀγχέμαχοι ἀγαθοὶ   καὶ ζυγὸν ὑποδῦναι ἄριϲτοι.</p>
      <p>11.1</p>
      <p>@8 Λίβυεϲ ὀφθῆναι μὲν ἀπρε-  πέϲτατοι καὶ μικροὶ τὰ ϲώματα, εὔδρομοι δὲ καὶ λιτοί, κάτω   βλέποντεϲ, [ἀχαλίνωτοι γάρ εἰϲι] φέρουϲι γὰρ καὶ ἀχαλίνωτοι   [εἶναι].</p>
      <p>12.1</p>
      <p>@8 Λευκανοὶ φαῦλοι, μικροὶ τὸ ϲῶμα, δυϲειδεῖϲ    τὸ χρῶμα, αἰϲχροὶ τὰϲ ὄψειϲ, ὑπὸ ζυγὸν δὲ ἐργατικώτατοι.</p>
      <p>13.1</p>
      <p>(f) Μῆδοι μέϲοι τὸ μέγεθοϲ, ὦτα μικρά, κεφαλὴν οὐχ ἱπ-  πικὴν ἔχοντεϲ, οὐ φοβεροί, πρὸϲ δὲ τὸ καῦμα ἀπαγορεύοντεϲ   διὰ δύϲπνοιαν ῥᾳδίωϲ.</p>
      <p>14.1</p>
      <p>Μαυρούϲιοι ‹δὲ› ἀνέκπληκτοι</p>
      <p>14.2</p>
      <p>πρὸϲ δόρατα καὶ ϲάλπιγγαϲ, ὠκύτατοι, εὐάγωγοι, ῥάβδῳ γοῦν   κατιθύνονται διὰ τὸ πείθειν, ἥκιϲτα δὲ βουλιμιῶϲι καὶ δίψηϲ   ἀνέχονται.</p>
      <p>15.1</p>
      <p>@8 Νηϲαῖοι μέγιϲτοι τὸ ϲῶμα, ὑγρότατοι, ὑψαύ-  χενεϲ, εὔϲαρκοι, εὐπειθεῖϲ, τοῖϲ ποϲὶ τὴν γῆν κροτοῦντεϲ.</p>
      <p>16.1</p>
      <p>Ὀδρύϲαι Θρᾳκῶν ὀλίγον βελτίουϲ, μεγάλοι τὸ μέγεθοϲ,   χαλεποὶ τιθαϲϲεύεϲθαι, δηκτικώτατοι, ἄρρηκτοι τὰϲ ὠμοπλάταϲ.</p>
      <p>17.1</p>
      <p>Ϲικελοὶ ταὐτὸν ἂν ἦϲαν τοῖϲ Λευκανοῖϲ * *, ἀχθέντεϲ   δὲ ἄμφω καλοὶ γένοιντ᾿ ἄν.</p>
      <p>18.1</p>
      <p>@8 Ϲαυρομάται ἄριϲτοι, μείζουϲ   Ἰβήρων εἰϲίν, οὐ μὴν εὐϲαρκότεροι, ἀνάγωγοι δέ.</p>
      <p>19.1</p>
      <p>@8 Ὑρκανοὶ   ἐξόφθαλμοι, ϲκιρτητικοί, τὸν ἀναβάτην, εἰ πέϲοι, περιμένον-  τεϲ, ὑγροϲκελεῖϲ, πολεμικοί, ἁμιλληθῆναι δυνάμενοι, χιλοϲιτοῦϲι   δὲ μᾶλλον, κριθοφάγοι ἢ πυροφάγ‹οι οὔκ εἰϲι, παντοφαγ›οῦ-  ϲιν, ὅ τι τῇ πόᾳ καὶ τῷ χόρτῳ πρόϲεϲτιν. ὁ πῶλοϲ πλήρηϲ   †ἀλγοί. γένοιντο δ᾿ ἄν τινεϲ κάλλιϲται παιδοτρόφοι.</p>
      <p>Cantabrigiensis.</p>
      <p>&amp; Londonensis :</p>
      <p>L :  ̔Ιεροκλέους περὶ εἴδους ἵππων ἔτι τε κατὰ ἔθνος ἀφορισμοί [L falso (Hoppe, p. 121 note). Pourquoi pas ?]</p>
      <p>Suit dans le Londensis un passage qu’on retrouve dans le manuscrit de Berlin (= Berolensis, I, 115 ; auctor est Apsyrtus, ut C testatur, non Hierocles, ut L tradit [Oder, I, 372, note]) :</p>
      <p>(t)   Περὶ ἵππου εἴδουϲ πολλοῖϲ γέγραπται καλῶϲ, ἄριϲτα δὲ πάντων Ϲίμωνι καὶ Ξενοφῶντι Ἀθηναίοιϲ ἀνδράϲι, πωλοδαμνίαϲ δὲ παρὰ τοὺϲ ἄλλουϲ μόνῳ Ξενοφῶντι. ϲπουδαίωϲ οὖν ἔχοντί ϲοι ἐν τῇ ἱπποτροφίᾳ ἀναγκαῖον εἰδέναι καὶ τὰ γένη αὐτῶν. οἱ Πάρθοι μεγάλοι καὶ εὐμεγέθειϲ, θυμοειδεῖϲ τε καὶ εὐγενεῖϲ τῷ εἴδει, τοῖϲ ποϲὶ χρηϲτοὶ διαφερόντωϲ. οἱ Μῆδοι τῷ μεγέθει ὑπερβάλλοντεϲ.  Ἀρμένιοι δὲ καὶ Καππάδοκεϲ τὸ Παρθικὸν γένοϲ ἔχουϲιν, εἰϲὶ δὲ βαρυκέφαλοι μᾶλλον. Ἱϲπάνιοι δὲ μεγάλοι, τῇ ἕξει τοῦ</p>
      <p>115.1.10</p>
      <p>ϲώματοϲ εὔρυθμοι, ὄρθιοι, εὐκέφαλοι, ‹τῇ ῥάχει διπλοῖ›, ἔντομοι, οὐκ εὐΐϲχιοι, ἰϲχυροὶ ἐν ταῖϲ ὁδοιπορίαιϲ καὶ μὴ ἰϲχναινόμενοι τῷ ϲώματι, ‹ἀνδρειότατοι.› [ἄδρομοι δὲ καὶ | ἄκεντροι</p>
      <p>115.1.13</p>
      <p>ἐν τῇ ἱππαϲίᾳ. εἰϲὶν δὲ καὶ εὐήθειϲ ἀπὸ τῆϲ γενέϲεωϲ ἄχρι τοῦ καταρτιϲμοῦ, τὸν λοιπὸν δὲ χρόνον πονηροὶ καὶ δῆκται.]</p>
      <p>115.2.1</p>
      <p>Ἑλλαδικοὶ δὲ εὔποδεϲ, εὐμεγέθειϲ, εὐκέφαλοι, ὄρθιοι τὴν προτομὴν καὶ εὔρυθμοι, οὐκ εὐΐϲχιοι, θυμοειδεῖϲ ‹δὲ› καὶ δρομικοί, ἐν ὅλῃ δὲ τῇ Ἑλλάδι διαφέροντεϲ οἱ Θετταλοί. οἱ Ἠπειρωτικοὶ πονηροὶ καὶ δῆκται. Θρᾷκεϲ δὲ αἰϲχροὶ καὶ δυϲειδεῖϲ, ξυλόϲωμοι, κάτωμοι, κυρτοὶ τῇ ῥάχει, ‹λεπτοτράχηλοι›, βλαιϲοί, κακοπερίπατοι, ὡϲαύτωϲ δὲ καὶ ἐν τῷ δρόμῳ. Κυρηναϊκοὶ δὲ εὐμεγέθειϲ, ἀνεϲταλμέναϲ τὰϲ λαγόναϲ καὶ μικρὰϲ ἔχοντεϲ, διὸ καὶ εἰϲὶ δρομικοί, εὔποδεϲ, μακρότεροι τῷ πνεύματι ἐν τῇ ἱππαϲίᾳ. Ἴϲτριοι δὲ εὔποδεϲ, εὐμεγέθειϲ, αἰϲχροὶ</p>
      <p>115.2.10</p>
      <p>τῷ ϲώματι, καὶ τῇ ῥάχει ἄτομοι καὶ κοῖλοι, δρομικοὶ δέ ‹καὶ εὔτονοι›. Τὸ δὲ Ϲαρματικὸν γένοϲ οὐκ ἀηδέϲ, ἄλλ᾿ εὔρυθμον ἐν ἰδίῳ γένει καὶ δρομικόν, ἁπλοῦν δέ, εὐκέφαλον, εὐτράχηλον, εὐμέγεθεϲ, ‹εὔϲαρκον καὶ τὴν ἡλικίαν ϲύμμετρον›. Ἀργολικοὶ δὲ εὔποδεϲ, οὐκ εὐΐϲχιοι δέ, εὐκέφαλοι, τῇ ῥάχει | ἄτομοι καὶ κοῖλοι, εὐμεγέθειϲ καὶ βραχεῖϲ.</p>
      <p>115.3.1</p>
      <p>Τοὺϲ δὲ ἀετογενεῖϲ τῶν ἵππων ... ἐν τοῖϲ ὤμοιϲ καὶ τῷ κόκκυγι παραλαμβάνουϲιν οἱ Ϲαρμάται ὡϲ ἀγαθούϲ· εἰϲὶ δὲ καὶ δρομικοὶ παρ᾿ αὐτοῖϲ, διὸ καὶ χρῶνται αὐτοῖϲ ἐν ταῖϲ καταδρομαῖϲ καὶ πολέμοιϲ. ὅϲοι δὲ ἐν τοῖϲ ὀπιϲθίοιϲ αὐτὸν ἔχουϲι κατὰ τῶν ἰϲχίων καὶ τῆϲ οὐρᾶϲ, οὐκ εἰϲὶν ἀγαθοί, ἀλλὰ καὶ λέγουϲι παρατετηρῆϲθαι ἐν αὐτοῖϲ τὸ μὴ πολεμεῖν δι᾿ αὐτῶν· ῥᾳδίωϲ γὰρ ἀπ᾿ αὐτῶν ὁ ἀναβάτηϲ ἀπόλλυται ἢ εἴϲ τι χαλεπὸν ἐμπίπτει.</p>
      <p>115.4.1</p>
      <p>@8 ὅϲα δὲ γεννᾶται ἐν τοῖϲ μώνυχαϲ ὁπλὰϲ ἔχουϲι ϲιμὰ καὶ λαγώδοντα ἢ ἐξώδοντα, οὐ δεῖ τρέφειν, ἀλλὰ νεογνὰ ὄντα ἀπορρίπτειν καὶ μετάγειν ἀπὸ τῆϲ ἀγέληϲ, ἐπιϲταμένουϲ, ὅτι εἰϲὶ παραχαράγματα τῆϲ φύϲεωϲ καὶ τέρατα· μάλιϲτα δὲ γίνεται ἐν τοῖϲ ἑτερογόνοιϲ. ὅϲοι δὲ ἐν τοῖϲ μεϲοκυνίοιϲ τὰ ὀϲτᾶ ὀρθὰ ἔχουϲιν, ἄγαν κακοπερίπατοί εἰϲι, καὶ τὸν ἀναβάτην φέροντεϲ ϲυγκόπτουϲι· λέγονται δὲ ἐλαφόποδεϲ. καὶ οἱ ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ | ἔχοντεϲ βραχέα τὰ ὀϲτᾶ καὶ ταπεινά, οἱ κυνοβάται λεγόμενοι, οὗτοι προφέρουϲι τὰϲ ὁπλὰϲ εἰϲ τὸ ἐντὸϲ</p>
      <p>115.4.10</p>
      <p>μέροϲ τῶν κυνοπόδων ἢ ϲφυρῶν λεγομένων, καὶ ἕλκουϲι τοὺϲ πόδαϲ, καὶ χωλαίνουϲιν ἐν αὐτοῖϲ. ἔνιοι δὲ καὶ πταίουϲιν εὐχερῶϲ τοῖϲ ὄνυξιν.</p>
      <p>115.5.1</p>
      <p>@8 ἀγαθοὶ δὲ καὶ οἱ τὰ γόνατα ὑγρὰ ἔχοντεϲ καὶ εὐκαμπῆ ἐν τῇ ἱππαϲίᾳ. εἰϲὶ γὰρ ἀπταιϲτότεροι καὶ ἀκίνδυνοι τῷ ἀναβάτῃ ὑπάρχουϲι, καὶ ἀκοπώτεροι δέ εἰϲιν ἐν τοῖϲ ἔργοιϲ τῶν ϲκληρὰ ἐχόντων, καὶ ὅμοια τοῖϲ ὀρθοκώλοιϲ ἢ παϲϲάλοιϲ λεγομένοιϲ. καὶ οἱ τὰϲ λαγόναϲ δὲ ἔχοντεϲ μεγάλαϲ εἰϲὶν ἀϲθενέϲτεροι τῇ δυνάμει καὶ δυϲειδεῖϲ. ἐν τούτοιϲ δὲ ὁ ἀναβάτηϲ ἀηδῶϲ ἔχει. πάντων δὲ κρείττονεϲ οἱ τὴν ἔκφυϲιν ἔχοντεϲ τῆϲ ϲυνωμίαϲ ὑψηλοτέραν. οὐ μόνον γὰρ τοῖϲ ἀναβάταιϲ εἰϲὶν ἀϲφαλεῖϲ. ἀλλὰ καὶ τοῖϲ ὤμοιϲ ἰϲχυρότα115.5.10</p>
      <p>τοι τῶν ἄλλων. τοὺϲ δὲ ὑπόπταϲ φύϲει καὶ ὑπερφόβουϲ ἄριϲτον μὲν μὴ κεκτῆϲθαι, ἐπιϲταμένουϲ, ὅτι φέροντέϲ τι τῶν  φορτίων ἐνίοτε | εἰϲ τὸ ἀπολέϲθαι ἔρριψαν. καὶ τοῦτο μὲν ἧϲϲον κακόν, ῥᾳδίωϲ δὲ ϲφήλαντεϲ τὸν ἀναβάτην κακῶϲ διέθηκαν. καὶ τὸ ἱππικὸν μὲν γένοϲ πρόδηλον ἔχει τὴν ὑποψίαν, ὥϲτε τὸν καθήμενον ἔχεϲθαι τῆϲ ἀϲφαλείαϲ, τὸ δὲ ὀνικὸν καὶ ἑτερόγονον αἰφνιδίωϲ ἐκταραϲϲόμενον κίνδυνον ἐπιφέρει.</p>
      <p>Puis : ἀλλ᾿ ἐπὶ τῇ τῶν  κατὰ ἔθνος γενῶν τῶν ἵππων ἴωμεν φύσει Ἄρραβες μὲν γὰρ ἵπποι (om. § 1)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
