<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Extraits et abreges de Timothee de Gaza (Sylloge)</title>
        <author>
          <persName>TIMOTHEUS GAZAEUS</persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5 -- structure seulement (sans IA)</resp>
          <name>encoder_structure_seule.py v1.0</name>
          <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-09">2026-07-09</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement (structure uniquement, sans balisage semantique) -- Projet Zoomathia.
        Balisage semantique (animaux, lieux, personnes) à compléter ultérieurement via <persName xml:lang="grc">zoomathia_encoder.py</persName>.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div type="chapter" n="1">
      <p><quote xml:lang="grc">Extraits et abrégés de <persName xml:lang="grc">Timothée de Gaza</persName> dans la <placeName xml:lang="grc">Collection zoologique byzantine</placeName> (Sylloge) intitulée <foreign xml:lang="grc">Aristophanis historiae animalium epitome subjunctis Aeliani Timothei aliorumque eclogis</foreign></quote></p>
      <p>Μὴ λάθῃ δέ σε <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> μηδέποτε προϊδεῖν, ἐπεὶ ἄφωνόν σοι τὸ στόμα καὶ μηδὲ φθόγγον ἀφιέναι θείη δυνάμενον.</p>
      <p>Λέγεται γοῦν ὡς <name type="animal" xml:lang="grc">πρόβατον</name> ἁρπαγὲν ὑπ' αὐτοῦ αὐθαιρέτως ἀκολουθεῖ οὔτ' ὀδοῦσι δακνόμενον οὔτε στόματι ἐφελκόμενον· ἀλλ' ἡνίκα δ ἂν τῆς ποίμνης ἀποκριθῇ, ἕπεται αὐτομόλως· εἰ δέ που καὶ ἀπειθήσειεν, ἀλλ' <name type="animal" xml:lang="grc">αὐτὸ</name> τῇ οὐρᾷ μαστίζων <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ λύκος</name> ἐλᾷ. Βορώτατον μέντοι ὄντα καὶ φαγεῖν ἄτοπον <name type="animal" xml:lang="grc">ἡ φύσις</name> μέτρα παιδεύει τροφῆς. ἡνίκα γὰρ διακορὴς γένηται καὶ ὑποπλησθῇ τὴν γαστέρα, ἐξοιδεῖται αὐτῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἡ γλῶσσα</name> καὶ τοὺς τῆς τροφῆς ἀποφράγνυσι πόρους· καὶ τοιαύτην ὑπέχει δίκην ἀδηφαγίας <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ λύκος</name>.</p>
      <p>Ἔστι δὲ τὴν ἀκοὴν τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ὀξύτατον. λάθῃ γὰρ αὐτὸν οὐδὲ φαυλότατόν τι κνῦμα κτύπου, οὐδὲ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σήκου</name> ποτε τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">προβάτων</name> ὑπεξιόντων ἡ βάσις αὐτὸν διαφύγῃ, καὶ πορρωθέν γε ὄντα. τὴν κεφαλὴν γὰρ τῇ γῇ προσερείδων σαφῆ τῆς ἐκείνων βληχῆς τὴν αἴσθησιν ὑπανέλκει.</p>
      <p>Διοίγεται μέντοι αὐτῷ τὸ στόμα οὐκ εὐπετῶς· ἔστι γὰρ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ὀδοῦσι</name> συνειλημμένον. ἀλλ' ἡνίκα δἂν εἰς <foreign xml:lang="grc">θήραν</foreign> χωροίη, μόλις αὐτὸ διοίξας, κεχηνὼς τοῦ λοιποῦ περιθέει τὴν ἄγραν. οὕτω δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name> πεπολεμωμένον ἐστὶ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">προβάτοις</name>, ὡς μηδὲ θανάτῳ ποτὲ σπένδεσθαι, ἀλλὰ καὶ ἔτι δήλην αὐτοῖς γίνεσθαι τὴν διαφοράν. εἰ γάρ, οὕτω συμβάν, κιθάρᾳ <name type="animal" xml:lang="grc">προβάτων</name> χορδαῖς ἡρμοσμένῃ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκου</name> μία χορδὴ συμμιγείη,</p>
      <p>ταύτην μὲν ἀκούσεις ἄμουσόν τι καὶ ἀπῳδὸν ὑποφθεγγομένην, αἱ δὲ λοιπαὶ σιωπήσουσιν, ὥσπερ ἂν τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">πονηροῦ</name> γείτονος ὑποσταλεῖσαι τὴν παρουσίαν.</p>
      <p>Λυκάβαντα δὲ τὸν ἐνιαυτὸν σύνηθες ὀνομάζειν παρ' ὃ μὴ πέφυκε πλεῖον ἢ ἐκ δώδεκα <name type="animal" xml:lang="grc">λύκων</name> ἀγέλη ξυνισταμένη, ἢ ὅτι παρ' ὅλον ἐνιαυτὸν ἅπαξ μέμνηται <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> ἀφροδισίων.</p>
      <p>Πρόβατον μέντοι <name type="animal" xml:lang="grc">ὑπὸ λύκου</name> πληγὲν ἡδὺ μὲν ὑπάρχει φαγεῖν, τὸν χιτῶνα δὲ τὸν ἐκ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρίων</name> φθειρῶν μάλιστα παρέχει γεννητικόν.</p>
      <p>Πλεῖστα δὲ τὰ εἴδη τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λύκων</name>· ὁ μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰκτῖνος</name>, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κίρκος</name>, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">τοξευτήρ</name>, ἄλλος δὲ ὃς καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλεύς</name> ἐστι <name type="animal" xml:lang="grc">λύκων</name> καὶ καλεῖται. οὗτος δὲ οὐδὲ πέφυκε βαρὺς εἶναι τοῖς προβάτοις, ἀλλ' εἰ καὶ τῷ λιμῷ ποτε εἴκων διαρπάσειε, συνδιαιρεῖται τῷ νομεῖ τὴν θήραν, αὐτός τε τὸ ἥμισυ βεβρωκώς, ἐκείνῳ θάτερον ὑπολείπει. καὶ ἦν ἄρα ποτὲ <name type="deity" xml:lang="grc">βασιλεὺς Λυκάων</name> δικαιοσύνης ἐχόμενος, τὸ γένος ἕλκων ἐξ <placeName xml:lang="grc">Ἀρκαδίας</placeName>, ὃς ἐπείπερ εἰς <name type="animal" xml:lang="grc">λύκον</name> ἔτυχε μεταβεβληκώς, οὐ συμμετήλλαχε καὶ τὸ ἦθος, ἀλλ' ἔμεινε δήπου δίκαιος ὤν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκοι</name> μὲν οὖν, ὁπότε δύο ἢ καὶ πλείονες μίαν διαρπάσουσιν <name type="animal" xml:lang="grc">αἶγα</name>, διαιροῦνται κατ' ἰσότητα πρὸς ἀλλήλους, καὶ ἄδικος οὕτω θήρα δικαίας τυγχάνει νομῆς.</quote></p>
      <p>νοσοῦντι δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> καὶ ἀπορουμένῳ τροφῆς τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">χοῦν</name> αὐτῷ λέγεται γίνεσθαι βρῶσιν, καὶ τοῦτον ἐσθίοντα διαζῆν, καθάπερ ἄρα καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄγρωστιν</name> μὲν οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ἔλαφος</name> δὲ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ὄφιν</name>. θηρᾷ δ' <name type="animal" xml:lang="grc">ἔγχελυν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετός</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ὕαινα</name> δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">σκύλακα</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδα</name> μὲν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχνεύμων</name>, τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">βάτραχον</name> δὲ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κύκνοι</name>.</p>
      <p>ἔστι μέντοι ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> φίλος τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ψιττακῷ</name>.</p>
      <p>δέδοικε δὲ τὸ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">σκίλλης</name> ἄνθος, καὶ ἐντυχών, δαιμονίοις τισὶ σπασμοῖς κυλινδεῖται·  ταύτῃ τοι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> ὑπὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σκίλλαν</name> κατευνηθεῖσα τῶν φοβούντων αὐτὴν ἀνεῖται [φροντίδων].</p>
      <p>Λύκου δ' <name type="animal" xml:lang="grc">ὀδόντα</name> τις ἐξαψάμενος τοῦ αὐχένος, ἀδεῶς ἂν τοῖς ὁμοφύλοις ἐντύχῃ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίοις</name>.</p>
      <p>πρὸς ὕπνον δ' ἂν αὐτὸν ἐκκαλέσειας, <name type="animal" xml:lang="grc">φρύνου</name> τὴν ὠμοπλάτην ἐπὶ χεῖρας ἔχων.</p>
      <p>ἔστι δέ τις <name type="animal" xml:lang="grc">θὴρ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> μὲν ἐοικώς, κρείττων δὲ ὢν ἢ κατὰ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκον</name>. ἔστι δὲ καλὸς μὲν ἰδεῖν, χρυσοειδεῖ δὲ τῇ <foreign xml:lang="grc">χαίτῃ</foreign> κομῶν· ἔχει δὲ τὴν <foreign xml:lang="grc">γένυν</foreign> ἰσχυροτάτην· εἴκει γὰρ αὐτῇ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">λίθος</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σίδηρος</name>, καὶ πᾶν ὅ τι τῶν ἀντιτύπων ἴσα καὶ τοῖς μαλακωτάτοις ὑπ' αὐτῆς κατειργάσται. δέδοικε μέντοι τὰς τοῦ <name type="deity" xml:lang="grc">Σειρίου</name> ἀνατολὰς καὶ κατὰ τήνδε τὴν ὥραν ἀθέατός ἐστι <placeName xml:lang="grc">πέτραν</placeName> τινὰ κοίλην ὑποδραμών, ἕως ἂν ἄρα αἴσθηται ψυχροτέρας ὑποπνεούσας αὔρας.</p>
      <p>Ἡ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name>, διττὸν τὸ γένος αὐτῇ· αἱ μὲν γὰρ μικραί, αἱ δὲ πεφύκασιν οὖσαι μεγάλαι. καὶ ἔστι ταῖς μὲν μικραῖς ἡ οὐρὰ μηκίστη, ταῖς δὲ μεγάλαις μικρά.</p>
      <p>ἀμφοτέραις δὲ ὑπὸ τῷ τέλει τῆς οὐρᾶς κέντρον ἀνίσχει κατὰ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name>, καὶ ἡ γλῶσσα ταύταις ὁμοίως ἐκείνῳ τραχεῖα. γλαυκαὶ δὲ αὐταῖς αἱ τῶν ὀφθαλμῶν κόραι, καὶ μεμύκασι πρὸς τὸ φῶς, πρός τε <foreign xml:lang="grc">τὸ σεληναῖον</foreign> καὶ τὸ ἐξ <name type="deity" xml:lang="grc">ἡλίου</name>.</p>
      <p>μισοῦσι δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">αὐλῶν</name> ᾠδὰς καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀμμάτων</name> ἀνθρωπίνων αὐγάς. οἷς γε δὴ καὶ ἐφορμᾷ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name>.</p>
      <p>Πρηνεῖ δὲ κειμένῳ <name type="animal" xml:lang="grc">περιτυχοῦσα</name> παρέλθοι ἂν εἰς οὐδὲν βλάψασα.</p>
      <p>ἔξωροι δὲ οὖσαι ἤδη καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρεύειν</name> οὐκ ἔχουσαι, κατὰ κράτος τρέπονται πρὸς τὸν δόλον, καὶ λοχῶσαι τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγάγρους</name> μηχανῇ χρῶνται τοιᾷδε. ἐν τριόδῳ γινόμεναι τῇ μιᾷ μὲν τὰ οὖρα, τῇ δὲ ἑτέρᾳ τὴν σφῶν ἐνέθηκαν κόπρον, τῇ λοιπῇ δὲ ἑαυτὰς ὁδῷ ὑπεκάθισαν. εἶθ' οὕτως ἐκεῖθεν ἐκτρεπόμενα τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> ἐν οἷς οὐδὲν οἴεται σφαλερὸν ἐφορμᾷ καὶ ἐμπίπτει τῇ θήρᾳ.</p>
      <p>Λέγει δὲ τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεις</name>, γυναῖκας οὔσας τὸ πρότερον, τροφοὺς εἶναι <name type="deity" xml:lang="grc">Διονύσου</name>. ὁπότε δὲ ὁ <persName xml:lang="grc">Πενθεὺς</persName> εἰς αὐτὸν ἐξυβρίσειεν, εὔξασθαι ταύτας εἰς θῆρας μεταβαλούσας ἀμύνασθαι τὸν ἐξυβρικότα καί, νῦν ὅπερ εἰσί, <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεις</name> γεγονέναι καὶ διασπαράξαι τὸν <persName xml:lang="grc">Πενθέα</persName>.</p>
      <p>2.267. ταύτῃ τοι καὶ φιλοῦσι τὸν οἶνον αἱ παρδάλεις. αἴτιος &lt;δ'&gt; αὐταῖς οὗτος γίνεται τοῦ ἁλῶναι· καὶ γὰρ οἱ θηρῶντες κατὰ γῆν ἐρήμην ὕδατος, οἴνου παραπλήσαντες ἀμφορέας ἀπέλιπον· αἱ δ' ἐν τῷ τόπῳ γενόμεναι, τῆς δίψης αὐτὰς αἱρούσης, ἐκθύμως ἀποχρῶνται τῷ οἴνῳ. εἶτα πρῶτον ἡδύ τι καὶ ἁπαλὸν σκιρτῶσι, ὡς δὲ ἥττους ἤδη τῆς μέθης γεγόνασιν, ἀνῆκαν ἑαυτὰς τῇ γῇ· βαθεῖ τῷ ὕπνῳ &lt;δὲ&gt; δεδαμασμένας οἱ θηραταὶ καταλαβόντες ὅπως ἂν καὶ γνώμης ἔχωσι ταύταις χρῶνται.</p>
      <p>Δέδοικε δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κρανίαν</name> τὸ φυτόν, καθάπερ δὴ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πρῖνον</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ λέων</name>, καὶ ἀπόσχοιτο ἂν <persName xml:lang="grc">ἀνδρὸς</persName> αὕτη ῥόπαλον ἐκ τοῦδε φέροντος τοῦ φυτοῦ.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεις</name> γε μὴν κατὰ τὴν <placeName xml:lang="grc">Ἰνδίαν</placeName> ξανθαί τε καὶ κυαναῖ καὶ μέλαιναι καὶ λευκαί, πάσας δὲ γραμμαί τινες εὔκυκλοί τε καὶ μέλαιναι περιβάλλουσιν.</p>
      <p>Ἡ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">καμηλοπάρδαλις</name> μίξις τις εἶναι δοκεῖ καὶ αὐτὴ δύο θηρῶν, ἐς ταὐτὸ συνελθόντων, <name type="animal" xml:lang="grc">καμήλου</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεως</name>.</p>
      <p>ἀνὴρ γὰρ <name type="person" xml:lang="grc">Ἰνδὸς</name> διὰ <placeName xml:lang="grc">Γάζης</placeName>, φησί, τῆς ἐμῆς διῆλθε, δύο <name type="animal" xml:lang="grc">θῆρας</name> τοιούσδε κομίζων δῶρον τῷ <name type="person" xml:lang="grc">βασιλεῖ</name>· <name type="person" xml:lang="grc">Ἀναστάσιος</name> δὲ οὗτος ἦν· καὶ ἦσαν μέγεθος μὲν κατὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name>, τὸ δέρμα δὲ ἀτεχνῶς <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name>· εὐρεῖα χηλή, [πόδες, μέγεθος μὲν κατὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name>] πόδες μακροί, ἥσσονες δὲ οἱ ὀπίσθιοι καὶ ὑποκλάζειν ἄρα δοκοῦντες. ἀμέλει γοῦν καὶ ἡ ῥάχις αὐταῖς οὐκ ἴση, οὐδὲ ὁμαλὴ τὴν θέσιν, ἀλλὰ πρὸς τὰ κάτω μᾶλλον κατὰ μικρὸν ὑπορρέουσα. μικρὰ ἡ οὐρά, <name type="animal" xml:lang="grc">δορκάσι</name> παραπλησία καί πως κατὰ τὸ ἄκρον μελαινομένη· μικρὰ καὶ τὰ ὦτα. τὰ κέρατα τοῖς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">δορκάδων</name> ἀφομοιοῦντα· τὸ στόμα δὲ καὶ τὴν κεφαλὴν εἰκάσαις ἂν αὐτῶν ταῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφοις</name>. συνόδοντες δὲ κατὰ <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦν</name>, καὶ αἱ κόραι τῶν ὀφθαλμῶν αὐταῖς μέλαιναι. οὐδὲ τοῖς ἄλλοις <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴοις</name> ὁμοίως εἶχον τὴν βάσιν. ἐκεῖνα μὲν γὰρ ἀμοιβαίως ἑκατέρωθεν πέμπει τὸν πόδα, δεξιῷ τῷ πρόσθεν ὕστερον ἐπάγοντα τὸν ὀπίσθιον· ταῦτα δὲ ὁμοῦ δύο μὲν τοὺς δεξιούς, δύο δὲ τοὺς ἀριστεροὺς ἐξ ἀμφοῖν ἐν ἴσῳ τῷ μέτρῳ πέμπει. στίγμασι δὲ μέλασιν ἐπὶ λευκῇ πυκάζονται τῇ δορᾷ· ταύτῃ τοι καὶ δοκεῖτὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἐκ <name type="animal" xml:lang="grc">καμήλου</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεως</name> συνεστάναι.</p>
      <p>τὰ δ' οὕτως ἐξ ἑτερογενῶν συνελθόντα τῇ μητρὶ μᾶλλον ἐοικέναι τυγχάνει. καὶ ἐν μέντοι τοῖς ἀνθρώποις πολλάκις ἡ τῶν <persName xml:lang="grc">γειναμένων</persName> εἰκὼν ἔσχατον ἀνεγνώσθη καθάπερ δὴ καὶ <persName xml:lang="grc">γυναῖκα</persName> παθεῖν ἐν <placeName xml:lang="grc">Ἤλιδι</placeName> λόγος <persName xml:lang="grc">ἀνδρὶ</persName> μὲν κατὰ νόμον ἠγμένην, <name type="animal" xml:lang="grc">Αἰθίοπι</name> δὲ τὴν εὐνὴν κλέπτουσαν. κόρην μὲν γὰρ ἐκείνῳ τίκτει λευκήν, αὕτη δέ, φεῦ, τῇ μητρὶ τὸ μύσος ἀνακαλύπτει, καὶ παῖδα γεννᾷ μέλανα, σαφῶς ὅστις ἦν ὁ πάππος διασαφοῦντα.</p>
      <p>πλεῖστα δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> ἀλλοτρίους ἔρωτας καὶ μίξεις φιλεῖ. αὐτίκα, φησί, παρδάλεσι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κυσίν</name>, ὃ καὶ ξένον ἀκούειν, <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντας</name> οἶδα συγγινομένους, <name type="animal" xml:lang="grc">λύκους</name> δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὑαίναις</name>· <name type="animal" xml:lang="grc">βουβαλίδας</name> δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποις</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βουσὶ</name> τοῖς ἀγρίοις· <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">τίγρητες</name> ἐς ἔρωτα ἦλθον, <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name> δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκες</name>, ὅθεν δή φασι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλωπὸν</name> φύεσθαι· οἶδα δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτον</name> <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὶ</name> συνελθοῦσαν, ἐξ ὧν ἕλκει τὸ γένος ἃς καλοῦσιν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀρκτόκυνας</name>, αἳ καὶ τὰ ἤθη κατὰ τὰς <placeName xml:lang="grc">Ἄλπεις</placeName> ἔχουσι. καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὶ</name> δὲ <placeName xml:lang="grc">Ἰνδῷ</placeName> <name type="animal" xml:lang="grc">τίγρις</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> τόνδε τὸν τρόπον ὄνοις συνῆλθον. οὐκ ἀπορεῖ δὲ οὐδὲ θάλαττα ξένων ἐρώτων, ἀλλ' ἤδη καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μυραίνης</name> κοίτην ὁ γηγενὴς <name type="animal" xml:lang="grc">ἔκλεψεν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ὄφις</name>.</p>
      <p>Λεόπαρδος <name type="animal" xml:lang="grc">μέντοι</name> τὸ ζῷον καὶ αὐτὸ διαφόρους ἔχει τοὺς γειναμένους· τίκτεται γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντός</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεως</name> κοινὸν ἐς ἔρωτα ξυνελθόντων. σώζει δὲ μητρὸς μὲν τὸ χρῶμα καὶ στίγματα καὶ ὁρμήν, πατρὸς δὲ μέγεθος καὶ θυμοειδὲς αὐτὸ καὶ ἄτρεστον.</p>
      <p>ὁπότε δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λέαινα</name> <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλει</name> τῆς κοίτης ἐκστῇ, τὰ ἤθη τότε λιποῦσα πόρρω μεταφοιτᾷ καὶ δασεῖαν ὕπεισι λόχμην· οὐδὲ γὰρ ἔχει θαρρούντως ὑποστῆναι τὸν τόκον, εἰς ἔλεγχον ὥσπερ σαφῆ τὸ στικτὸν ἄγουσα τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σκυμνίου</name>.</p>
      <p>ἀμέλει γοῦν καὶ μετὰ μίξιν ποταμοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">σῶμα</name> ἐκλούει, καὶ ἀμαυροῖ τὴν ἐξ ὀσμῆς αἴσθησιν. εἰ γὰρ ὁ σύνευνος <name type="animal" xml:lang="grc">ταῦτα</name> γνοίη, αὐτῷ <persName xml:lang="grc">παιδὶ</persName> διολέσει καὶ τὴν <persName xml:lang="grc">τεκοῦσαν</persName>.</p>
      <p>Ῥαγδαῖον ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name> καὶ ὀξύρροπον. ταῖς ὁρμαῖς ἐπιτήδειον αὐτῇ τὸ σῶμα συνέζευκται, τῇ ὑγρότητι καὶ τῷ κούφῳ τοῖς τῆς ψυχῆς κινήμασι συνεπόμενον.</p>
      <p>Παντοδαπόν τι γένος <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ πάνθηρ</name>· δηλοῖ δὲ τὸ εἶδος, δηλοῖ καὶ αὐτὸ τοὔνομα. λέγεται γοῦν ἡ μήτηρ μυρίων ἔρωτας <name type="animal" xml:lang="grc">θηρῶν</name> δεχομένη τὸν πολυειδῆ τόνδε <name type="animal" xml:lang="grc">θῆρα</name> γεννᾶν. φέρει γὰρ ἐν μὲν ταῖς ὀφρύσιν <name type="animal" xml:lang="grc">ὑαίνης</name> τὸ ἐπισκύνιον, οἱ ὀφθαλμοὶ δὲ αὐτῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντος</name>, τὸ δὲ στόμα <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλει</name> ἴσον, <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγάγρου</name> δὲ δίκην τῇ κεφαλῇ τὰ κέρατα ἀνεστᾶσι, μακρὰ τὰ ὦτα, αὐτόχρημα <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name>. τοὺς δὲ πόδας τὰ κάτω μὲν μέχρι καὶ τῶν γονάτων ὁμοίους ἔχει τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντι</name> καὶ ὄνυξιν ἴσοις καθωπλισμένους. αἱ κνῆμαι δέ, <name type="animal" xml:lang="grc">δορκάδων</name> εἴποις ἂν αὐτάς. τῷ δὲ στήθει <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντι</name> ἂν ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλει</name> αὐτὸν ὁμοιώσαις. τὴν οὐρὰν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> φέρει παραπλησίαν. κατάγραφος αὐτῷ πᾶσα ἡ δορὰ καὶ εἰς ζῆλον ἔσχατον τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλει</name>. θέειν δὲ ὀξύτατον ὄν, δειλὸν ὅμως ἄκρως ἐστί, καὶ οὐδὲ μακρόθεν ὑπομείνειεν ὄψιν <persName xml:lang="grc">ἀνθρώπου</persName>. δοκεῖ γοῦν τὸ πρὸς τὰς γονὰς ξυμφορητόν τε καὶ πάμμικτον θήλειαν αὐτῷ καὶ ἄνανδρον τὴν ψυχὴν διαθεῖναι.</p>
      <p>Καὶ ἄλλος δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πάνθηρ</name> ἐστὶν ἐν <placeName xml:lang="grc">Ἰνδοῖς</placeName> μύρου κατάπλεως· ὅς γε ἡνίκα αὐτὸν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">λιμὸς</name> αἱρεῖ, τοῦ <foreign xml:lang="grc">φωλεοῦ</foreign> πρόεισι, καὶ ξυνέρχεται τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίοις</name>· τὰ δὲ τῇ ὀσμῇ κηλούμενα ἡδέως τούτῳ συνομιλεῖ· πρὸς δὲ καὶ ἠρέμα θέλγων ἄγει πρὸς τὴν <foreign xml:lang="grc">εὐνήν</foreign>, καὶ αὐτὰ συλλαμβάνων ἐσθίει.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Καὶ ὁ θὼς τὸ ζῷον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐκ διαφόρων</name> ἐστὶ θηρῶν γεννωμένων, <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεώς</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκου</name> κοινὴν <name type="deity" xml:lang="grc">ἀφροδίτην</name> ἀσπασαμένων. ἐκμέμακται δὲ τῷ εἴδει τὰς τῶν γεννητόρων μορφάς· σώζει γὰρ τοῦ πατρὸς μὲν στόμα τε καὶ ὄμματα, καὶ ἔστιν ἐκ τούτων οἷα <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> ἰδεῖν, μητρὸς δὲ τῷ ποικίλῳ κέχρηται τῆς δορᾶς. φαίνεται γοῦν <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> μὲν ὅμοιος, πλὴν ἀλλ' ἥττων ἢ κατ' ἐκεῖνον κεφαλή τε δήπου καὶ ἡ οὐρά.</p>
      <p>τουτὶ δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἀνθρώπων μὲν οὐδένα οὐδέποτε βλάψει, <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφων</name> δὲ μᾶλλον καθοπλίζεται καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name>.</p>
      <p>δοκεῖ δὲ τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντι</name> ἐν τάξει θεράποντος εἶναι, καὶ κοινωνεῖ γε αὐτῷ τροφῆς ἐς τοσοῦτον ἐς ὅσον ἄρα τὸ αἷμα τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρὸς</name> ἐκπιεῖν. θηρεύων γὰρ ἔλαφον, ἡνίκα ἂν θεάσηται <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name>, θᾶττον ἀποχρῆται τῷ αἵματι, καὶ θύσας ὥσπερ καὶ σχεδιάσας αὐτῷ τὴν τράπεζαν παραχωρεῖ τῶν σαρκῶν οὔ τι ἄκων· μισθὸς γὰρ ἱκανὸς   αὐτῷ σῶον ἀπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντος</name> ἐκχωρεῖν.</p>
      <p>σιτεῖται δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">λέων</name> οὐδὲ τοῦτο εἶναι ῥᾳθυμίας δεῖπνον οἰόμενος, ὅτι τε οἱ θηράσαντες ἀφίστανται φόβῳ τῆς ἄγρας, καὶ ὅτι δὴ ζῶντι τῷ θηράματι χρῆται, πεφυκὼς ἀεί ποτε	τὸν νεκρὸν ἀτιμάζειν.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μυοκτόνον</name> τουτὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name>, ὃ λέγεται <name type="animal" xml:lang="grc">αἴλουρος</name>, τοῖς ὅλοις μὲν ἔοικε τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλει</name>, ποσί τε καὶ ἅλμασι καὶ τάχει τῆς οὐρᾶς, οἷα στίγματα φερούσης μελαυγῆ. ἐζήλωκε δὲ οὐδὲν ἧττον καὶ τὸ ποικίλον αὐτὸ τῆς δορᾶς, πλὴν ὅσον ὁ μὲν κυαναῖς ῥάβδοις ἐστὶ κατάγραφος, ἡ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name> ὥσπερ ἀστέρων κύκλοις ἔστικται μέλασι τὴν χροιάν. λόγος οὖν ἔχει νόθον εἶναί τι γένος αὐτὰς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">παρδάλεων</name>.</p>
      <p>αἱ γοῦν τούτων <name type="animal" xml:lang="grc">θήλειαι</name> ἀκατάσχετοί εἰσι καὶ ἐπίφοροι πρὸς τὴν μίξιν, πρότεραί τε τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρρενας</name> εἰς τοῦτο διερεθίζουσι.</p>
      <p>πλὴν οὗτος μὲν οὐ πάνυ τι δι' ἔχθρας γίνεται τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">μυσίν</name>· ἄλλος δέ τίς ἐστιν ἄγριος, ὃς νύχιον μὲν ὑφίσταται πλάνον, ἀνθρώποις δὲ προστυχὼν ἐφαλλόμενος αὐτῶν τοῖς προσώποις ἀμύσσει.</p>
      <p>ἔχει δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">θὴρ</name> συμπάσχοντας τῇ <name type="deity" xml:lang="grc">σελήνῃ</name> καὶ ὅπως αὕτη διάκειται δηλοῦσιν οὗτοι τῷ βουλομένῳ· ἡβῶσα μὲν γὰρ ἢ φθίνουσα, ὁπότε καὶ ὀξὺ τὸ κέρας ἐκτείνει, τότε δὴ συνδιατείνεται καὶ τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρὶ</name> τὸ ὄμμα ὀξύ τε καὶ πλάγιον καὶ πρὸς ἑκάτερα τὰ μέρη ῥέπον, ἡνίκα δὲ πλήρης ἐστὶ καὶ εὔκυκλος ἤδη καὶ συγκεκροτημένη, τότε δὴ κἀκεῖνο κυκλοειδὲς ἐν ἴσῳ πέφυκε τῷ σχήματι βλέπειν.</p>
      <p>ἀεὶ δὲ διεγρηγόρασι τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">σκυμνία</name> καὶ οὐδὲν ἂν αὐτῶν θεάσῃ τῷ ὕπνῳ κάτοχον. εἰ γάρ τι δὴ καὶ ὑπνώσειεν, ἀλλ' αὐτῷ πάντες ἐφαλλόμενοι καταξανοῦσι τοὺς ὀφθαλμοὺς οἷα δὴ καὶ χλευάζοντες ὡς ἀνάξιον ὂν τῆς τεκούσης.</p>
      <p>ἐχθρὸν δὲ αὐτοῖς τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μύρον</name>, καθάπερ ἄρα πέφυκε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">γυψί</name>· ταῦτα δὲ καὶ περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰκτίδος</name> οἱ πολλοὶ λέγουσιν, εἰσὶ δὲ οἳ τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">αἰλούρῳ</name> μόνῳ προσήκειν φασίν.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕαινα</name> ζῷον τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> μὲν ἰσομέγεθες, ὀξὺ δὲ τὴν τρίχα ἐστὶ καὶ λάσιον, ἕν τε ὀστοῦν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς αὐτῇ μέχρι καὶ ἐς οὐρὰν διήκει· τῷ τοι καὶ ἀνεπίστροφος ὁ αὐχὴν καὶ ὁ δρόμος ἰθυτενὴς τῷ θηρίῳ.</p>
      <p>τοῦτο δὲ διὰ πόθον ξενικῶν ἐρώτων τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> μίγνυται, καὶ τὸ τεχθὲν οὔτε <name type="animal" xml:lang="grc">λύκῳ</name> τὴν μορφὴν ἔχει ὁμοίαν οὔθ' <name type="animal" xml:lang="grc">ὑαίνῃ</name> φέρει παραπλησίαν, ἀλλόκοτον δὲ ὅλως ἐστὶ καὶ δεινῶς ἄγριον· ὅθεν δή τινα <placeName xml:lang="grc">λόχμην</placeName> ἢ καὶ <placeName xml:lang="grc">πέτραν</placeName> ὑποδυόμενον ἀνθρώποις ἐπιτίθεται καὶ <persName xml:lang="grc">ποιμνίοις</persName>. ταύτῃ τοι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μονόλυκον</name> αὐτὸν οἱ νομεῖς καλοῦσιν ἀπὸ τοῦ ἤθους.</p>
      <p>μίαρὸν δὲ οὖσα <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕαινα</name> καὶ * χαῖρον ἑάλω πάσῃ <name type="plant" xml:lang="grc">τροφῇ</name>. λόγος ἐστὶ καὶ τῶν τάφων ἀποσυλῶσαν αὐτὴν τὰ νεκρὰ θοινᾶσθαι.</p>
      <p>ἥδεται μέντοι μάλιστα <name type="animal" xml:lang="grc">κυνείων</name> ἐμφορουμένη <name type="animal" xml:lang="grc">κρεῶν</name>. ἐπειδὰν οὖν αὐτοὺς ὑλακτοῦντας ἴδῃ, τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">κύνας</name> πράως ὕπεισι σαίνουσα καὶ τῇ οὐρᾷ καταψῶσα καὶ ἠρέμα τούτοις τιθασεύουσα τὸν θυμόν· διεγείρουσά τε πρὸς παιδιάν, τοῦτο μὲν ἑαυτὴν ἀνῆκεν ὑπτίαν, τοῦτο δὲ καὶ γαστρὶ αὐτῶν ἐφάλλεται καὶ τοῖς νώτοις, δήγμασί τε οὐδὲν λυποῦσιν ἐφάπτεται κακοήθως. ὁπότε δὲ ἀνεθέντας ἴδοι, τὴν σκηνὴν ἀποδυσαμένη κραταιῶς ἐνέφυ τῷ φάρυγγι καὶ ὅπερ ἦν ἐδηλώθη, οὐ φίλη αὐτοῖς οὖσα καὶ συνήθης, ἀλλ' ἀγρία τὸ ἦθος καὶ δυσμενής.</p>
      <p>ὑποδήμασι μὲν οὖν ποιηθεῖσι δορᾶς <name type="animal" xml:lang="grc">ὑαίνης</name> εἴ ποτε χρήσαιο ἀβλαβὴς ἂν διὰ μέσου <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name> διέλθῃς μηδὲ ὑλακῆς αὐτῶν ἐπακούσας.</p>
      <p>λέγεται δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕαιναν</name> ἴσα καὶ φωτὶ κατὰ νύκτα καὶ μεμνῆσθαί πως γοητείαν ὑπὸ τῆς φύσεως. ὅθεν δὴ νυκτὸς <placeName xml:lang="grc">σελήνης</placeName> ὑπολαμπούσης. <name type="animal" xml:lang="grc">κύνα</name> πρὸς τῷ τέγει κείμενον ἄνωθεν αὐτὸν καθαιρεῖ τῷ εἰδώλῳ τῆς αὐτοῦ σκιᾶς ἀρρήτως καταφαρμάξασα. μέλει τοιγαροῦν αὐτῇ καθ' ὅσον ἐστὶ δύναμις λάθρα τῇ σκιᾷ προσβαλεῖν καὶ μηδεμίαν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὶ</name> παρασχεῖν αἴσθησιν. εἰ γὰρ αὐτὸς θεάσαιτο πρῶτος, εἰδὼς ὃ μέλλει πείσεσθαι πέφευγε, καὶ τὴν αὐτὸς αὑτοῦ σκιὰν ἀποκρύπτει.</p>
      <p>ἀνδρὶ μὲν οὖν ὑπνοῦντι προσβαλοῦσα, παραμετρεῖ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑαυτήν</name>· καὶ εἰ μὲν εἴη τὸ μῆκος ἔχουσα πλέον, καὶ αὐτὴ δή πως ἐπικρατεστέρα γένοιτο ἂν· εἰ δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνὴρ</name> μεῖζον ἔχει τὸ μέγεθος, αὐτὸς ἂν καὶ διαναστὰς ἀροῖτο τὴν νικῶσαν.</p>
      <p>ἄνδρα δὲ θηρατὴν οὐκ ἂν λάθοι, καθὼς ἔχει περιτρέχειν φύσεως· εἰ μὲν γὰρ ἐπ' <name type="animal" xml:lang="grc">ἀριστερὰ</name> διώκοιτο, ῥᾷον ἂν ἁλώσιμος εἴη, ἐπὶ δεξιὰ δέ τις ἐλαύνων μάτην ἂν πονῶν ὀφθείη καὶ ἀκίχητα, τὸ τοῦ λόγου, διώκων.</p>
      <p>ταύτης ἡ χολὴ μάλιστα συνενέγκοι ἀνδρὶ χειμῶνος ἀνιωμένῳ τοὺς ὀφθαλμούς· τῷ μετοπώρῳ γὰρ ἐπιχριομένη τό τε <foreign xml:lang="grc">φῶς</foreign> καθαρὸν ἂν <foreign xml:lang="grc">ἅψαι</foreign> καὶ τὸ καταρρέον αὐτῶν ὑγρὸν ἀναστείλαι.</p>
      <p>στρύχνον δὲ μισεῖ καὶ δέδοικεν <name type="animal" xml:lang="grc">ὕαινα</name> καθάπερ δὴ καὶ ἄλλα τῶν ζῴων τῶν φυτῶν ἕτερα.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτῳ</name> δὲ τὸ σκυμνίον ἄμορφόν τε καὶ ἄναρθρον οὐκ ἐκ τῆς νηδύος, ἀλλ' ἐκ τοῦ λαιμοῦ προϊέναι λόγος κατέχει, καὶ τάχα δὴ τῷ σπεύδειν ἤδη περὶ τὴν μίξιν ἐξαμβλοῖ τὸ τικτόμενον καὶ ἀτελὲς ἀφίησι πρὸ τῆς ὥρας. καὶ γὰρ ἄνευ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκου</name> θὴρ πᾶσα θήλεια παρ' ὅλον δήπου τὸν τῆς κυήσεως χρόνον ἀπαγορεύει τὴν μίξιν. ἤδη δὲ περὶ τὸ ὠδίνειν οὖσα τῇ <name type="deity" xml:lang="grc">ἀστρῷᾳ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτῳ</name> προσανατενίζει καὶ κουφοτέρας ὑφίσταται τὰς ὠδῖνας.</p>
      <p>ἔστι δὲ ἀδηφάγον <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτος</name>· δένδρων τε γὰρ καρποὺς ἐσθίει, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μύρμηκας</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μελίσσας</name> ἐπιλαφύσσει, τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνων</name> τε καταγνῦσα τὸ ὄστρακον διατρώγει τὴν σάρκα.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῶν</name>. Τῶν Λιβύων ἡ γῆ κοινόν τι γένος <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> φέρει καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωῶν</name> κοινὴν ἐς <name type="deity" xml:lang="grc">Ἀφροδίτην</name> συγχωρησάντων, οἷς τὰ ὦτα μὲν καὶ ἅπαν τὸ σῶμα <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> αὐτόχρημα μεγάλων ἐστί, <name type="animal" xml:lang="grc">λαγῶν</name> δὲ τά τε νῶτα καὶ ὄμματα· φέρουσι δὲ καὶ τὴν τρίχα *. ἴσοι δὲ τὸ μέγεθός εἰσι <name type="animal" xml:lang="grc">μυσὶν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀρουραίοις</name> καὶ ἰδεῖν ὅμοιοι. ἔστι δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> τι πτηνὸν γένος οἷς οὔτε πτίλα πέφυκεν ὄντα οὔτε πτερά· μόνῃ δὲ τῇ οὐρᾷ καθάπερ δὴ καὶ πτεροῖς χρώμενοι τέμνουσι τὸν ἀέρα καὶ δένδροις ἐπικαθέζονται καὶ ταῦτα οἰκοῦσι.</p>
      <p>Λίβυς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">μῦς</name> πιὼν ὕδατος εὐθὺς ἀπόλλυται· ὅθεν οὐδέποτε ἂν ἐκεῖ θεάσαιο χρώμενον ὕδατι τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">μῦν</name>, οὐδὲ περὶ αὐτὰς δήπου τὰς τοῦ <name type="deity" xml:lang="grc">Σειρίου</name> ἐπιτολάς.</p>
      <p>καὶ ἄλλο δέ τι <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> γένος τῇ τῶν <placeName xml:lang="grc">Ἰνδῶν</placeName> ἐντρέφεται γῇ, ὧν ἡδίστη μὲν πνοὴ τοῦ σώματος ἔξεισι, τὸ χρῆμα δὲ περιμάχητόν ἐστι τοῖς πολίταις· τούτου γὰρ ἕνεκα καὶ νεκρὸν ἂν ἴδοις <name type="animal" xml:lang="grc">μῦν</name> ἐσθῆτι † πλομίου φιλοτίμως καθαπτόμενον. αὕτη δὲ οὐκ ἐκ γενετῆς αὐτῷ σύμφυτος [αὐτῷ] ἡ ὀσμή, ἀλλὰ πόα τις αὐτῷ ἐσθιομένη μυρίζει. ὁ μέντοι θηρεύων ἐς δρόμον αὐτὸν διανίστησιν ὥστε δὴ κινουμένου τὸ αἷμα περὶ τὸν ὀμφαλὸν συρρεῦσαι. καὶ τότε γοῦν θηρεύσας καταθύει, καὶ αὐτοῦ τὸ αἷμα καὶ δέρμα θαυμαστὸν οἷον εἰς ὄσφρησίν ἐστι τοῖς χρωμένοις.</p>
      <p>πλὴν ἀλλὰ τῇ ἡδονῇ τὸ πικρὸν σύμμικτον ἔχει, καὶ οὐδ' ἐνταῦθα βλάβης ἄνευ τὸ ἡδὺ τοῖς ἀνθρώποις. ἀνδρὶ γὰρ ὑπνοῦντι δύο <name type="animal" xml:lang="grc">μῦς</name> τοιοίδε ξυμπαραστάντες ὁ μὲν ἐπαφᾶται τῶν δακτύλων, καὶ ἐκμυζᾷ τὸ αἷμα, καὶ αὐτὰς περικείρει τὰς σάρκας, ὁ δὲ ταῖς ῥισὶν ἐγγίζων αὔρας ἐνίησιν ἡδυτάτας, καὶ καταγοητεύει καὶ κατακηλεῖ τὸν ἄνδρα, καὶ τὴν τῶν πόνων αἴσθησιν ἀφαιρεῖται.</p>
      <p>ἔστι δὲ τὸ μέγεθος μείζων μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">γαλῆς</name>, ἥττων δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name>.</p>
      <p>ἐν μέντοι τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">λύχνοις</name> τοῖς στενόχωρον τὸ στόμα ἔχουσιν ἀποροῦντες πολλάκις οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">μύες</name> καθιέναι τὴν κεφαλήν, τὴν  οὐρὰν ἐγχαλῶντες ἀνιμῶσι τὸ ἔλαιον, καὶ οὕτως αὐτὸ τῷ στόματι περιλείχουσιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Πολέμιον <name type="animal" xml:lang="grc">ἡ γαλῆ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">τῷ ὄφει</name> καὶ φύσει ἀντίπαλον. ὁπότε γοῦν αὐτῷ καὶ ξυνάπτειν βούλεται, <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ἐσθίει· τούτου γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἡ ὀσμὴ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">μυσί</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄφεσι</name> δεινῶς ἐναντία.</quote></p>
      <p>ἔστι δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">γαλῆς</name> θαυμάσιόν τι γένος παρὰ τὴν <placeName xml:lang="grc">Δάφνην</placeName>, ἧς ἡ μὲν δέρη θριξὶ χρυσοειδέσι κομᾷ, ἐφάλλεται δὲ καθάπερ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνις</name> ἐπὶ τοὺς ἐκεῖ συχνοὺς <name type="plant" xml:lang="grc">κυπέρους</name>. μόνη δὲ καθ' αὑτὴν διαιτᾶται· τρέφει γὰρ ἡ <placeName xml:lang="grc">Δάφνη</placeName> οὐδὲν οὔτε τῶν ἰοβόλων οὔτε δὴ τῶν θηρῶν, ἀλλὰ χάρις ὅση καὶ ὥρα περιβάλλει τὸν χῶρον.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Πονηρόν τι <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> καὶ κακοῦργον ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰκτίς</name>, ἐπίβουλόν τε ὄρνισι μάλιστα ταῖς κατοικιδίοις. ἕρπει γοῦν ἀνὰ τοὺς τοίχους καὶ αὐταῖς ἐπιτίθεται· ὁπότε δὲ ὀλισθῆσαι συμβαίη, τὸ στόμα μύσασα συνέχει τὸ ἆσθμα καὶ πνεύματος οὖσα πλήρης τῇ γῇ ἐλαφρὰ φέρεται καὶ ἀπαθὴς κακοῦ διαμένει.</p>
      <p>ἀλλ' ὅμως τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">καλιᾷ</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> παρατεθέντος οὐκ ἂν θηράσῃ τὴν εἴσοδον οὐδ' εἰ μάλιστα τῷ λιμῷ τρύχηται.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. <name type="animal" xml:lang="grc">Ἀλώπηξ</name> ἐντεῦθεν εἰσήχθω μεθ' ὧν οἶδε πολλῶν ἐπιτηδευμάτων. αὕτη γάρ, ἐπειδὰν τῷ λιμῷ πιέζηται, μηδὲν ἔχουσα τῶν παρὰ πόδας ἑλεῖν, τοιᾷδε μέτεισι τέχνῃ τὴν ἄγραν. ὑπτία μὲν εἰς πεδίον ἀνεῖται στόμα τε καὶ ὀφθαλμοὺς μύσασα καὶ τὸ πνεῦμα ἔνδον ἀπολαβοῦσα καὶ ὅλως εἶναι νεκρὰ πείθουσα. τίς ἂν αὐτὴν εἴποι ζῆν; ἀγέλαι γοῦν ὀρνίθων ἴσα δὴ καὶ τεθνηκυῖαν αὐτὴν περιπέτονται, καὶ τοῖς ὄνυξι διαξαίνουσι τὴν δοράν. αὕτη δὲ ἐπειδὰν αἴσθηται προσάγον αὐτῇ τὸ θήραμα καὶ ἕτοιμον εἶναι λαβεῖν, ᾕρηκεν εὐθὺς ἐγχανοῦσα, καὶ ἅμα συνέσχε πλείους.</p>
      <p>Κυνῶν δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνδρῶν</name> φεύγουσα θήραμα πολλαχοῦ τῆς γῆς διανοίγει πόρους, ἐφ' ᾗπερ αὐτὴ τὰ ἤθη τυγχάνει ἔχουσα, ὑπονόμους τε διέτεινε μακροτάτους, οἳ καὶ φεύγουσαν αὐτὴν ὑποδέχονται καὶ δι' ὧν πολλάκις εἰσδύνουσα μυρίαν τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κυσὶ</name> παρέχει τὴν πλάνην. ἐγγὺς γὰρ αὐτὴ φαίνεσθαι προσδόκιμος οὖσα διὰ μακρᾶς ἄλλῃ τῆς ὀπῆς ἀνεδόθη καὶ οὕτω ποικίλως ἔχουσα μάλα δυσχερῶς ἂν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> ἁλῴη.</p>
      <p>ἔστι γὰρ καὶ   ἄλλων τεχνῶν εὔπορος, δι' ὧν οἶδε τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">κύνας</name> ἐξαπατᾶν· ὁτὲ μὲν γὰρ τῆς γαστρὸς πνεῦμά τι δύσοσμον ἀφιεῖσα, ὁτὲ δὲ αὐτῶν ἐγγὺς περισκαίρουσα καὶ κορικῶς ὥσπερ ἀκκιζομένη, ἐπέσχε μὲν αὐτοὺς τῆς ὁρμῆς τῆς ἀγρίας, ἠδυνήθη δὲ ἔρωτα ἐμβαλεῖν καὶ διαθερμῆναι πρὸς μίξιν· ἐπεὶ καὶ λέγεται ἐς ταὐτὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκος</name> ξυνελθόντων τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">κύνας</name> φύεσθαι τὰς Λακωνικάς, αἵπερ δὴ καὶ <foreign xml:lang="grc">ἀλωποὶ</foreign> λέγονται. ἀλλ' εἰ μὲν τὸ θῆλυ ᾖ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name>, τὸ φυὲν ἂν εἴη ἡ <foreign xml:lang="grc">ἀλωπός</foreign>, εἰ δὲ ἐπιβεβηκὼς μὲν ᾖ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name>, τὸ σπέρμα δὲ τοῦτο δεδεγμένη ᾖ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name>, τὸ γένος ἐντεῦθεν τὸ Λακωνικὸν ἔφυσαν αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>· αἳ δὴ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρῶν</name> πόδας ἤλεγξαν. ἰδὼν αὐτὰς διωκούσας φαίης ἂν οὐ θέειν μᾶλλον ἢ ἵπτασθαι.</p>
      <p>Σχοίη δ' ἂν τὸ ἦθος <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> οὐδέποτε τιθασὸν οὐδ' εὐόμιλον οὐδὲ φιλίαν σπείσαιτο πρὸς ἀνθρώπους, ἀλλ' ἄμικτος ἀεὶ καὶ ἀπρόσιτος καὶ δόλων οὐδέποτε ἐκτός.</p>
      <p>Δέδοικέ γε μὴν ὅμως καὶ φεύγει <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name> καὶ αὐτὸν ὃς κέκληται <name type="animal" xml:lang="grc">χαμαιλέων</name>.</p>
      <p>Βλαβερὰν δὲ αὐτὴν ἡ φύσις στάχυσιν ἔθηκε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμπέλοις</name>. ἦρος γὰρ ὑπολάμποντος, ἡνίκα δὴ πρὸς γονὰς αἱ ἄρουραι διῳδήκασιν, ἐφ' ᾧ περ αὕτη τοῦ χωρίου τύχῃ καλινδηθεῖσα, τούτου δὴ πάντως ἐσκλήρωσε μὲν τὰς ὠδῖνας, ἐξήμβλωκε δὲ τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">καρπούς</name>, καὶ ὁ χῶρος οὗτος ἔρημός ἐστι, καὶ ἄγονος ἐν εὐκάρπῳ ὅλῃ κείσεται τῇ ἀρούρᾳ. ταύτῃ τοι καὶ ἐφ' ἡμῶν τῶν <persName xml:lang="grc">ἀνθρώπων</persName> ἐν ᾧ δἂν μέρει συμβαίη τὴν <foreign xml:lang="grc">κε</foreign>φαλὴν φλέγματος αὐτὴν ὑποδραμόντος ἀπορρυῆναι τὰς τρίχας, ἀλωπεκίαν τοῦτο καλοῦμεν. ἰᾶται δὲ ὅμως αὐτὸ τὸ ἐκείνης στέαρ καὶ τρίχας ἀνάγει νεοθαλεῖς. τὸ δέρμα δ' ἂν φοινιχθείη νίτρου αὐτῷ πρότερον πυκνῶς ἐπιπαττομένου.</p>
      <p>εἰ δὲ λέβης αὐτὴν διατήξει ζῶσαν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλαίου</name> πλήρης ὢν ὅτι μάλιστα παλαιοῦ οὐ φαύλας ἂν χάριτας δοίη ἀνδρὶ <persName xml:lang="grc">ποδάγρᾳ</persName> πεπεδημένῳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Ζοφερόν τι <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name>, φασίν, <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ ἀσπάλαξ</name>, τυφλὸν καὶ ἀνήλιον. τοῦτο δὲ ὑπὸ γῆν ἕρπον τὰς τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">φυτῶν</name> διατρώγει ῥίζας καὶ ξηραίνει αὐτὰ καὶ οὐκ ἐνεργὰ τοῦ λοιποῦ τίθησι.</quote></p>
      <p>θηρεύονται δὲ πρὸς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">γηπόνων</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πράσου</name> τε ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κρομμύου</name> πνοῇ τῶν φίλων ἀναδύντες <name type="animal" xml:lang="grc">βερέθρων</name>.</p>
      <p>λέγεται μὲν οὖν αὐτὸν εἶναι τὸν <persName xml:lang="grc">Φινέα</persName> ὃς ὑπὸ <name type="deity" xml:lang="grc">Ἡλίου</name> τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐκκοπεὶς εἰς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπάλακα</name> μετεβλήθη, <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> οὐδ' ὅλως τὸν ὑπὸ γῆν ζόφον ἀπολιπεῖν ἀνεχόμενον. ὅθεν εἴ ποτε αὐτὸν θεάσαιτο <name type="deity" xml:lang="grc">Ἥλιος</name>, ἀδυνάτως ἔχει τοῦ λοιποῦ τὴν γῆν ὑποδῦναι, πλανᾶται δὲ οὕτω τὸν συνήθη σκότον ἐπιζητῶν καὶ τὸ φίλον πᾶσι <foreign xml:lang="grc">φῶς</foreign> ἀποτετραμμένος.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίνῳ</name> δὲ ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> συστᾶσα πρὸς πόλεμον, καίπερ οὖσα δεινὴ τὴν φύσιν, ὅμως ἥττηται, καὶ τὴν τέχνην ἔχει πολλάκις ἐληλεγμένην. εἰς ἑαυτὸν γὰρ οὗτος συσπειραθείς, ἴσα καὶ λίθῳ πρόσκειται τὰς τρίχας ἐπιφρίξας καὶ ὥσπερ εὔθηκτα βέλη προβεβληκώς, ἐν αἷς δή πως ἐμπαίουσα ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> εἴκει [μὲν] καὶ ἄκουσα τῷ πολέμῳ.</p>
      <p>τὰ ὅμοια δὲ πάσχειν καὶ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ὄφιν</name> φασίν, πρὸς μάχην αὐτῷ ξυγγενόμενον. ὁ μὲν γὰρ ταῖς ἀκμαῖς τῶν τριχῶν ἐμβεβηκὼς αὑτοῦ τοὺς ὀδόντας ξυνῆκε, τοῦτο δὴ τὸ λεγόμενον, εἰς κέντρα λακτίζων, εἶτα καὶ νῶτα δοὺς ὀξὺς οἴχεται. ὁ δ' ὥσπερ ἔχει σχήματος, εὐθὺ τούτου φέρεται δίκην σφαίρας ἐγκυλιόμενος, καὶ καταλαβὼν ἐμπίπτει καὶ ταῖς ἀκάνθαις αὑτοῦ ἐμπείρων οὐκ ἀπολήγει. ὁ δέ γε <name type="animal" xml:lang="grc">ὄφις</name> ἡττώμενος τῶν πληγῶν τῷ ὁλκῷ περιβέβληκε, καὶ συνέσφιγξεν αὐτὸν ἐρρωμένως, ἀλλ' ὅδε μᾶλλον εἴσω τοῦ κακοῦ γενόμενος κατέξανται ταῖς ἀκάνθαις, ἐκεῖνόν τε οὐδὲν βλάψας ἑαυτῷ φθορᾶς γέγονεν αἴτιος.</p>
      <p>Ἔχειν δὲ καὶ ὠφέλιμόν τι ταῖς <persName xml:lang="grc">δυστοκούσαις</persName> <persName xml:lang="grc">γυναιξὶ</persName> τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνον</name>. τούτου γὰρ τὴν <foreign xml:lang="grc">χολὴν</foreign> σὺν κηρῷ λειανθεῖσαν τεθνηκὸς ἔμβρυον τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">γαστρὸς</name> ὑπεξάγειν.</p>
      <p><Trs><name type="animal" xml:lang="grc">σκυμνία</name></Trs></p>
      <p>Ὅπερ δὲ Αἰλιανὸς περὶ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">ἰσχάδων</name> εἴρηκε, τοῦτο καὶ οὗτος ἐπὶ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">σταφυλῶν</name> λέγει ποιεῖν τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνον</name>, ἐμβαλλόμενον αὐτὰς ταῖς <foreign xml:lang="grc">ἀκάνθαις</foreign> καὶ τοῖς αὑτοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">τέκνοις</name> προσάγοντα δεῖπνον.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Ῥωμαλέον τι <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name> καὶ φερέπονον τὴν ἰσχύν, καὶ εἰ μὴ χαλεπὸν ἦν αὐτῇ προσιζήσασαν ἀναστῆναι, τάχα δὴ καὶ ὅσον νῆες τὸν φόρτον ὑπέφερεν.</p>
      <p>αὗται δὲ πορευόμεναι τῆς νυκτὸς ὁρῶσι πρὸς τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀστέρας</name> καὶ ἴσασί πως τὸν ἐκείνων δρόμον ἐξακριβοῦν. ἀμέλει τοι καὶ <persName xml:lang="grc">Ἰνδοὶ</persName> μακρὰν ἀνύοντες τρίβον καθάπερ ὁδηγοῖς ταύταις ἑαυτοὺς ἐπιτρέψαντες εἶτα τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">χρυσῖτιν</name> ἐκεῖθεν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">μυρμήκων</name> ἀποσυλῶσι γῆν.</p>
      <p>2.468. λέγεται δ' οὖν ἡ κάμηλος ἀραμένη φόρτον εὐθὺς ὀκλάζειν καὶ αὖ ὑπανίστασθαι, πειρωμένη δή πως εἰ εὐάγωγον αὐτῇ εἴη τὸ ἄχθος, καὶ εἰ αἴσθοιτο μεῖζον ὂν ἢ κατὰ δύναμιν, φεύγει καὶ ἀπαναίνεται καὶ οὐκ ἂν ἱζῆσαι πεισθείη, οὐδὲ ἀροῖτο ἂν τὸν φόρτον κἂν εἰ πολλοῖς αὐτὴν ῥοπάλοις συγκόψαις. δοκὸν δὲ μηκίστην ἄγουσα, ἡνίκα δἂν καὶ βούλοιτο συνθλάσαι, πρόνοιαν ποιεῖται τῆς κεφαλῆς μὴ καὶ προσπῖπτον αὐτῇ λυπήσῃ τὸ ξύλον· τὴν γοῦν κάραν ἑτέρ&lt;ωθ&gt;ι νεύσασα δεξιῶς ἐκφεύγει τὴν βλάβην.</p>
      <p>2.469. ἄγριοι μέντοι καὶ δυση&lt;νίας&gt;τοί εἰσι σφόδρα περὶ τὴν ὀχείαν ὄντες οἱ ἄρρενες, καὶ οὐκ ἄν τις αὐτ&lt;οῖς&gt; προσελθὼν ἢ καὶ ὀφθεὶς μακρόθεν ἀπαθὴς κακῶν ἀπαλλάξει.</p>
      <p>ἐὰν δὲ μάλα λυττῶσιν <name type="animal" xml:lang="grc">αἱ κάμηλοι</name>, καὶ <persName xml:lang="grc">ἀνθρώποις</persName> ἐπιτίθενται καὶ θοινῶνται αὐτῶν τὰς σάρκας. παύονται δὲ τῆς λύττης ἀγρυπνίᾳ τὴν ῥώμην ἐπιτριβεῖσαι· ἐκχέει γάρ πως τὴν λύτταν ἀπὸ τῶν ὀφθαλμῶν εἰ μὴ αὐτοὺς ἔχει καταμύειν τῷ ὕπνῳ.</p>
      <p>τυφθεῖσα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">δυσόργητος</name> ἐστι, καὶ οὐ λήθην ἕξει τῆς βλάβης, οὐδὲ παύσαιτο ἂν εἰς καιρὸν κλέπτουσα, πρὶν ἢ ἀμύνασθαι τὸν ἄρξαντα βλάβης. τυπτομένη δὲ σιωπᾷ, οὐδὲ βοήσει οὐδὲ στεναγμὸν ἀφήσει, ἀλλ' ἐν τῷ βαθυτάτῳ κρύψει τῆς καρδίας τὴν λύπην. οἶδε γὰρ ὡς ἔχει φύσεως τὸ πικρὸν αὐτῆς τῷ φθόγγῳ συναπορρέειν. ὁ γοῦν ἐθέλων ἐκλύειν αὐτῇ τὸ ἔγκοτον, ἐς τοσοῦτον τυπτέτω, ἔστ' ἂν ἀφήσῃ μυκηθμόν.</p>
      <p>λόγος δὲ κεκράτηκεν εἰς ἀκοὴν ἐμμελής, ὡς <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name> πιστευθείς, παραμένων αὐτῇ καὶ τῷ σταθμῷ προσκαθεύδειν συνειθισμένος, ἐπειδὴ ταύτην τύψειεν οὕτω συμβάν, σοφὸς ὢν ἄρα καὶ εἰδὼς ὅπως ἔχει τὸ ζῷον ὀργῆς, ἀστείως ἄγαν τὸν κίνδυνον ὑποφεύγει. ὡς γὰρ ἤδη νὺξ ἦν, καὶ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name> εἰς τὴν εὐνὴν ὑπέβλεπεν ὑπνοῦντα τὸν ἄνδρα προσδεχόμενος, κατακλιθῆναι μὲν αὐτὸς προσποιεῖται, ἀσκὸν δὲ ὑπόπλεω πνεύματος συγκρύψας εἰς τὴν εὐνὴν ἠρέμα τε ὑπανίσταται, καὶ ἡσύχως ἑαυτὸν ὑπεξάγει, εἶτα μετέωρός που γενόμενος ἀπεσκόπει τὸ μέλλον. ἡ δὲ πρόσεισι μὲν τῇ κοίτῃ τῷ ὑβρικότι ἐπιβουλεύουσα, ὡς δ' αὐτὸν μὲν οὐχ εὕροι, τὸν δὲ ἀσκὸν ὥσπερ εἰς χλεύην   αὑτῆς ἐγκείμενον, τῷ θυμῷ πιμπραμένη τὸν μὲν ἐς ὕψος ἀκοντίζει, τῇ φάτνῃ δὲ τὴν κεφαλὴν προσαράξασα, μόλις γοῦν τῷ θανάτῳ παύσασθαι τῆς ὀργῆς.</p>
      <p>Φασὶ δὲ τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name> καθ' ἕκαστον τόκον τίκτειν ἕν.</p>
      <p>2.474. Ἐν Ἰνδοῖς ταπίδες γίνονται κάλλισται καὶ ποικιλώταται ἐκ τῶν ἐρίων ὧν αἱ κάμηλοι φέρουσιν [ἐξ αὐτῶν] ἐπί &lt;τε&gt; τῆς κεφαλῆς καὶ ἐπὶ τῶν μηρῶν ἐπί τε τοῦ ἄλλου σώματος παντός. καὶ οὐ βέβαπται· παντοδαπὰ δὲ ἄνθη τῶν ἐρίων φύουσιν αἱ κ&lt;άμη&gt;λοι αἱ Ἰνδικαὶ πλὴν πορφυροειδοῦς καὶ πρασίνου καὶ φοι&lt;νι&gt;κίνου, τὰ δ' ἄλλα ἔχουσιν ἐρίων χρώματα αὐτοφυῆ αἱ κάμ&lt;ηλοι.&gt; αἱ μὲν γὰρ σφόδρα λευκὰ φέρουσι τὰ ἔρια αὐτόθι, αἱ δὲ σφόδ&lt;ρα μέ&gt;λανα καὶ μαλακά, αἱ δὲ κυάνεα, αἱ δὲ ὥσπερ ὄνου τὴν χρ&lt;όαν,&gt; αἱ δὲ πέλια, αἱ δὲ πυρρά, αἱ δὲ κροκοειδῆ, αἱ δὲ ἀτρέμας ὑπόχλωρα· ὡς δὲ τὸ σύμπαν εἰπεῖν, ἔρια παντοδαπὰ φύουσιν Ἰνδικαὶ κάμηλοι πλὴν τῶν εἰρημένων χρωμάτων. ἐκ τούτων οὖν τῶν ἐρίων καὶ χρωμάτων ποιοῦσι τὰς ταπίδας, καὶ οὐ βάπτουσι τὰ ἔρια, ἀλλὰ πολλῷ ταῦτα βελτίω εἰσὶ τῶν βαπτομένων καὶ οὐκ ἐξίτηλά ἐστιν ὥσπερ τὰ ἐκ τῶν προβάτων ἔρια βαπτόμενα. Γίνεται δὲ καλὸν τὸ χρῶμα καὶ τὸ κτῆμα τῶν ταπίδων. οἶμαι δὲ ὅτι οὐδαμοῦ γῆς γίνονται παρομοίας φύσεως, οὐδὲ ζῷα ποικιλώτερα καὶ ὀρθότερα ἔχουσι ταπίδες † ἢ ἐν Ἰνδοῖς τὰ ἐκ τῶν καμήλων ποιοῦσιν ἔρια. ἄγουσι δὲ καὶ εἰς Πέρσας τούτων τῶν ταπίδων οἱ ἔμποροι [καὶ] οἱ Βάκτριοι καὶ οἱ ἄλλοι οἱ ἐμπορευόμενοι εἰς τὴν Ἰνδικὴν γῆν ἐπὶ τῶν καμήλων, καὶ πωλοῦσι τὰς τοιαύτας διαγεγραμμένας ταπίδας μάλα τιμίας, καὶ περὶ πολλοῦ αὐτὰς ποιοῦνται οἱ Πέρσαι, καὶ ὁ Ἰνδῶν βασιλεὺς δῶρα πέμπει τῷ Περσῶν βασιλεῖ τούτων τῶν ταπίδων. εἰσὶ δὲ καὶ ἀπὸ τῶν προβάτων ταπίδες ἐν τοῖς Ἰνδοῖς γινόμεναι, οἷαί περ ἐν Αἰγύπτῳ καὶ Σάρδεσι ποιοῦνται, καὶ βάπτουσι κἀκεῖνα καὶ ποικίλλουσιν, ἀλλ' οὐδὲν ὅμοιά εἰσι ταῖς ἐκ τῶν καμήλων ταπίσι γινομέναις.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Οὐχ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφῳ</name> τὸ ἦθος ἁπλοῦν οὐδὲ ἐλεύθερον ἔοικεν εἶναι. ἡνίκα γὰρ ἀποθέσθαι τὰ κέρατα βουληθείη, εἰς ἐρήμους ἔρχεται τόπους καὶ τὸ δεξιὸν ἀποκρύπτει κέρας, τῆς ἐκεῖθεν ὥσπερ ὠφελίας βασκαίνουσα τοῖς ἀνθρώποις. ἔστι γὰρ αὐτοῖς συμφορώτατον ὅτι τε τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλοις</name> ἀντιπαθεῖ καὶ ὅτι συναίρεται ταῖς κυούσαις πραΰνόν τε αὐταῖς τὰς ὠδῖνας καὶ τὸ ἔμβρυον ῥᾷον ὑπεξάγειν παρασκευάζον. ὡς δὲ καὶ ἕλμινθας ψωχόμενον ἀναιρεῖ σὺν ὕδατι θερμῷ προσληφθὲν ὡς καὶ αὐτὰς οὔσας <name type="animal" xml:lang="grc">ὀφιώδεις</name> τὸ γένος. καθαίρει δὲ καὶ ὀδόντων ῥύπον, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποις</name> ἔστιν ὅπου λυσιτελεῖ. ἄκεροι δὲ αὐτῶν αἱ θήλειαι, ὥστε ἀνάληθες εἶναι τὸ τοῦ <name type="deity" xml:lang="grc">Πινδάρου</name> ‘χρυσόκερων’ εἰπόντος τὸν <persName xml:lang="grc">Ἡρακλέα</persName> ‘θήλειαν’ ἐνεγκεῖν ἔλαφον, εἰ μὴ τέρας ἄντικρυς ἦν τὸ τοιοῦτον.</p>
      <p>ὁ δ' ἐν <placeName xml:lang="grc">Ἀραχώταις</placeName> <name type="animal" xml:lang="grc">ἱππέλαφος</name>, οἳ παρὰ τὰς ἐσχατιάς εἰσι τῆς <placeName xml:lang="grc">Λιβύης</placeName>, ὁ πολὺς μὲν τὴν τρίχα, κεράτων δὲ ἄγονος, οὐ γνήσιόν τι γένος ἐλάφων ἐστίν, ἀλλ' ἄτοπον καὶ συγκεκραμένον, ὡς ἂν ἀφ' <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφου</name>, καθάπερ ἔχει καὶ τοὔνομα, συνελθών.</p>
      <p>ἀνάληθες δὲ καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔλαφον</name> τὰ κέρατα <persName xml:lang="grc">αὐτόν</persName> ἀποβάλλειν ἐκτμηθέντα τοὺς ὄρχεις.</p>
      <p>γίνεσθαι δὲ αὐτόν φασιν ἀγαθὸν τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ὀφθαλμοὺς</name> τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> ἐδηδοκότα.</p>
      <p>ἔλαφος μὲν οὖν <name type="animal" xml:lang="grc">θῆλυ</name> τὰ τέκνα παραλαβοῦσα ἐπὶ <placeName xml:lang="grc">κρημνοὺς</placeName> ἄγει καὶ τόπους ἀνάντεις, καὶ γυμνάζει αὐτὰ πρὸς <foreign xml:lang="grc">δρόμον</foreign>, καὶ ἱδρώτων ἡδέως αὐτοῖς κοινωνεῖ, καὶ πονουμένοις παρ' ἕκαστα συναθλεῖ.</p>
      <p>ἁλίσκεται δὲ οὐκ αὐλοῖς μόνον <name type="animal" xml:lang="grc">ἔλαφος</name>, ἀλλὰ καὶ τέχναις ἄλλαις τὴν πλάνην ὑφισταμένη. καὶ γάρ τις <persName xml:lang="grc">ἀνήρ</persName> κλάδοις ὅσοι κομῶσιν ἄρτι τοῖς φύλλοις περισκεπὴς γενόμενος καὶ νομιζόμενος εἶναι <name type="plant" xml:lang="grc">δένδρον</name> τόξον ἐπὶ χεῖρας ἔχει ἐντεταμένον, ἡ δὲ ὡς ὄντι τῷ δοκοῦντι προσσχοῦσα τῶν φύλλων μεταλαβεῖν ἔρχεται, καὶ οὕτω πικρῶς ἀγρεύεται πληγεῖσα τῷ βέλει.</p>
      <p>διωκομένη γε μὴν <name type="animal" xml:lang="grc">ἔλαφος</name>, εἰ πρὸς <placeName xml:lang="grc">ὕδωρ</placeName> ἐμβάψει τοὺς πόδας, ἀνῆκεν αὐτοὺς τοῦ μόχθου καὶ ὡς ἂν ἀκραιφνεῖς ἔχουσα πάλιν ἵησιν ὀξυτάτως.</p>
      <p>ταύτης ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">μυελὸς</name> ἤπιον ἐν νόσοις ἐστὶ φάρμακον, τὸ δάκρυον δὲ καὶ λειότερόν τι χρῆμά ἐστιν, ἀφ' οὗπερ ἡ λεγομένη <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name> γίνεται ἣ πολλαῖς <persName xml:lang="grc">ἀνθρώπων</persName> ἐπήμυνε νόσοις.</p>
      <p>ἐν <placeName xml:lang="grc">ὄρει</placeName> δὲ ὑποθεὶς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφου</name> δορ<foreign xml:lang="grc">άν</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἀλ</foreign>ύπως ὑπνώσεις μηδὲν τῶν ἰοβόλων ἐπιστρεφόμενος.</p>
      <p>2.516. καὶ τοῦ&lt;το&gt; δὲ ἀκοῦσαί φησιν ὡς ᾠοῦ λέπυρον ἀλεκτορίδος ἄρτι τὸν ν.... ἀπολειψάσης εἴ τις ἐπιμελῶς ἀκουσ.. ἐπιτρίψει τῷ ὄφει θᾶττον αὐτὸν ἴδῃ διατεινόμενον καὶ ἐκλείποντα.</p>
      <p>2.517. ε&lt;ἰσὶ&gt; δὲ πολλὰ τῶν ἐλάφων εἴδη καὶ πολυώνυμα· καλεῖσθαι γὰρ &lt;τὰς μὲν ..&gt; ερκηδίας, τὰς δὲ ἰόρκους κεμάδας τε ἄλλας καὶ νεβροὺς καὶ δ&lt;ορκάδ&gt;ας.</p>
      <p>Ἐκ τοῦ Τιμοθέου. Θερμόν τι καὶ ὀξὺ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ σῦς</name> καὶ ἰταμώτατον τὴν ὁρμήν· τάχα γοῦν καὶ καυστικὸν καὶ <foreign xml:lang="grc">θερμὸν ἔχει τὸν ὀδόντα</foreign>· <foreign xml:lang="grc">τεκμ</foreign>ηρίῳ δὲ χρήσῃ πρὸς τὸ πρᾶγμα τοι<foreign xml:lang="grc">ῷδε</foreign>. εἰ προσάψαις τῷ ὀδόν<foreign xml:lang="grc">τι</foreign> τοῦ αὐχένος τρίχα λαβών, προσφ<foreign xml:lang="grc">λεγομένην ἂν εὐθέως ἴ</foreign>δοις αὐτὴν ὥσπερ ὑπὸ πυρὸς τηκομένην κα ................ ὰ καὶ οἷς ἐνῆκεν † <name type="animal" xml:lang="grc">ὀδοντοκύνας</name> εἰ θεάσῃ τὰς παρὰ τὴν πλη<foreign xml:lang="grc">γὴν τρίχας τετηκυ</foreign>ίας ἂν αὐτὰς ὄψῃ καὶ μεμαρασμένας.</p>
      <p>2.567. Ἡ δὲ τῶν Λι&lt;βύων γῆ, κ&gt;αίτοι πάντων οὖσα θηρίων μήτηρ καὶ   μάλιστα λεόντων, συ&lt;ῶν ἐστιν ἄπ&gt;ορος, ὥσπερ δὴ πάλιν τὴν Σικελίαν φασὶν ἄγονον εἶναι λ&lt;εόντων.</p>
      <p>σῦς&gt; δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">σῦς</name> σφριγῶν ἔρωτι καὶ πρὸς τὴν θήλειαν ἐκκεκινημένος, εἰ μὴ πειθομένην σχοίη ταύτην, ἀλλὰ τὴν ὁρμὴν ὑπεκκλίνουσαν, εὐθὺς αὐτὴν ἀναιρεῖ τῷ <foreign xml:lang="grc">κυνόδοντι</foreign> τύψας.</p>
      <p>κάπρῳ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κάπρος</name> ἀντίζηλος γεγονὼς καὶ διαναστὰς ἐς πόλεμον πρῶτον μὲν ἰδιάζει καθ' ὕλην αὔξων τε τὸ σθένος καὶ τὴν δορὰν εὐτονωτέραν ποιῶν καὶ ὀδόντα θήγων καὶ ἀσκούμενος τὰ πολέμια· εἶτα δὲ παρελθὼν τὸν ἀντίπαλον ἐξ ὕλης ἑτέρας προκαλεῖται, καὶ συστάντες ἐς μάχην οὐ πρότερον ἂν παύσαιντο τοῦ πολέμου, μέχρι φόνου ἀλλήλοις αἴτιοι γένωνται.</p>
      <p>ῥώννυται δὲ καὶ ἄλλως ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">σῦς</name>, ὁπότε δένδροις προστρίβων ἐκθλίψῃ τοὺς ὄρχεις. λέγεται γὰρ μόνος τῶν ζῴων οὗτος ἑαυτοῦ κρείττων γίνεσθαι ἀποβεβληκὼς τὰ αἰδοῖα.</p>
      <p>κάπρῳ δὲ ἤδη πρὸς γῆρας <name type="animal" xml:lang="grc">ἥκοντι</name> θανάτου αἴτιον τῶν ὀδόντων ὤφθη τὸ χρῆμα· καὶ γὰρ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνόδοντες</name> λεγόμενοι τῷ χρόνῳ συναυξηθέντες ἀποδεσμοῦσι τὴν ἄνω γένυν, καὶ οὐ παρὸν αὐτῷ διοῖξαι ποιοῦσι τὸ στόμα. τροφῆς οὖν οὐ μετέχων, ἐντεῦθεν ἀπόλλυται καὶ τούτους ἔχει τῆς φθορᾶς αἰτίους οἵπερ ὅπλον ἦσαν αὐτῷ πρὸς πᾶν τὸ πολέμιον.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
