<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">à renseigner</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">à renseigner</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">à renseigner</title>
        <author>
          <persName>PSEUDO-DIOSCORIDES</persName>
          <idno type="zoomathia">a_verifier_16</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">a_verifier_16</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>grec</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="work">
  <head>De venenis eorumque praecautione et medicatione (= Alexipharmaca)</head>
  <byline><persName>Pseudo-Dioscorides</persName> Med.</byline>
</div>
<div type="book" n="1">
  <head>
    <title>[ΠΕΔΑΝΙΟΥ ΔΙΟΣΚΟΡΙΔΟΥ] ΠΕΡΙ ΔΗΛΗΤΗΡΙΩΝ ΦΑΡΜΑΚΩΝ ΚΑΙ ΤΗΣ ΑΥΤΩΝ ΠΡΟΦΥΛΑΚΗΣ ΚΑΙ ΘΕΡΑΠΕΙΑΣ.</title>
  </head>

  <div type="chapter" n="Pr">
    <head>ΤΟ ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ.</head>

    <div type="section" n="Pr.1">
      <p>
['Αποδόντες ἐν τοῖς προγραϕεῖσι βιβλίοις, ϕίλτατε ῎Αρειε,
        τὸν περὶ ἀρωμάτων καὶ ἐλαίων καὶ μύρων καὶ δένδρων καὶ
        τῶν ἐξ αὐτῶν καρπῶν καὶ δακρύων, ἔτι τε
        <name type="animal" xml:lang="grc">ζώων</name>
        καὶ μέλιτος καὶ γάλακτος καὶ στέατος καὶ τῶν λεγομένων σιτηρῶν
        καὶ λαχάνων, ἔτι τε τὸν σύμπαντα περὶ ῥιζῶν καὶ βοτανῶν
        καὶ χυλισμάτων καὶ οἴνων καὶ μεταλλικῶν λόγον· ἐν τούτῳ,
        τελευταίῳ ὑπάρχοντι τῆς ὅλης πραγματείας, καταλεξόμεθα περὶ
        τῆς τῶν ὠϕελεῖν ἡμᾶς ἢ βλάπτειν δυναμένων ϕαρμάκων ἐνεργείας.
        Παραιτησάμενοι οὖν τὴν πολυλογίαν ἐπάνιμεν ἐπὶ τὸ
προκείμενον.]
      </p>

      <p>
        Μεριζομένου δὲ τοῦ τοιούτου διχῆ· εἴς τε προϕυλακὴν
        τοῦ μηδὲ τὴν ἀρχὴν λαθεῖν, ἢ εἰ καί ποτε λάθοι διδόμενα,
        ἀνενέργητα γενέσθαι, καὶ εἰς τὸ βοηθηματικὸν τῶν πεπωκότων,
        πρῶτον δίειμι περὶ τοῦ προϕυλακτικοῦ τρόπου,
        δυςχεροῦς ὄντος, ὡς οἱ ἀρχαῖοι ὑπέλαβον, διὰ τὸ τοὺς λάθρα
        διδόντας οὕτω μηχανᾶσθαι, ὡς καὶ τοὺς ἐμπειροτάτους ἐξαπατᾷν·
        τὰς μὲν γὰρ πικρίας ἐξαιροῦνται τῶν ϕθαρτικῶν ϕαρμάκων
        ταῖς μιγνυμέναις γλυκύτησι· τὰς δὲ δυςωδίας ταῖς τῶν
        ἀρωμάτων καταμίξεσιν ἢ ταῖς τῶν ὑλῶν ἐπ'
ὠϕελείᾳ δοκουσῶν προςϕέρεσθαι, μάλιστα δ' ἐν ταῖς ἀσθενείαις,
        ὡς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίῳ</name>,
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τραγοριγάνῳ</name>,
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ὑσσώπῳ</name>,
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">θύμβρᾳ</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">θύμῳ</name>
        τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνῳ</name>,
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβροτόνῳ</name>,
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἴριδι</name>,
        ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">καστορίῳ</name>,
        καὶ εἴ τι δοκεῖ κατάλληλον τοῖς κακουργουμένοις ϕαρμάκοις
        ἔχειν ποιότητα· ἐπὶ δὲ τῶν πινομένων ἐν οἴνοις σκληροῖς,
        ἢ ἐν ζωμοῖς, ἢ ἐν γλυκεῖ, ἢ ἐν μελικράτῳ,
        ἢ ἐν γλεύκει, ἢ ἐν χυλοῖς,
        ἢ ἐν <name type="plant" xml:lang="grc">ϕακῷ</name>,
        ἢ ἐν ἀλϕίτοις, ἢ ἐν ἄλλοις τισὶ τῶν προςϕερομένων
        συσσιτοποιοῦντες· ὅθεν τὸν ὑποπτεύοντα δεῖ παραιτεῖσθαι
        τὰ κατηρτυμένα τῶν ἐδεσμάτων καὶ πᾶσαν ἐπιτεταμένην
        ποιότητα γεύσεων, ὅσαι εἰσὶ
διὰ τῶν γλυκέων ἢ ἁλυκῶν ἢ ὀξέων διαϕυλάττεσθαι· καὶ
        τοὺς δεδιψηκότας ἢ πεινῶντας δι' ἐπιτάσεως μὴ ἀθρόως πίνειν
        ἢ ἐσθίειν, προςέχοντας τῇ ποιότητι τούτων, μάλιστα
        δὲ ψυχρὸν ὕδωρ προλαμβάνειν πίνοντας· ἀποπληρωθείσης γὰρ
        τῆς ὀρέξεως, εὐκατάλεπτοι γίνονται τὸ λοιπὸν αἱ ποιότητες·
        καὶ ἐπὶ μὲν τῶν ἀσθενούντων, καλῶς παραιτούμεθα τὰς
        τῶν δοκούντων ἐπ' ὠϕελείᾳ δίδοσθαι ϕαρμάκων πόσεις,
        ἃς εἰςϕέρουσιν οἱ κακουργοῦντες τὰ δηλητήρια· ὥςτε διὰ τοῦτο
        δυςεπιχειρήτους γίνεσθαι τοὺς νοσοῦντας· καὶ ἡ μὲν πρὸς
        τὸ μὴ εὐχερῶς ἁλίσκεσθαι πλανωμένους ἔϕοδος αὕτη.
'Ετέρα δέ ἐστιν ἀνυσιμωτέρα· δεῖ τοὺς ὑποπτεύοντάς τι τοιοῦτον
        προλαμβάνειν τι, καὶ ἀδύνατα κατασκευάζειν τὰ ϕάρμακα·
        ὥςτε τὰς <name type="plant" xml:lang="grc">ἰσχάδας</name>
        μασσωμένους μετὰ βασιλικῶν <name type="plant" xml:lang="grc">καρύων</name>,
        καὶ τὰ καλούμενα <name type="plant" xml:lang="grc">κεδρόμηλα</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">βουνιάδος</name>
        τε σπέρματος ὁλκὴν μετ' οἴνου
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθης</name>
        τῶν ϕύλλων ὁμοίως, ἢ μίλτου τῆς
        καλουμένης <placeName>λημνίας</placeName> σϕραγίδος τὸ αὐτὸ πλῆθος σὺν οἴνῳ·
        ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name>
        ϕύλλα καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καρύων</name>
        βασιλικῶν τὸ ἐντός· ἢ ἁλῶν
        χόνδρον καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἰσχάδας</name>
        δύο νήστεις προςϕερέσθωσαν, καὶ ὑπ'
        οὐδενὸς ὁτιοῦν βλαβήσονται ϕαρμάκου. Καὶ ἀντίδοτα δὲ
        προςλαμβανόμενα μετ' οἴνου τὸ αὐτὸ ποιοῦσιν· ὧν ἐστι
      </p>
    </div>

  </div>
</div>
<div type="section" n="Pr">
<p>
    ἡ διὰ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σκίγκου</name>, καὶ ἡ διὰ τῶν αἱμάτων, καὶ ἡ καλου-
    μένη μιθριδάτειος.
  </p>
  <p>
    Ἀντιπάσχουσι δὲ πολλάκις καὶ ἰδιοσυγκρίσεις σωμάτων,
    αἱ προδιαθέσεις διά τινας βρωμάτων ἢ πομάτων ποιότη-
    τας, ἢ πλῆθος οἴνου· ἐκλύουσι γὰρ τὰς ἐνεργείας τῶν
    ἐπειςαγομένων ϕαρμάκων, καὶ τὴν ἀνάδοσιν αὐτῶν κωλύου-
    σι, προπεπληρωμένων τῶν πόρων ὑπὸ προληϕθείσης
    τροϕῆς.
  </p>
  <p>
    Ἐπειδὴ δὲ καὶ περιστάσεις τινὲς ἐν ἀποδημίᾳ δίχα ἐπι-
    βουλῆς πολλάκις ἐπιϕέρουσιν ὁμοίους κινδύνους, ἀναγκαῖον
ὑπολαμβάνω καὶ περὶ τούτου διαλαβεῖν· δεήσει γὰρ πρῶτον
    μὲν ἐν ὑπαίθροις τόποις, ὡς δυνατὸν, ἕψειν, καὶ ἑτοιμάζειν
    τὰ πρὸς βρῶσιν καὶ πόσιν· δεύτερον δ' ἐν ὑποστέγῳ ἐπιμε-
    λῶς καταμανθάνειν τὰς ὀροϕάς· πολλάκις γὰρ ἐκ τῶν ὑπερ-
    κειμένων πίπτει <name type="animal" xml:lang="grc">ζωΰϕια</name> ϕθοροποιὰ, ὥςπερ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλάγγια</name> καὶ ἄλ-
    λα τινὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name>, καὶ ὁ καλούμενος <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσκαλαβώτης</name>. Καὶ τοῖς
    ἐπιχέουσι τὸν οἶνον, ἀγγείοις ἐναργῶς καὶ ἐπιμελῶς προςέ-
    χειν δεῖ· ἕλκεται γὰρ ὑπὸ τῆς ὀσμῆς τοῦ οἴνου τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπε-
    τὰ</name>, ἅτινα πολλάκις πιόντα μὲν τὸν ἰὸν ἀπήμεσαν, ἐμπεσόν-
    τα δὲ ἀπέθανον, καὶ ἀπωλείας ἐγένοντο αἴτια τοῖς προς-
ενεγκαμένοις. Πρὸς μὲν τὸ ἀνεπιβούλευτον εἶναι καὶ προϕυ-
    λάσσεσθαι ταῦτα εἰρήσθω.
  </p>
  <p>
    Εἰ δέ τινες ἑκουσίᾳ γνώμῃ προςενέγκοιντο, ἢ καὶ ἐξ
    ἐπιβουλῆς τινων λάβοιεν, δεήσει μηδὲν ἀναβαλλομένους βοη-
    θεῖν· εἰς γὰρ τὸ περιμένειν τὰ παρακολουθοῦντα σημεῖα ἑκά-
    στου τῶν ϕαρμάκων, ἀνίατόν ἐστι, δυςβοηθήτων αὐτῶν
    διὰ τὸν χρόνον γινομένων. Ἐὰν μὲν οὖν οἱ προςενεγκάμε-
    νοι νοήσαντες ὁμολογήσωσι τὸ ποθὲν ϕάρμακον, ἤ τινες
    τῶν συμπαρόντων, παραχρῆμα ἐλθόντες ἐπὶ τὰ κατάλληλα
    βοηθήματα, ῥᾳδίως εἰς τὸ κατὰ ϕύσιν καὶ οἰκεῖον αὔξομεν
αὐτοὺς κατάστημα· οὐ συγκατατιθέμενοι τοῖς λέγουσιν ἐπ'
    αὐτῶν κατὰ πᾶν ἀθεράπευτα γίνεσθαι. Πῶς γὰρ τὰ μὲν
    ἐπὶ τῶν ἐν τῷ σώματι γινομένων αἰτίων πάθη θεραπείαν
    ἐπιδέχεται, τὰ δὲ ὑπὸ τῶν ἔξωθεν συμπίπτοντα ϕαρ-
    μάκων ἀθεράπευτα τυγχάνει; ὁμοίως γὰρ πάντα τὰ περὶ τὰ
    σώματα γινόμενα νοσήματα θεράπευτά τε καὶ ἀθεράπευτα,
    κατὰ τὰ μεγέθη τῶν προςπιπτόντων αἰτίων καὶ τὰς προδια-
    θέσεις καὶ ἐπιτηδειότητας τῶν σωμάτων· εἰ δέ τινες αὐτῶν
    καταληϕθέντες ἀϕωνίαις ἢ παρανοίαις ἢ ἄλλῳ, διὰ τὸ
    μὴ βούλεσθαι ἐξάγειν αὐτὸ, ἀσυμϕανὲς ἡμῖν ποιοῦσι τὸ ϕάρ-
μακον, τότε δεῖ ταχέως ἔρχεσθαι ἐπὶ τὰ κοινῶς ἁρμόττοντα
    τοῖς οἱονδήποτε ϕάρμακον πεπωκόσιν· οὐδὲν δὲ δύναται κοινό-
    τερον βοήθημα δίδοσθαι, τοῦ τὸ δοθὲν ϕάρμακον, πρὸ τοῦ
    ἐνισχύσαι, διὰ τοῦ ἔγγιστα τόπου κενοῦν εἰς τὸ ἐκτός· ὅθεν
    μηδὲν ἀναβαλλομένους προςϕέρειν δεῖ ἔλαιον θερμὸν, ἢ κατ'
    ἰδίαν, ἢ μεθ' ὕδατος ἐμεῖν ἀναγκάζοντας· εἰ δὲ μὴ παρείη
    ἔλαιον, τῶν τόπων μὴ ϕερόντων, βούτυρον ἀντὶ ἐλαίου μεθ'
    ὕδατος θερμοῦ ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τράγου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τή-
    λεως</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κνίδης</name> σπέρματος, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">χόνδρου</name> ἀϕεψήματος· οὐ μόνον
    γὰρ κενώσει ταῦτα διὰ τῶν ἐμέτων, χαλασμὸν εὐχερῶς καὶ
ναυτίαν ἐμποιοῦντα, ἀλλὰ καὶ ὑπάξει τὴν κοιλίαν, καὶ ἐναν-
    τιωθήσεται τῇ κακίᾳ τῶν ϕαρμάκων, ἀμβλυντικὰ τῶν δρι-
  </p>
</div>
<div type="section" n="Pr">
  <p>
    μυτήτων καθεστῶτα· ἔστι δὲ ἐναργῶς καταλαβέσθαι τοῦτο· εἰ γάρ τις ἑλκῶσαι προαιρούμενος δι' <name type="plant" xml:lang="grc">ἀσβέστου</name>, ἢ τρυγὸς, ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδος</name>, ἤ τινος ἄλλου δριμέως, τὸ σῶμα ὑποχρίσει ἐλαίῳ, οὐχὶ ἑλκωθήσεται ὑπὸ τούτου· καὶ μὴν οὐδ' εἴ τις στύψαι θελήσει ἰσχυρῶς ἢ ψύξαι, δύναται προλιπαίνων· ἔτι μὴν καὶ ἔμετος οὐ μόνον καθ' ὃ κενοῖ καὶ ἐκκρίνει τὸ βλάπτον ὠϕελεῖ, ἀλλ' ὅτι καὶ δείκνυσι τὸ ληϕθὲν ἐνίοτε, ἔκ τε ὀσμῆς, ἢ θρόμβων, ἢ χρώματός τινος·
  </p>
  <p>
ἐκ μὲν γὰρ τῆς ὀσμῆς καὶ πικρίας <name type="plant" xml:lang="grc">μηκώνειον</name>· ἐκ δὲ χρόας ψιμύθιον ἢ γύψον· ἀπὸ δὲ θρόμβου γάλα ἢ τὸ νεοσϕαγὲς αἷμα· ἀπὸ δὲ βρώμου καὶ ποιότητος τοῦ ἐμουμένου καὶ ὀσμῆς, <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωὸν θαλάττιον</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕρῦνον</name>· ὡς διὰ τοῦτο μᾶλλον ἢ δι' ἕτερον ἐνίοις δύνασθαι βοηθεῖν, ἐρχομένους ἐπὶ τὰ ἑκάστῳ ἁρμόζοντα βοηθήματα· παραμίγνυται δὲ τῷ ἐλαίῳ <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> ἀϕέψημα, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">γλαύκιον</name>, ἢ στέαρ <name type="animal" xml:lang="grc">χήνειον</name>, ἢ ζωμὸς ἐκ λιπαρῶν κρεῶν γεγονὼς, ἢ κονία ἡ διὰ τῶν ξύλων. Κομισάμενοι δὲ διὰ τῶν ἐμέτων ἐπιμελῶς, διὰ τὸ μηδὲν ὑπολείπεσθαι ἐν τῇ κοιλίᾳ, τὸ ἐμμεῖναν ἐν τοῖς ἐντέροις κλύσματι
  </p>
  <p>
δριμεῖ κομιούμεθα.
Ποιεῖ δὲ καὶ τὸ νίτρον λεῖον σὺν ὑδρομέλιτι παραλαμβανόμενον, καὶ οἶνοι πολλοὶ καὶ παλαιοὶ πινόμενοι, καὶ ζωμοὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθειοι</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύες</name> λιπαροὶ, καὶ κρέα παλαιὰ καὶ λιπαρὰ, καὶ τὰ διὰ στέατος ἢ βουτύρου προςϕάτου· ὑπάγοντα γὰρ τὴν κοιλίαν, ὥςπερ εἶπον, καὶ τὸν στόμαχον ἀναλύοντα, ἑτοιμότερον κατασκευάζει τὸν στόμαχον πρὸς τὸν ἔμετον· ἀμβλύνει τε τὴν δριμύτητα αὐτῶν, καὶ παρεμπλασσόμενα τοῖς πόροις, κωλύει τὴν ὀξύτητα τῆς τῶν ϕαρμάκων δυνάμεως. Δίδονται δὲ καὶ ἁρμόζοντα ϕάρμακα κοινῶς· ὧν ἐστιν ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">λημνία μίλτος</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀγαρικὸν</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβρότονον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρύσιμον</name>,
<name type="plant" xml:lang="grc">ἠρυγγίου</name> ῥίζα, <name type="plant" xml:lang="grc">σταϕυλίνου</name> σπέρμα καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθης</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">νάρδος κελτικὴ</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">καστόριον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">νάρθηκος</name> χλωροῦ ἐντεριώνη, <name type="plant" xml:lang="grc">νηρίου τοῦ καλουμένου ῥοδοδένδρου</name> ἄνθος, <name type="plant" xml:lang="grc">πρασίου</name> χυλὸς, <name type="plant" xml:lang="grc">σίλϕιον</name>, καὶ ὁ ὀπὸς αὐτοῦ, καὶ ἡ ῥίζα, ἣν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μαγύδαριν</name> ἐκάλεσαν, <name type="plant" xml:lang="grc">σαγάπηνον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ὀποπάναξ</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πευκεδάνου</name> ὀπὸς, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία μακρὰ</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου ἀγρίου</name> σπέρμα, <name type="plant" xml:lang="grc">κέστρου</name>, τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">βετονικῆς</name> καλουμένης, τὰ ϕύλλα. Δίδοται δὲ ἕκαστον σὺν οἴνῳ #101 ά πλῆθος· ποιεῖ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πολίου</name> ἀϕέψημα [καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σέσελι</name>] καὶ πίσσα ὑγρὰ ἐκλειχομένη· γενναιότατα δὲ βοηθοῦσι καὶ ἀντίδοτοι, ὧν τὰς σκευασίας ἐπὶ τέλει ἀναγράψομεν· κοινῶς
δὲ βοηθητέον τούτοις τὸν τρόπον τοῦτον.
  </p>
  <p>
    Δυνατὸν δὲ καὶ ἐκ τῶν παρακολουθούντων συμπτωμάτων κοινὰ καὶ τὰ βοηθήματα συμπαραλαμβάνεσθαι. Σχεδὸν γὰρ αἱ τῶν πλείστων ϕαρμάκων δυνάμεις εἰς ὁμοιοτρόπους περιάγουσι τὸ σῶμα διαθέσεις· δι' ἣν αἰτίαν ἐπὶ τῶν πλείστων τὰ κοινὰ βοηθήματα ἀνύει, ποικίλα μὲν γὰρ τὰ δηλητήρια ϕάρμακα, κοιναὶ δὲ καὶ οὐ πολλαὶ αἱ ἐξ αὐτῶν γινόμεναι διαθέσεις· ἀδύνατον γὰρ πάντα τὰ συμπτώματα ἑνὶ παρακολουθῆσαι· εἰ γὰρ ἦν τοῦτο, παρεῖλκεν ἂν ἡ καθ' ἕκαστον ϕάρμακον διὰ τῶν βοηθημάτων παράδοσις. Τό τε
γὰρ ἀλγεῖν στόμαχόν τε καὶ κοιλίαν καὶ ἔντερα, ἧπαρ τε καὶ νεϕροὺς καὶ κύστιν, ἔτι δὲ λύζειν καὶ δάκνεσθαι καὶ
  </p>
</div>
<div type="section" n="5">
  <p>
    τρέμειν, ἀϕώνους τε εἶναι καὶ περιψύχεσθαι, σπᾶσθαί τε καὶ
    ἀσϕυκτεῖν καὶ δυςπνοεῖν καὶ καταϕέρεσθαι καὶ σκοτοῦσθαι
    καὶ πνίγεσθαι καὶ διψᾷν καὶ αἱμορῥαγεῖν, πυρέσσειν τε καὶ
    δυςουρεῖν καὶ στροϕοῦσθαι καὶ ἐμεῖν πυκνὰ ἢ ναυτιᾷν,
    ἐρυθραίνεσθαι καὶ πελιδνοῦσθαι καὶ ὠχριᾷν, παραϕρο-
    νεῖν τε καὶ ῥέγχειν καὶ παρίεσθαι, καὶ ἄλλα πολλὰ ποιεῖν,
    καὶ διάϕορα πάσχειν· ἑνὶ μόνῳ δύςκολον εὑρεῖν παρεπόμε-
    νον, ἕκαστον μερισθὲν εἰς καθολικὰς διαθέσεις ὀλίγων
ἀριθμὸν καὶ κοινῶν ὑποδεῖξαι συμπτωμάτων. Διὸ καὶ ἐϕ'
    ἑνὸς ἑκάστου τῶν προειρημένων οὐκ εὔκολον τὸ εἰλημμένον
    ϕάρμακον γινώσκεσθαι· τὸ γὰρ δάκνεσθαι τὸ στόμα καὶ
    γλῶτταν, ϕλεγμαίνειν στόμαχον καὶ κοιλίαν τε καὶ νεϕροὺς
    καὶ κύστιν, δυςουρεῖν τε ἰσχυρῶς, ἐνίοτε δὲ καὶ αἷμα δι' οὔ-
    ρων πορεύεσθαι, καὶ λακιδοῦσθαι, διαπεπρῆσθαί τε πολλὰ
    μέρη τοῦ σώματος, οὐ μόνον ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδων</name> εὑρίσκεται πα-
    ρακολουθοῦντα, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πιτυοκάμπης</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βουπρήστεως</name>
    καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σαλαμάνδρας</name>· τό τε καταϕέρεσθαι, ἢ καροῦσθαι, ἢ
    ῥέγχειν, πελιοῦσθαί τε καὶ νωθριᾷν καὶ καταψύχεσθαι καὶ
ναρκᾷν, ἀναισθητεῖν δὲ ἢ ὀδαξεῖσθαι τὸ ὅλον σῶμα, οὐ
    μόνον τοῖς τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">μηκώνειον</name> πεπωκόσι παρέπεται, ἀλλὰ καὶ τοῖς
    <name type="plant" xml:lang="grc">μανδραγόραν</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κώνειον</name> προςενεγκαμένοις· τό τε παραϕρονεῖν
    οὐ μόνον <name type="plant" xml:lang="grc">ὑοςκύαμος</name> ἐπιϕέρει, ἀλλὰ καὶ τὰ τοξικὰ καλούμενα
    τῶν ϕαρμάκων· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκόνιτον</name> δὲ, καὶ τὸ μέλι τὸ γεννώμενον
    ἐν <placeName>Ἡρακλείᾳ τῇ ποντικῇ</placeName>· καὶ τὸ πνίγεσθαι δὲ οὐ μόνον ἐπὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">μυκήτων</name> ὁρᾶται, ἀλλὰ καὶ ἐπὶ αἵματος <name type="animal" xml:lang="grc">ταυρείου</name> καὶ γά-
    λακτος καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκονίτου</name> καὶ γύψου καὶ ψιμυθίου· καὶ καθόλου
    δύςκολον, ἐὰν θέλῃς εὑρεῖν σημεῖον δυνάμενόν τι τῶν πινο-
    μένων καὶ γενομένων ϕαρμάκων δηλῶσαι, καὶ μάλισθ' ὅτι
κοινὰ καὶ τοῖς ἄλλοις ἐπιγινομένοις πάθεσι παρακολουθεῖ
    ταῦτα· πλὴν ἐπὶ μὲν τῶν ὀξέως ἀναιρούντων ἐστί που καὶ
    σημειώσασθαι τὸ βλαπτόμενον, ὡς παραδώσομεν. Ἐπὶ δὲ
    τῶν χρονίας διαθέσεις παρασκευαζόντων, δύςκολον οὐδὲν πρὸς
    τὴν θεραπείαν τοῦ περὶ τὴν σημείωσιν δυςχεροῦς βλάπτοντος·
    ἐκϕυγόντα γὰρ τὴν ὀξύτητα τῆς ἐνεργείας τὰ ϕάρμακα, καὶ
    μεταληϕθέντα εἰς χρονίους, κοινῶς λαμβάνει τοῖς λοιποῖς
    πάθεσι τὰς κατασκευὰς καὶ τὰς βοηθείας, τῆς ἰδιότητος
    τῶν πινομένων ϕαρμάκων μηκέτ' ἐνούσης. Διαθέσεως δὲ χρο-
    νίου κατεσκευασμένης, ὑπ' αὐτῶν ἡ διάθεσις πάντων εἰς ἕν
τι γένος τῶν χρονίων ἐμπίπτει παθῶν, ἐϕ' ὧν εὐχερές ἐστι
    καὶ τὴν θεραπείαν ἀναλαμβάνειν. Καὶ τὰ μὲν κοινῶς βοη-
    θοῦντα ταῦτ' ἐστιν. Οἷς ἀκολούθως ἀναγράψομεν καὶ τὰ
    ἰδίᾳ ἑκάστοις ἁρμόζοντα, προεκθέμενοι ὑϕ' ἓν ὅσα ϕθαρτι-
    κὴν ἢ κακωτικὴν ἔχει δύναμιν ἑκάστης τάξεως, καὶ ἵνα πε-
    ϕυλαγμένως εἴ τινα τῶν πρὸς ὑγείαν ἀναγεγραμμένων ϕαρ-
    μάκων ἔχοιέν τινα τούτων μεμιγμένα ἐχόντων, οἷς χρῶν-
    ται οἱ ϕιλιατροῦντες. Τὸ γὰρ ἀπερίσκεπτον μεγάλας ἐπιϕέ-
    ρει βλάβας, καὶ πολλάκις διὰ τὴν συνεχῆ χρῆσιν αὐτῶν
    ἀπωλείας αἰτία γίνεται· ζῶα μὲν οὖν ἐστι ϕθαρτικὰ τάδε·
<name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρὶς</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">βούπρηστις</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">σαλαμάνδρα</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">πιτυοκάμπη</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωὸς
    θαλάσσιος</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ϕρῦνος</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">βάτραχος ἕλειος ἄϕωνος</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">βδέλλαι</name> κα-
  </p>
</div>
<div type="section" n="0">
  <p>
ταποθεῖσαι· σπερμάτων δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ὑοςκύαμος</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">κόριον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">κώνειον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">μέ­λανθιον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ψύλλιον</name>· ὀπισμάτων δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">μηκώνειον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ὀποκάρπασον</name>,
    <name type="plant" xml:lang="grc">θαψίας χυλὸς</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλατήριον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">μανδραγόρας</name>· ῥιζῶν δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιλέων</name>,
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκόνιτον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">θαψία</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλέβορος</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἰξίας</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀγαρικὸν τὸ μέλαν</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἐϕή­μερον</name>, ὃ ἔνιοι <name type="plant" xml:lang="grc">κολχικὸν</name> καλοῦσι, διὰ τὸ ἐν <placeName>Κολχίδι</placeName> γίνεσθαι·
    ἐρνωδῶν δὲ καὶ ποῶν <name type="plant" xml:lang="grc">σμίλαξ</name>, ἣν ἔνιοι <name type="plant" xml:lang="grc">θύμαλον</name>, <foreign xml:lang="lat">Ῥω­μαῖοι</foreign> δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">τάξον</name> καλοῦσι, <name type="plant" xml:lang="grc">στρύχνον μανικὸν</name>, ὃ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δορύ­κνιον</name> καλοῦσι, ἥ τε <name type="plant" xml:lang="grc">σαρδώνιος πόα</name>, εἶδος οὖσα <name type="plant" xml:lang="grc">βατραχίου</name>,
    <pb n="210"/>
    <name type="plant" xml:lang="grc">μήκων κερατῖτις</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ϕαρικὸν</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">τοξικὸν</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον ἄγριον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">μύ­κητες</name>· ἀπὸ ζώων δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">αἷμα ταύρειον</name> νεαρὸν, καὶ τὸ ἐμπυτια­σθὲν γάλα, μέλι τε τὸ ἐν <placeName>Ἡρακλείᾳ τῇ ποντικῇ</placeName> γεννώμενον·
    μεταλλικὰ δὲ γύψος, ψιμύθιον, τίτανος, ἀρσενικὸν, σαν­δαράχαι δύο, λιθάργυρος, ἀδάρκη, μόλυβδος, καὶ ἡ καλου­μένη ὑδράργυρος. Τῶν δὲ συμϕύλων οἶνος ἀθρόως πο­θεὶς πολὺς ἀπὸ βαλανείου, ἢ γλυκὺ, ἢ ψυχρὸν ὕδωρ
    ὁμοίως.
  </p>
</div>

<div type="chapter" n="1">
  <head>[Περὶ Κανθαρίδων.]</head>

  <div type="section" n="1">
<p>
      Τοῖς οὖν <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδας</name>
      προςενεγκαμένοις παρέπεται χαλεπώτατα σημεῖα· σχεδὸν γὰρ
      ἀπὸ τοῦ στόματος μέχρι κύστεως πάντα δάκνεσθαι δοκεῖ αὐ­τοῖς. καὶ κατὰ τὴν γεῦσιν πίσσῃ ἢ κεδρίᾳ ὅμοιόν τι ἐγγί­νεσθαι· ϕλεγμαίνουσι δὲ τὸ δεξιὸν ὑποχόνδριον καὶ δυςου­ροῦσι· πολλάκις δὲ αἷμα προΐενται δι' οὔρων· ϕέρεται δ'
      αὐτοῖς κατὰ κοιλίαν ὅμοια τοῖς ἐπὶ δυςεντερικῶν· λειποθυ­μίαις τε καὶ ἄσαις καὶ σκοτοδινίαις περιπίπτουσιν· ἐπὶ τέλει
      δὲ παραϕέρουσι τὴν διάνοιαν. Δεῖ οὖν πρὸ τοῦ παρακο­
λουθῆσαί τι τοιοῦτον ἀναγκάζειν ἐμεῖν, διδόντας αὐτοῖς τὸ
      ἔλαιον ἢ ἄλλο τι τῶν προειρημένων, καὶ μετὰ τὸ κομίσασθαι
      τὰ πλεῖστα διὰ τῶν ἐμέτων ἐνιέναι διὰ κλυστῆρος χυλὸν
      <name type="plant" xml:lang="grc">χόνδρου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρύζης</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τράγου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πτισάνης</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> ἀϕέ­ψημα,
      ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τήλεως</name>, ἢ τῶν ῥιζῶν τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀλθαίας</name>,
      ἣν <name type="plant" xml:lang="grc">ἰβίσκον</name> ὀνομάζουσι Ῥωμαῖοι· ἐπιδιδόναι τε αὐτοῖς νίτρον
      σὺν ὑδρομέλιτι πρὸς τὸ καταβιβάσαι καὶ ἐκνίψαι τὰ ἔτι
      παρακείμενα τῷ στομάχῳ καὶ ἐντέροις· καὶ ἐὰν μὴ διακοπῇ,
      κενοῦν δεῖ, μελίκρατον ἐνιέντας μετὰ νίτρου, καὶ ἐπιδιδόναι
      οἶνον ἢ γλυκὺ, συντετριμμένων αὐτῷ <name type="plant" xml:lang="grc">στροβίλων</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σικύων</name>
σπέρματος, ἢ γάλακτος, ἢ μελικράτου, ἢ στέαρ <name type="animal" xml:lang="grc">χήνειον</name> συν­τετηκὸς ἐν γλυκεῖ· τὰ δὲ ϕλεγμαίνοντα μέρη καταπλάσσοντας
      <name type="plant" xml:lang="grc">κριθῶν</name> ἀλεύρῳ ἑψημένῳ μετὰ μελικράτου· καταρχὰς μὲν οὖν
      παραλαμβανόμενα τὰ καταπλάσματα βλάπτει, διὰ τὸ ὑπὸ
      τῆς γενομένης θερμασίας κατέχεσθαι τὸ δοθὲν, στηρίζον ἐπὶ
      τοὺς τόπους ὄντας κυρίους· χρονισθέντων δὲ ὠϕελεῖ τὰς
      χαλεπωτάτας ϕλεγμονὰς, παρηγοροῦντα καὶ παραμυθού­
μενα τὰς ἀλγηδόνας· ἐν δὲ τούτῳ τῷ καιρῷ ἁρμόζει, προλι­πάναντας ἐλαίῳ θερμαντικῷ τὸ σῶμα, λούειν καθιέντας εἰς
      ἔμβασιν· ἑκάστῳ δὲ ἡ ἰατρεία, διὰ τῆς ἐπιϕανείας τὰ ἐπι­
βλαβῆ παρατεθέντα τῷ σώματι ἐκκρίνεσθαι· καὶ καθόλου
      παντοίως δεῖ κινεῖν τὰς ἐκκρίσεις, πρὸς τὸ μὴ ἔμμονον κα­τασκευὴν λαμβάνειν τὴν διάθεσιν· διδόναι δὲ καὶ κρέα <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθεια</name>
      καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρνεια</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">δελϕάκεια</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐρίϕεια</name>, λιπαρὰ δὲ ταῦτα καὶ ἁπα­λώτατα καὶ καθεψημένα σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμῳ</name>· εὐκοίλια γάρ ἐστι καὶ
      ἀμβλυντικὰ τῶν δριμέων· καὶ οἶνον γλυκὺν καὶ πολύν· ἁρ­
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="1">
  <p>
    μόζει δ' ἐπ' αὐτῶν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">λιβάνου</name> ϕλοιὸς, καὶ γῆς τῆς
    καλουμένης ἀστέρος, ἑκάστουδ́, μετὰ γλυκέος λαμβανο-
    μένη· <name type="plant" xml:lang="grc">γλήχων</name> τε μεθ' ὕδατος τριϕθεὶς, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἴρινον</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥόδινον</name>
    [μῦρον] μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ἀϕεψήματος, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμπέλου</name> ἀκρέ-
μονες ἁπαλοὶ λεῖοι μετὰ γλυκέος· δυνατώτατα δὲ πάντων
    βοηθοῦσιν αἱ ἀντίδοτοι, πινόμεναι σὺν μελικράτῳ πλῆθος
δ́.
  </p>
</div>

<div type="section" n="2">
<head>[Περὶ πιτυοκάμπης.]</head>
  <p>
    Τοῖς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πιτυοκάμπην</name>
    λαβοῦσιν εὐθέως πόνος περὶ τὸ στόμα καὶ τὸν οὐρανίσκον
    παρακολουθεῖ· γλώσσης τε ϕλεγμονὴ ἰσχυρὰ καὶ στομάχου
    καὶ κοιλίας· καὶ ἐντέρων πόνος ἰσχυρὸς μετὰ τοῦ δοκεῖν ὀδά-
    ξεσθαι τὰ ἐντός· πύρωσίς τε καθ' ὅλον τὸ σῶμα, καὶ
    ἄση. Τούτοις βοηθητέον ὁμοίως τοῖς τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδας</name>
    πεπωκόσιν· ἰδίως δ' ἐπ' αὐτῶν παραληψόμεθα ἀντὶ ἐλαίου
    τοῦ λιτοῦ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἰρίνου</name> τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">μήλινον</name>, κατασκευαζόμενον ἐκ <name type="plant" xml:lang="grc">μήλων
    κυδωνίων</name> καὶ ἐλαίου.
  </p>
</div>

<div type="section" n="3">
<head>[Περὶ βουπρήστεως.]</head>
  <p>
    Τοῖς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">βούπρηστιν</name>
    πεπωκόσι δοκεῖ κατὰ τὴν γεῦσιν ὅμοιόν τι βρωμώδει νίτρῳ·
    παρακολουθεῖ δὲ ἄλγημα στομάχου καὶ κοιλίας σϕοδρόν·
    ὄγκος τε στομάχου καὶ κοιλίας, ὁμοίως ὑδρωπικοῖς· καὶ
    περιτείνεται αὐτοῖς ἡ ἐπιϕάνεια ὅλου τοῦ σώματος· τά τε
    οὖρα ἐπέχεται. Βοηθεῖ δὲ αὐτοῖς ὅσα καὶ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδας</name>
    πεπωκόσιν· ἰδίως δὲ ὠϕελοῦνται μετὰ τὸ τῶν ἐμέτων καὶ
    τοῦ κλυστῆρος κενωθῆναι, <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκα</name> ξηρὰ λαμβάνοντες· καὶ τὸ
    ἀϕέψημα δὲ αὐτῶν σὺν οἴνῳ· παρακμάζοντος δὲ τοῦ κατ'
ὀξύτητα κινδύνου, ὠϕελοῦνται θηβαϊκὰς <name type="plant" xml:lang="grc">βαλάνους</name> ἐσθίοντες,
    ἢ λελεασμένας σὺν οἰνομέλιτι ἢ γάλακτι πίνοντες, ἢ καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀπίων</name> ἅπαν τὸ γένος ἐσθίοντες καὶ γάλα γυναικεῖον πί-
    νοντες.
  </p>
</div>

<div type="section" n="4">
<head>[Περὶ σαλαμάνδρας.]</head>
  <p>
    Τοῖς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">σαλαμάνδραν</name>
    λαβοῦσι παρέπεται γλώσσης ϕλεγμονὴ, καὶ διανοίας ἐμπο-
    δισμὸς, καὶ τρόμος μετὰ νάρκης ἢ ϕρίκης τινὸς καὶ ἐκλύ-
    σεως· πελιοῦται δέ τινα μέρη κυκλοτερῶς αὐτοῖς τοῦ σώ-
    ματος· ὡς πολλάκις ἐμμείναντος τοῦ ϕαρμάκου, σηπόμενα
    ἀπορῥεῖν· ἐϕ' ὧν πάντα ποιησάμενοι, ὅσα καὶ ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρί-
    δων</name>, ἰδιαίτερον αὐτοῖς προςϕέρομεν ϕάρμακον, <name type="plant" xml:lang="grc">ῥητίνην</name> τὴν
    <name type="plant" xml:lang="grc">πιτυΐνην</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνην</name> σὺν μέλιτι ἀντὶ ἐκλεικτοῦ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαι-
    πίτυος</name> ἀϕέψημα, συνεκλεανθέντων αὐτῷ <name type="plant" xml:lang="grc">στροβίλων</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κνίδης</name>
ϕύλλα συνεψηθέντα κρίμνοις μετ' ἐλαίου· ποιεῖ δὲ ἐπ'
    αὐτῶν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θαλασσίας χελώνης</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">χερσαίας</name> ὠὰ, ὁποῖα ἂν ᾖ
    ἑψημένα, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βατραχίων</name> ζωμὸς, συγκαθεψηθείσης αὐτοῖς
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἠρυγγίου</name> ῥίζης.
  </p>
</div>

<div type="section" n="5">
<head>[Περὶ ἐϕημέρου.]</head>
  <p>
    Τοῖς δὲ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐϕήμερον</name>
    λαβοῦσιν, ὃ ἔνιοι <name type="plant" xml:lang="grc">κολχικὸν</name> καλοῦσιν ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">βολβὸν ἄγριον</name>, πα-
    ρακολουθεῖ κνησμὸς καθ' ὅλον τὸ σῶμα, ὡς ὑπὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σκίλ-
    λης</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κνίδης</name> ἐρεθιζομένοις· τὰ δὲ ἐντὸς ἀναδάκνονται· καυ-
    σοῦνται δὲ τὸν στόμαχον μετὰ βάρους ἱκανοῦ· ἐπισχύοντος
    δὲ τοῦ πάθους, κατὰ κοιλίαν ϕέρεται αἱματώδη, ξύσμασι
    μεμιγμένα· οἷς βοηθητέον, καθάπερ καὶ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">σαλαμάνδραν</name>
    πεπωκόσι, διά τε ἐμέτων καὶ κλυσμάτων· πρὸ δὲ τοῦ ἐνι-
    σχύσαι τὸ ϕάρμακον, μεταδοτέον αὐτοῖς <name type="plant" xml:lang="grc">δρυὸς</name> τῶν ϕύλλων
ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">βαλάνων</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σιδίων</name> ἀϕέψημα· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἑρπύλλου</name> σὺν γάλακτι πί-
    νειν, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πολυγόνου</name> χυλὸν, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμπέλου</name> ἀκρεμόνων, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">βάτου</name>,
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">νάρθηκος</name> ἁπαλοῦ τῆς ἐντεριώνης, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">μύρτου</name> μετ' οἴνου·
    αὐτὰ δὲ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">μύρτα</name> λεῖα κοπέντα καὶ ἀποβραχέντα ἐν ὕδατι
  </p>
</div>
<div type="section" n="5">
<p>βοηθεῖ, τοῦ ἐξ αὐτῶν ὑγροῦ λαμβανομένου· ποιεῖ δὲ ὡςαύτως καὶ ὁ τῶν σαρδιανῶν βαλάνων ὑμὴν μέσος, ὠμὸς λαμβανόμενος, μετά τινος τῶν προειρημένων χυλῶν· <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανός</name> τε σὺν κονίᾳ ποθεῖσα· ἀκριβῶς δὲ βοηθοῦνται οἱ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνειον</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">βόειον</name> γάλα θερμὸν πίνοντες καὶ κατέχοντες ἐν τῷ στόματι· ὥςτε τοὺς εὐπορήσαντας τούτου, ἄλλου μηδενὸς χρῄζειν βοηθήματος.</p>
</div>

<div type="section" n="6">
<p>[Περὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δορυκνίου</name>.] <name type="plant" xml:lang="grc">Δορυκνίου</name> δὲ ποθέντος, ὅ ἔνιοι <name type="plant" xml:lang="grc">στρύχνον μανικὸν</name> ἐκάλεσαν, παρακολουθεῖ ὥςπερ γάλακτος ποιότης ἐν τῇ γεύσει, καὶ λυγμοὶ συνεχεῖς, γλώττης τε ὑγρότης, καὶ αἵματος ἀναγωγὴ ἀθρόα· κατὰ κοιλίαν δὲ αὐτοῖς μυξώδη ϕέρεται, ὡς ἐπὶ δυςεντερικῶν. Οἷς βοηθεῖ πρὸ τοῦ τούτων τι παρακολουθῆσαι, ἃ καὶ τοῖς προειρημένοις· ὅ τε ἔμετος καὶ τὸ κλύσμα, καὶ ὅσα δύναται τὸ ποθὲν ἐκκρίναι ϕάρμακον· ἰδίως δ' ἐπ' αὐτῶν βοηθεῖ τὸ μελίκρατον, ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνειον</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγειον</name> γάλα, καὶ γλυκὺς οἶνος χλιαρὸς
μετ' <name type="plant" xml:lang="grc">ἀνίσου</name> πινόμενος, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμύγδαλα πικρὰ</name>, στήθη τε <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθεια</name> καθεψημένα· καὶ πάντα τὰ κογχύλια ὠμὰ καὶ ὀπτὰ ἐσθιόμενα, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κάραβοι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀστακοὶ</name>, καὶ ὁ ἐξ αὐτῶν ζωμὸς πινόμενος.</p>
</div>

<div type="section" n="7">
<p>[Περὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκονίτου</name>.] Τὸ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκόνιτον</name> εὐθέως ἅμα τῷ πίνεσθαι γλυκαίνει τὴν γλῶσσαν μετά τινος στύψεως, καὶ ἀπὸ τοῦ γλυκασμοῦ σκοτοδινίαν, καὶ μάλιστα ἐν τῷ ἐξανίστασθαι, καὶ ὑγρότητας ὀϕθαλμῶν ἐπιϕέρει, βάρος τε θώρακος καὶ ὑποχονδρίου, μετὰ τοῦ πολλὰ πνεύματα ἀποδίδοσθαι· ἐϕ' ὧν δι' ἐμέτων ἐκκομισθῆναι δεῖ τὸ ϕάρμακον, ἢ καὶ διὰ κλυστῆρος ὑποβιβασθῆναι τὴν κοιλίαν· χρησόμεθα δὲ προποτισμῷ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνῳ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνῳ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πρασίῳ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίου</name> ζέματι μετ' οἴνου ἀψινθίτου, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">εὐζώμου</name>, ἢ
<name type="plant" xml:lang="grc">ἀβροτόνου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμελαίας</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιπίτυος</name>· ἁρμόζει δὲ αὐτοῖς καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀποβαλσάμου</name> ὁλκὴ ά, σὺν μέλιτι καὶ γάλακτι, μετὰ <name type="animal" xml:lang="grc">καστορίου</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ἴσης ὁλκῆς σὺν οἴνῳ· καὶ πυτία <name type="animal" xml:lang="grc">ἐρίϕου</name>, ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">νεβροῦ</name> σὺν ὄξει· καὶ σιδήρου σκωρία, ἢ αὐτὸς ὁ σίδηρος, ἢ χρυσὸς, ἢ ἄργυρος διάπυρος ἐν οἴνῳ σβεσθέντα, τοῦ ὑγροῦ λαμβανομένου· κονία τε σὺν οἴνῳ· καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθος</name> καθεψηθείσης ἢ κρεῶν λιπαρῶν <name type="animal" xml:lang="grc">βοείων</name> ζωμὸς λαμβανόμενος σὺν οἴνῳ· λέγεται δὲ καὶ ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιπίτυς</name> ἰδίως ἐπ' αὐτῶν ἁρμόζειν.</p>
</div>

<div type="section" n="8">
<p>[Περὶ τοῦ ἐν <placeName>Ἡρακλείᾳ</placeName> μέλιτος.] Ὁμοίως δὲ πάσχουσι καὶ οἱ ἐν <placeName>Ἡρακλείᾳ τῇ ποντικῇ</placeName> τὸ μέλι γεννώμενον ϕαγόντες ἢ πιόντες· ἐϕ' ὧν ἁρμόζει τὰ αὐτὰ τῷ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκονίτῳ</name>· εἰσὶ δὲ εὐβοήθητοι, μάλιστα ὠϕελούμενοι ὑπὸ οἰνομέλιτος, συνεχῶς αὐτὸ πίνοντες, μιγνυμένων αὐτῷ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ϕύλλων.</p>
</div>

<div type="section" n="9">
<p>[Περὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κορίου</name>.] Τὸ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">κόριον</name> λαθεῖν μὲν οὐ δύναται διὰ τὴν ὀσμήν· ποθὲν δὲ τὴν ϕωνὴν δασύνει, καὶ μανίαν ἐπιϕέρει ὁμοίαν τοῖς διὰ μέθην· λαλοῦσι γοῦν μετ' αἰσχρολογίας· καθ' ὅλου δὲ τοῦ σώματος αὐτῶν ἡ ὀσμὴ διαϕαίνεται τοῦ <name type="plant" xml:lang="grc">κορίου</name>. Βοηθεῖ δὲ αὐτοῖς μετὰ τὸ ἐξεραθῆναι διὰ τοῦ ἰρίνου ἐλαίου, ὡς προείρηται, ἄκρατος σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίῳ</name> πινόμενος, καὶ καθ' ἑαυτὸν, ἢ ὠά τε κενωθέντα ἐπὶ τὸ αὐτὸ, καὶ διεθέντα σὺν ἅλμῃ, ῥοϕούμενα· καὶ ἅλμη δὲ πινομένη, καὶ ζωμὸς ἁλμυρὸς ἔκ τε <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθος</name> καὶ
<name type="animal" xml:lang="grc">χηνός</name>· γλυκύς τε σὺν κονίᾳ παραλαμβανόμενος.</p>
</div>
<div type="chapter" n="10">
  <head>[Περὶ ψυλλίου.]</head>
  <p>Καὶ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">ψύλλιον</name> δὲ καλού­
μενον ποθὲν ἐπιφέρει ψύξιν ὅλου τοῦ σώματος καὶ νάρκην
μετ' ἐκλύσεως καὶ ἀδημονίας· ᾧ βοηθεῖ πάντα ὅσα τοῖς <name type="plant" xml:lang="grc">κό­
ριον</name> πεπωκόσι.</p>
</div>

<div type="chapter" n="11">
  <head>[Περὶ κωνείου.]</head>
  <p><name type="plant" xml:lang="grc">Κώνειον</name> δὲ ποθὲν ἐπιφέ­
ρει σκοτώματα καὶ ἀχλὺν, ὥςτε μηδ' ἐπ' ὀλίγον βλέπειν,
λυγμόν τε καὶ διανοίας παραφορὰν, καὶ ψύξιν ἄκρων· ἐπὶ
τέλει δὲ σπώμενοι πνίγονται, στάσιν λαμβάνοντος τοῦ κατὰ
τὴν ἀρτηρίαν πνεύματος. Καταρχὰς μὲν οὖν, ὡς καὶ ἐπὶ
τῶν ἄλλων, διὰ τῶν ἐμέτων αὐτὸ κομιούμεθα· ἔπειτα κε­
νώματι χρησάμενοι τὸ εἰς τὰ ἔντερα παρολισθηκὸς ἐκκρι­
νοῦμεν· καὶ τότε, ὡς ἐπὶ τὸ μέγιστον βοήθημα, ἐπὶ τὴν
ἀκρατοποσίαν παραγινόμεθα, διδόντες μεταξὺ διαστήματα,
ἐν οἷς πιεῖν διδόμενον βοηθεῖ <name type="animal" xml:lang="grc">γάλα ὄνειον</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψίνθιον</name>,
μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> καὶ οἴνου καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καστορίου</name>· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name> καὶ
<name type="plant" xml:lang="grc">ἡδύοσμον</name> σὺν οἴνῳ· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καρδαμώμου</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">στύρακος</name>
ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">κνίδης σπέρματος</name> σὺν οἴνῳ· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">δάφνης</name> τὰ
φύλλα· ὁμοίως τε <name type="plant" xml:lang="grc">σιλφίου</name> ὀπὸς σὺν ἐλαίῳ ἢ γλυκεῖ·
καὶ ὁ γλυκὺς οἶνος καθ' ἑαυτὸν πινόμενος πολὺς, ἱκανῶς
ἁρμόζει.</p>
</div>

<div type="chapter" n="12">
  <head>[Περὶ σμίλακος.]</head>
  <p>Ἡ δὲ καλουμένη <name type="plant" xml:lang="grc">σμί­
λαξ</name>, ὑπ' ἐνίων δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">θύμιον</name>, παρὰ δὲ <placeName>Ῥωμαίοις</placeName> <name type="plant" xml:lang="la">τάξος</name>, πο­
θεῖσα ἐπιφέρει ψύξιν καθ' ὅλου τοῦ σώματος, καὶ πνιγμὸν,
ὀξύν τε θάνατον· οἷς βοηθεῖ πάντα ἃ καὶ τοῖς τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">κώνειον</name>
πεπωκόσι.</p>
</div>

<div type="chapter" n="13">
  <head>[Περὶ ὀποῦ καρπάσου.]</head>
  <p>Καὶ ὁ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">καρ­
πάσου</name> ὀπὸς ποθεὶς κάρον ἐπιφέρει καὶ πνιγμὸν ὀξύν· βοη­
θοῦνται δὲ καὶ οὗτοι, ὑφ' ὧν καὶ οἱ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">κώνειον</name> πεπωκότες.</p>
</div>

<div type="chapter" n="14">
  <head>[Περὶ τῆς σαρδωνίας πόας.]</head>
  <p>Ἡ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">σαρδώ­
νιος</name> λεγομένη πόα, <name type="plant" xml:lang="grc">βατραχίου</name> εἶδος οὖσα, ποθεῖσα ἢ
βρωθεῖσα, παραφορὰν διανοίας ἐπιφέρει καὶ σπάσματα μετὰ
συνολκῆς χειλέων, ὥςτε γέλωτος φαντασίαν παρέχειν, ὑφ'
ἧς διαθέσεως καὶ ὁ σαρδώνιος γέλως οὐκ εὐφήμως ἐν τῷ βίῳ
καθωμίληται· ἐφ' ὧν ἰδίως καὶ μετὰ τὸν ἔμετον ἁρμόζει μελί­
κρατον πολὺ διδόμενον καὶ γάλα· ἐμβροχή τε καὶ λιπασμὸς
ὅλου τοῦ σώματος διὰ θερμαντικῶν φαρμάκων, καὶ ἐμβά­
σεις δι' ὑδρελαίου θερμοῦ· ὑπαλείφειν μέντοι δεῖ ἱκανῶς καὶ
ἀνατρίβειν μετὰ τὴν ἔμβασιν αὐτούς· καθόλου δὲ, ὡς πρὸς
σπασμὸν, ὅλην τὴν θεραπείαν δεῖ ποιεῖσθαι.</p>
</div>

<div type="chapter" n="15">
  <head>[Περὶ ὑοσκυάμου.]</head>
  <p><name type="plant" xml:lang="grc">Ὑοσκύαμος</name> δὲ ποθεὶς ἢ
βρωθεὶς παρακοπὴν τοῖς μεθύουσιν ὁμοίαν ἐπιφέρει· ἔστι δὲ
εὐίατος, βοηθούμενος μελικράτῳ πολλῷ ποτιζομένῳ, καὶ γά­
λακτι μάλιστα <name type="animal" xml:lang="grc">ὀνείῳ</name>· εἰ δὲ μή γε, <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγείῳ</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">βοείῳ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σύ­
κων ξηρῶν</name> ἀφεψήματι· ποιοῦσι δ' ἐπ' αὐτῶν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">στρόβιλοι</name>,
καὶ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σικύων σπέρμα</name> σὺν γλυκεῖ λαμβανόμενον, καὶ ἁλμυ­
ρὸς οἶνος σὺν <name type="animal" xml:lang="grc">στέατι ὑείῳ</name> νεαρῷ καὶ γλυκεῖ σὺν ὕδατι ἁρ­
μόζει, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κνίδης σπέρμα</name> ὁμοίως, ἢ νίτρον σὺν ὕδατι· ἁρ­
μόζει καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κιχώριον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">νάπυ</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κάρδαμον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥάφανος</name>,
καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name>, ἕκαστον τούτων σὺν οἴνῳ λαμ­
βανόμενον· ἡσυχάζειν δὲ αὐτοὺς ἀναγκάζειν δεῖ, ὅπως τὸν
οἶνον πεπωκότες ἐκπέψωσιν.</p>
</div>

<div type="chapter" n="16">
  <head>[Περὶ μανδραγόρου.]</head>
  <p><name type="plant" xml:lang="grc">Μανδραγόρου</name> δὲ πο­
θέντος εὐθέως κάρος ἐπακολουθεῖ καὶ ἔκλυσις, καταφορά τε
ἰσχυρὰ, κατὰ μηδὲν διαφέρουσα πάθους τοῦ λεγομένου λη­
θάργου· ᾧ, πρὸ τοῦ τι τούτων συμβῆναι, ἁρμόζει ὅ, τε ἔμε­</p>
</div>
<div type="section" n="16">
  <p>
τος, καὶ μελίκρατον, καὶ μετὰ τοῦτο καὶ νίτρον καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψίνθιον</name>
    σὺν γλυκεῖ ἢ οἴνῳ γλυκάζοντι λαμβανόμενα· καὶ ἡ τῆς
    κεϕαλῆς ἐμβροχὴ διὰ ῥοδίνου καὶ ὄξους· καὶ διέγερσις καὶ
    κίνησις τοῦ σώματος. Καὶ ἡ δι' ὀσϕραντικῶν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">εὐπατορίου</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">νάπυος</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name>
ὄξει τετριμμένων· καὶ πίσσης ὑγρᾶς, καὶ τῶν κεκαυμένων
    καὶ ἐσβεσμένων ἐλλυχνίων· δυςανακλήτως δὲ αὐτῶν ἐχόντων,
    καὶ πταρμικὰ ἐπάγειν, καὶ τοῖς ἄλλοις κοινοῖς βοηθήμασι
    χρῆσθαι καὶ ἐπὶ τούτων.
  </p>
</div>

<div type="section" n="17">
  <head>[Περὶ μήκωνος ὀποῦ.]</head>
  <p>
<name type="plant" xml:lang="grc">Μήκωνος</name> δὲ ὀποῦ
    ποθέντος παρακολουθεῖ καταϕορὰ μετὰ καταψύξεως καὶ
    κνησμοῦ ἐπιτεταμένου, ὡς πολλάκις, ἐνισχύοντος τοῦ ϕαρμάκου,
    ἐπιγίνεσθαι τοςοῦτον κνησμὸν, ὥςτε διεγείρεσθαι ὑπ'
    αὐτοῦ· ὀσμὴ δὲ τοῦ ϕαρμάκου δι' ὅλου τοῦ σώματος ἐκδίδοται·
    οἷς βοηθεῖ μετὰ τὸν τοῦ ἐλαίου ἔμετον, καὶ κλυσθῆναι
    δριμεῖ κλύσματι, ὀξύμελι σὺν ἁλσὶ πινόμενον, ἢ μέλι σὺν ῥοδίνῳ
    θερμῷ· καὶ ἄκρατος πολὺς σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίῳ</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κινναμώμῳ</name>· ἢ ὄξος
    θερμὸν καθ' ἑαυτό· νίτρον τε σὺν ὕδατι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανον</name> σὺν
κονίᾳ, <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> τε ἀγρίου σπέρμα σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρει</name> καὶ οἴνῳ καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">πάνακι</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πέπερί</name> τε μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name> καὶ ὀξυμέλιτος, ἢ μετὰ
    <name type="plant" xml:lang="grc">θύμβρας</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνου</name> σὺν οἴνῳ· δεῖ δὲ καὶ τούτους διεγείρειν
    τοῖς ὀσϕραντικοῖς καλουμένοις, καὶ ἐμβιβάζειν εἰς θερμόν,
    καὶ πυριᾷν, διὰ τὸν ἐπιγινόμενον κνησμόν· ὀνήσει αὐτοὺς
    καὶ μετὰ τὸ λουτρὸν χρῆσθαι ζωμοῖς λιπαροῖς μετὰ οἴνου
    ἢ γλυκέως, καὶ μυελὸς δὲ μετ' ἐλαίου πινόμενος.
  </p>
</div>

<div type="section" n="18">
  <head>[Περὶ μήκωνος κερατίτιδος.]</head>
  <p>
Ἡ δὲ λεγομένη <name type="plant" xml:lang="grc">κερατῖτις μήκων</name> ἐν τῷ βρωθῆναι ἢ ποθῆναι τὰ αὐτὰ
    ἐπιϕέρουσα τῷ ὀπῷ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μήκωνος</name> συμπτώματα, τοῖς αὐτοῖς
    βοηθήμασιν ὑποπίπτει.
  </p>
</div>

<div type="section" n="19">
  <head>[Περὶ ϕαρικοῦ.]</head>
  <p>
Τὸ δὲ καλούμενον ϕαρικὸν τὴν μὲν γεῦσιν πᾶσαν <name type="plant" xml:lang="grc">νάρδῳ ἀγρίᾳ</name>
    ἔοικεν· ἐπιϕέρει δὲ παράλυσιν, ποθὲν μετὰ παρακοπῆς καὶ σπασμοῦ.
    Δεῖ δὲ μετὰ τὸ ἐξεράσαι αὐτοὺς ποτίζειν οἴνον ἀψινθίτην,
    σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">κινναμώμῳ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνῃ</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">νάρδῳ κιλικίᾳ</name>, ἣν ἔνιοι <name type="plant" xml:lang="grc">νῆριν</name> ἐκάλεσαν·
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ναρδοστάχυος</name> ὁλκὰς β́, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name> β́ ὀβόλους,
    μεμιγμένους σὺν γλυκεῖ, <name type="plant" xml:lang="grc">ἴριδί</name> τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κροκίνῳ ἄνθει</name> σὺν
    οἴνῳ· δεῖ δὲ καταπλάσσειν τὴν κεϕαλὴν αὐτῶν ξυρήσαντες,
    κριθίνῳ ἀλεύρῳ σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνῳ</name> λείῳ καὶ ὄξει.
  </p>
</div>

<div type="section" n="20">
  <head>[Περὶ τοξικοῦ.]</head>
  <p>
Τὸ δὲ τοξικὸν δοκεῖ μὲν ὠνομάσθαι ἐκ τοῦ τὰ τόξα τῶν βαρβάρων
    ὑπ' αὐτοῦ χρίεσθαι. παρακολουθεῖ δὲ τοῖς πεπωκόσι χειλῶν καὶ
    γλώττης ϕλεγμονή· μανία τε ἀκατάσχετος ποικίλαις ἐπιβάλλουσα
    ϕαντασίαις· ὡς καὶ διὰ τοῦτο δυςιάτους εἶναι ἐν ταῖς θεραπείαις·
    σπανίως δὲ καὶ σώζεσθαί τινας τῶν πεπωκότων. Δεῖ μέντοι
    συνέχειν αὐτοὺς δεσμοῖς ἀναγκάζοντας, καὶ βιαζομένους
    γλυκὺν οἶνον σὺν ῥοδίνῳ πίνειν καὶ ἐξεμεῖν· τό, τε τῆς
    <name type="plant" xml:lang="grc">γογγυλίδος</name> σπέρμα πινόμενον σὺν οἴνῳ· ἰδίως δ' ἐπ' αὐτῶν
ἁρμόζει καὶ ἡ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πενταϕύλλου</name> ῥίζα, αἷμά τε <name type="animal" xml:lang="grc">τράγου</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγὸς</name>,
    ὁμοίως λαμβανόμενα· <name type="plant" xml:lang="grc">δρυός</name> τε ϕλοιὸς ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ϕηγοῦ</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πρίνου</name>,
    γάλακτι συνεκλεανθείς· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μῆλα κυδώνια</name> ἐσθιόμενα
    λεῖα· ἢ σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">γλήχωνι</name> καὶ ὕδατι πινόμενα, <name type="plant" xml:lang="grc">ἄμωμόν</name> τε καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">βαλσάμου</name> καρπὸς σὺν οἴνῳ· καὶ εἴ τινες αὐτοῦ ϕύγοιεν τὸν
  </p>
</div>
<div type="section" n="21">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>
      κίνδυνον, πολὺν χρόνον κλινοπετεῖς διαμένουσι, καὶ ἀναστάντες ἐπτοημένοι τὸν λοιπὸν χρόνον διάγουσιν.
    </p>
  </div>
  <div type="chapter" n="1">
<p>
      [Περὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἰξίου</name>.] Ἰξίας δὲ, ὃς καὶ οὐλόϕονον
      καλεῖται, ἐν τῷ πίνεσθαι οἷόν τι <name type="plant" xml:lang="grc">ὠκίμῳ</name> κατὰ τὴν ὀσμὴν
      καὶ κατὰ τὴν γεῦσιν ἐμϕαίνει· ἐπιϕέρει δὲ γλώσσης ϕλεγμονὴν ἰσχυρὰν καὶ παρακοπήν· καὶ τὰς ἐκκρίσεις ἐπέχει πάσας·
      βορβορυγμούς τε καὶ ψόϕους μετὰ λειποθυμίας ἐπιϕέρει, δίχα τοῦ προχωρεῖν τι. Βοηθεῖ δὲ αὐτοῖς, μετὰ τὸ ἐξεμέσαι τὸ πλεῖον,
      ἢ μετὰ τὸ τὴν κοιλίαν λυθῆναι, πινόμενον <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίου</name> ἀπόβρεγμα σὺν οἴνῳ πολλῷ ἢ ὀξυμέλιτι·
      <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> τε ἀγρίου σπέρμα, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σιλϕίου</name> ῥίζα· ὁμοίως τε
<name type="plant" xml:lang="grc">τραγοριγάνου</name> ἀϕέψημα σύν τινι τῶν προειρημένων, ἢ γάλακτι, ἢ
      <name type="plant" xml:lang="grc">τερεβινθίνῃ</name> ῥητίνῃ, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">νάρδῳ</name>, ἢ καστορίῳ, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σιλϕίῳ</name>, ἑκάστου ὀβολός·
      ἁρμόζουσιν σὺν οἴνῳ καὶ οἱ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">βασιλικῆς καρύας</name> καρποὶ σὺν ῥητίνῃ, καὶ καστορίῳ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνῳ</name>, ἑκάστου ά.
      ὁμοίως <name type="plant" xml:lang="grc">χαμελαίας</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">θαψίας</name> ὀβολοὶ β́ σὺν μελικράτῳ, καὶ ὄξος θερμὸν πινόμενον.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="22">
  <div type="chapter" n="1">
<p>
      [Περὶ ψιμυθίου.] Τὸ δὲ ψιμύθιον λαθεῖν
      οὐ δύναται διὰ τὸ χρῶμα· ἑκουσίως γὰρ ληϕθὲν, λευκαίνει τὸν οὐρανίσκον καὶ τὰ οὖλα καὶ τὴν γλῶτταν καὶ τὸ
      μεταξὺ τῶν ὀδόντων· ἐπιϕέρει δὲ λυγμοὺς καὶ βῆχα καὶ γλώττης ξηρότητα καὶ ψύξιν ἀκρωτηρίων, μετὰ παρακοπῆς καὶ
      δυςκινησίας. Οἷς ἁρμόζει μελίκρατον διδόναι, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σύκων</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> ἀϕέψημα,
      ἢ γάλα θερμὸν, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σήσαμον</name> λεῖον μετ' οἴνου,
      ἢ κονίαν κληματίνην, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμαράκινον</name> ἔλαιον, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἴρινον</name>· <name type="plant" xml:lang="grc">περσικῶν</name> τε ὀστᾶ σὺν κρίμνου ἀϕεψήματι,
      <name type="animal" xml:lang="grc">περιστερῶν</name> δὲ ὠὰ
σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">λιβάνῳ</name> ἢ κριθίνῳ ἀϕεψήματι· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κοκκυμήλων</name> κόμμι, ἢ
      <name type="plant" xml:lang="grc">πτελέας</name> τὸ ἐν ταῖς ϕύσκαις ὑγρὸν, μετὰ χλιαροῦ ὕδατος·
      ἁρμόζει δὲ ἐπ' αὐτῶν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">θαψίας</name> χυλὸς ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σκαμμωνίας</name> ὀποῦ τριώβολον πινόμενα.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="23">
  <div type="chapter" n="1">
<p>
      [Περὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μυκήτων</name>.] <name type="plant" xml:lang="grc">Μυκήτων</name> δὲ οἱ μὲν τῷ
      γένει βλάπτουσιν, οἱ δὲ τῷ πλήθει· ἐπιϕέρουσι δὲ πάντες
πνιγμοὺς ἐοικότας ἀγχόναις. Οἷς εὐθέως βοηθεῖν δεῖ κοινῶς,
      ἀναγκάζοντας ἐμεῖν δι' ἐλαίου· θαυμαστῶς δὲ ὠϕελοῦνται πίνοντες κονίαν κληματίνην, ἢ ἐξ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀχραδίνου</name> ξύλου, μετὰ ὀξυκράτου καὶ ἁλῶν ἢ νίτρου·
      καὶ συνεψόμεναι δὲ αἱ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀχράδες</name> ἢ τὰ ϕύλλα τοῖς <name type="plant" xml:lang="grc">μύκησιν</name>, ἀϕαιροῦνται τὸ πνιγῶδες αὐτῶν·
      ἐσθιόμεναι δὲ ὠϕελοῦσιν· βοηθεῖ δὲ αὐτοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτορίδων</name>
      ὠὰ σὺν ὀξυκράτῳ πινόμενα, μετ' <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> ὁλκῆς ά,
ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψίνθιον</name> σὺν οἴνῳ· μέλι τε ἐσθιόμενον καὶ πινόμενον
      σὺν ὕδατι· <name type="plant" xml:lang="grc">μελισσόϕυλλόν</name> τε σὺν νίτρῳ, <name type="plant" xml:lang="grc">πάνακός</name> τε ῥίζα
      καὶ καρπὸς σὺν οἴνῳ· τρύξ τε οἴνου κεκαυμένη μεθ' ὕδατος, καὶ χαλκοῦ ἄνθος σὺν ὄξει,
      <name type="plant" xml:lang="grc">ῥάϕανός</name> τε ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">νάπυ</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κάρδαμα</name> ἐσθιόμενα.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="24">
  <div type="chapter" n="1">
<p>
      [Περὶ γύψου.] Καὶ ἡ γύψος πνιγμὸν ἐπιϕέρει λιθουμένη· ὅθεν καὶ τούτοις ἁρμόζει διδόναι τὰ πρὸς
      τοὺς <name type="plant" xml:lang="grc">μύκητας</name> βοηθήματα· καὶ ἐπὶ τούτων τὸ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name>
      ἀϕέψημα, ὃ παραληπτέον ἀντὶ τοῦ ἐλαίου· λιπαρὸν γὰρ ὂν
      καὶ ἐν τῷ ἐξεμεῖσθαι ὄλισθον ἐμποιοῦν, οὐκ ἐᾷ καταξύεσθαι
      τὰ σώματα· λιθουμένη γὰρ ἡ γύψος ἐργάζεται τοῦτο· ἁρμόζει
      δὲ καὶ τὸ ἔλαιον σὺν μελικράτῳ ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σύκων</name> ἀϕεψήματι· καὶ
      κονία <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνη</name> ἢ κληματίνη σὺν οἴνῳ πολλῷ πινομένη· καὶ
      <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανος</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">θύμος</name> σὺν κονίᾳ, ἢ ὄξει, ἢ γλυκεῖ· δεῖ δὲ τού-
</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="25">
<head>[Περὶ αἵματος ταυρείου.]</head>
  <p>τους ὑποκλύζειν τῷ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> ἀϕεψήματι.</p>
  <p>Αἷμα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ταύρειον</name> νεοσϕαγὲς ποθὲν δύςπνοιαν ἐπιϕέρει καὶ πνιγμόν· ἐμϕράττον τοὺς περὶ τὰ παρίσθμια καὶ τὴν κατάποσιν πόρους μετὰ σπασμοῦ ἰσχυροῦ· εὑρίσκεταί τε ἐπ' αὐτῶν ἡ γλῶττα ἐρυθρὰ, καὶ ὀδόντες βεβαμμένοι, καὶ θρομβία μεταξὺ αὐτῶν. Ἐϕ' ὧν τὸν ἔμετον παραιτούμεθα, τῶν θρόμβων μᾶλλον ἐν τῷ στομάχῳ σϕηνουμένων, διὰ τὸ μετεωρίζεσθαι αὐτοὺς κατὰ τὴν ὁλκήν. Διδόναι δὲ, ὅσα δύναται τὴν πῆξιν διαλύσαι τοῦ αἵματος, καὶ τὴν κοιλίαν ὑπάγειν·
τούς τε ὀλύνθους, πλήρεις ὄντας τοῦ ὀποῦ, σὺν ὀξυκράτῳ· καὶ νίτρον δὲ καθ' ἑαυτὸ ὠϕελεῖ· καὶ πυτία ἅπασα σὺν ὄξει, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σιλϕίου</name> ῥίζῃ ἢ τῷ ὀπῷ· ὁμοίως καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κράμβης</name> σπέρμα, κονία τε <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνη</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κονύζης</name> ϕύλλα σὺν πεπέρει, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βάτου</name> χολὸς σὺν ὄξει· δεῖ δὲ τὴν κοιλίαν ὑπάγειν. Εἴωθε δὲ τοῖς σωζομένοις ἀποδίδοσθαι διὰ τῆς ἕδρας δυςώδη καὶ ῥοώδη· καταπλάσσειν δὲ καὶ στόμαχον καὶ τὴν κοιλίαν ἀλεύρῳ κριθίνῳ μετὰ μελικράτου.</p>
</div>

<div type="chapter" n="26">
<head>[Περὶ γάλακτος ἐμπυτιασθέντος.]</head>
  <p>Καὶ τοῖς λαβοῦσιν ἐμπυτιασθὲν γάλα ἄθρουν, πολὺς πνιγμὸς γίνεται, διὰ τὸ θρομβοῦσθαι· οἷς βοηθοῦντας προςϕέρειν δεῖ, ὥςπερ ἀντίδοτον, πυτίαν σὺν ὄξει, πολλάκις ἀναγκάζοντας πίνειν· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθης</name> τὰ ϕύλλα ξηρὰ, ἢ τὸν χυλὸν ὁμοίως· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σιλϕίου</name> ῥίζαν ἢ τὸν ὀπὸν σὺν ὀξυκράτῳ· <name type="plant" xml:lang="grc">θύμον</name> τε σὺν οἴνῳ, καὶ τὴν πιλοποιητικὴν κονίαν· ἁλυκὸν δὲ μηδὲν προςϕερέσθω· μᾶλλον γὰρ πήγνυται καὶ τυροῦται τὸ γάλα· ἀλλ' οὐδὲ τούτους ἐμεῖν δεῖ· ἐνιστάμενον γὰρ ἐπὶ τὰ τοῦ
στομάχου στενὰ τεθρομβωμένον πνίγει.</p>
</div>

<div type="chapter" n="27">
<head>[Περὶ λιθαργύρου.]</head>
  <p>Λιθάργυρος δὲ ποθεῖσα βάρος ἐπιϕέρει στομάχῳ καὶ κοιλίᾳ καὶ ἐντέροις, μετὰ στρόϕων ἐπιτεταμένων· ἐνίοτε δὲ καὶ τιτρώσκει τὰ ἔντερα διὰ τὸ βάρος· καὶ ἐπέχει τὰ οὖρα· παροιδεῖ δὲ αὐτῶν τὸ σῶμα, καὶ μολυβδώδη ἀπρέπειαν λαμβάνει· ἐϕ' ὧν ἁρμόζει μετὰ τὸν ἔμετον πινόμενα σὺν οἴνῳ, <name type="plant" xml:lang="grc">ὁρμίνου</name> ἀγρίου σπέρμα, <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name> #101, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψίνθιον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ὕσσωπον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">σελίνου</name> σπέρμα, ἢ πέπερι, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κύπρου</name> ἄνθος σὺν οἴνῳ· <name type="animal" xml:lang="grc">περιστερῶν</name> τε ἀγρίων ἄϕοδος ξηρὰ μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">νάρδου</name> ἢ οἴνου.</p>
</div>

<div type="chapter" n="28">
<head>[Περὶ ὑδραργύρου.]</head>
  <p>Ὑδράργυρος δὲ ποθεῖσα τὰ αὐτὰ ἐπιϕέρει τῇ λιθαργύρῳ, καὶ ἐπὶ τούτων δεῖ τοῖς αὐτοῖς βοηθήμασι χρῆσθαι· δοκεῖ δὲ αὐτοὺς ὠϕελεῖν γάλα πολὺ πινόμενον· ἐμείτωσαν δὲ καὶ οὗτοι.</p>
</div>

<div type="chapter" n="29">
<head>[Περὶ τιτάνου, σανδαράχης καὶ ἀρσενικοῦ.]</head>
  <p>Τίτανος, σανδαράχη καὶ ἀρσενικὸν ποθέντα, τὰ αὐτὰ ἀλγήματα κοιλίας καὶ ἐντέρων ἐπιϕέρει μετὰ δηγμοῦ σϕοδροῦ· ὅθεν προςϕέρειν δεῖ ἅπαντα, ὅσα μετὰ τοῦ κιρνάναι, δύναται τὸ εὐμενὲς, καὶ πρὸς τὴν κοιλίαν ὀλισθηρὸν παρέχειν· οἷός ἐστιν ὁ τοῦ <name type="plant" xml:lang="grc">ἰβίσκου</name> καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> χυλὸς, λίαν ὀλισθηρὸς ὑπάρχων· παρέχειν δὲ δεῖ καὶ ἀϕέψημα <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμου</name>, ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">τράγου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρύζης</name>· καὶ γάλα πολὺ σὺν μελικράτῳ καὶ ζωμοὺς λιπαροὺς καὶ εὐχύμους.</p>
</div>

<div type="chapter" n="30">
<head>[Περὶ λαγωοῦ θαλασσίου.]</head>
  <p>Λαγωοῦ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">θαλασσίου</name> ποθέντος, παρακολουθεῖ γεῦσις ὁμοία <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύσι</name> βρωμώδεσιν· ἐν δὲ τῷ χρονίσαι κοιλία τε ἀλγεῖ, καὶ οὖρα ἐπέχεται· εἴ ποτε δὲ ἐκκριθείη, πορϕυρίζοντα τῇ χρόᾳ ὁρᾶται·</p>
</div>
<div type="section" n="30.10">
  <p>
    ἀποστροϕή τε καὶ μῖσος πρὸς πάντα <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύν</name>· καὶ ἱδροῦσι δυσ-
    ώδη· παρέπεται δὲ αὐτοῖς καὶ ἔμετος χολώδης, ἐνίοτε αἵματι
    μεμιγμένος· οἷς δοτέον γάλα ὄνειον, ἢ γλυκὺ συνεχῶς, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχης</name> ῥίζης καὶ τῶν ϕύλλων τὸ ἀϕέψημα, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κυκλαμί-
    νου</name> ῥίζαν λείαν σὺν οἴνῳ· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλεβόρου μέλανος</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σκαμ-
    μωνίας</name> ὀποῦ ά μετὰ μελικράτου· <name type="plant" xml:lang="grc">ῥοῶν</name> τε πυρῆνας,
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κεδρίας</name> λείας μετ' οἴνου· ποιεῖ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">χηνὸς</name> αἷμα ποθὲν θερ-
    μόν· μὴ δυνάμενοι δὲ οὗτοι <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύας</name> προςενέγκασθαι, μόνους τοὺς
    ποταμίους <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνους</name> ἑϕθοὺς ἐσθίουσι, καὶ πίνοντες οἶνον με-
    μιγμένον ἐπ' αὐτῶν, πέσσουσιν ὠϕελούμενοι· τεκμήριον δ' ἐστὶν
    ἐπ' αὐτῶν σωτηρίας, ὅταν ἄρξωνται <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύας</name> προςϕέρεσθαι.
  </p>
</div>

<div type="section" n="31.1">
  <head>[Περὶ ϕρύνου.]</head>
  <p>
<name type="animal" xml:lang="grc">Φρῦνος</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">βάτραχος ἕλειος</name>
    προςενεχθεὶς ἐπιϕέρει οἰδήματα σώματος μετὰ ὠχρότητος ἐπι-
    τεταμένης, ὡς δοκεῖν πύξῳ ἐοικέναι, δυςπνοεῖν τε καὶ δυςω-
    δίᾳ ὀδωδέναι τὸ στόμα· καὶ λυγμὸς αὐτοῖς ἕπεται, ἐνίοτε δὲ
    καὶ σπέρματος ἀπροαίρετος ἔκκρισις. Εὐβοήθητοί τε τυγχά-
    νουσι μετὰ τὸν ἔμετον λαμβάνοντες ἄκρατον πολὺν, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">καλάμου</name> ῥίζης β́, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κυπείρου</name> τὸ αὐτό· δεῖ δὲ αὐτοὺς καὶ
    ἀναγκάζειν συντόνως περιπατεῖν καὶ τρέχειν, διὰ τὸ ἐν αὐ-
    τοῖς ναρκῶδες· λούειν τε καθ' ἑκάστην ἡμέραν.
  </p>
</div>

<div type="section" n="32.1">
  <head>[Περὶ βδελλῶν.]</head>
  <p>
<name type="animal" xml:lang="grc">Βδέλλας</name> τὰς καταπινο-
    μένας σὺν τῷ ὕδατι καὶ προςϕυομένας τῇ καταπόσει ἢ τῷ
    στόματι τῆς κοιλίας, ἑλκούσας τὰ μέρη, καὶ ϕαντασίαν
    ἐκμυζήσεως παρεχούσας, ὅπερ καὶ σημεῖόν ἐστι τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">βδέλλας</name>
    καταπεπόσθαι, ἀποβάλλει ἅλμη καταρῥοϕουμένη, καὶ ὀπὸς
    κυρηναϊκὸς, ἢ ϕύλλα <name type="plant" xml:lang="grc">σιλϕίου</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">τεύτλου</name>, σὺν ὄξει πινόμενα,
    ἢ χιὼν σὺν ὀξυκράτῳ· ἀναγαργαριζέσθωσαν δὲ νίτρῳ σὺν
    ὕδατι καὶ χαλκάνθῳ σὺν ὄξει ἀνεθέντι·
πρὸς τὰς δὲ τῷ
    βρόγχῳ προςϕυείσας, ἐμβιβάσας εἰς ἔμβασιν θερμὴν, δίδου
    ψυχρὸν ὕδωρ ἐν τῷ στόματι διακρατεῖν, καὶ ἐξελεύσονται.
  </p>
</div>

<div type="section" n="33.1">
  <head>[Περὶ τῶν ἐπ' ὠϕελείᾳ διδομένων, πολλά-
  κις δὲ ἐπικινδύνων.]</head>
  <p>
Προνοητέον δὲ καὶ τῶν ἐπ' ὠϕελείᾳ
    διδομένων, ἐπιϕερόντων δὲ πολλάκις κίνδυνον οὐχ ἥττονα τῶν
    ἄλλων ϕαρμάκων· ὡς <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλεβόρου λευκοῦ</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">θαψίας</name>, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλατηρίου</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀγαρικοῦ τοῦ μέλανος</name>· πνιγμὸν γὰρ ἐπιϕέ-
    ρει ταῦτα ἢ ὑπερκάθαρσιν· ἐϕ' ὧν τοὺς πνιγμοὺς μὲν θε-
    ραπεύσομεν, ὡς προείρηται ἐπὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μυκήτων</name> καὶ τῶν ὁμοίων·
    τὰς δὲ ὑπερκαθάρσεις τοῖς δυναμένοις ἐπέχειν τὰς ἐκκρίσεις
    στελοῦμεν. Καὶ τῶν μὲν δοκούντων ἐπ' ὀλίγον βλάπτειν,
ἐνίοτε δὲ κινδύνους ἐπιϕερόντων, οὐκ ἀμελητέον· ὧν ἐστι τὸ
    ἄγριον <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name>, καὶ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">μελάνθιον</name>, καὶ οἱ νέαροι <name type="plant" xml:lang="grc">πάπποι</name>·
    ἄνθη δέ ἐστιν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκάνθης τῆς καλουμένης κάκτου</name>· ἐϕ' ὧν ἔμε-
    τος μόνος παραληϕθεὶς ἀποκαθίστησι τοὺς λαμβάνοντας.
  </p>
</div>

<div type="section" n="34.1">
  <head>[Περὶ τῶν συμϕύλων ἡμῖν, ὕδατός τε ψυ-
  χροῦ καὶ οἴνου.]</head>
  <p>
Καὶ τὸ ψυχρὸν ὕδωρ ἀθρόον ποθὲν, ἢ
    ἄκρατος πολὺς καὶ γλυκὺς οἶνος ποθεὶς, μάλιστα ἀπὸ βα-
    λανείου ἢ δρόμου καὶ τῶν εὐτόνων γυμνασίων πνιγμοὺς καὶ
    ἀλγήματα ἐπιϕέρει· ἐϕ' ὧν ϕλεβοτομία ταχέως παραληϕθεῖσα
    καὶ κένωμα λύει τὸν ἐπηρτημένον κίνδυνον.
  </p>
  <p>
Καὶ περὶ μὲν τῶν σημείων τοῖς λαβοῦσι τὰ θανάσιμα
    τῶν ϕαρμάκων, καὶ τῆς ἁρμοζούσης αὐτοῖς θεραπείας, ἔτι
  </p>
</div>
<div type="section" n="34">
<p>
    δὲ προϕυλακτικῆς ἀγωγῆς, ἐπὶ τοςοῦτον ἡμῖν εἰρήσθω· ὑπογράψομεν δὲ καὶ τὰς ἀντιδότους ἀναγκαιότατα καὶ γενναιότατα βοηθοῦσας, αἷς ἐχρήσαντο, τῇ τε Μιθριδατείῳ, καὶ τῇ δι' αἱμάτων, καὶ τῇ διὰ <name type="animal" xml:lang="grc">σκίγκων</name>· ἃς διὰ τὸ ἐν ταῖς ἀντιδότοις ἀκριβέστατα ἀναγεγράϕθαι παρῃτησάμην ἀναγράϕειν ἐνταῦθα.
  </p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>