<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader type="text">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     On the Art of Horsemanship from Minor Works (Greek). Machine readable
					text
    </title>
    <author>
     Xenophon
    </author>
    <sponsor>
     Perseus Project, Tufts University
    </sponsor>
    <principal>
     Gregory Crane
    </principal>
    <respStmt>
     <resp>
      Prepared under the supervision of
     </resp>
     <name>
      Lisa Cerrato
     </name>
     <name>
      William Merrill
     </name>
     <name>
      Elli Mylonas
     </name>
     <name>
      David Smith
     </name>
    </respStmt>
    <funder n="org:AnnCPB">
     The Annenberg CPB Project
    </funder>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <publisher>
     Trustees of Tufts University
    </publisher>
    <pubPlace>
     Medford, MA
    </pubPlace>
    <authority>
     Perseus Project
    </authority>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <biblStruct>
     <monogr>
      <author>
       Xenophon
      </author>
      <title>
       Xenophontis opera omnia, vol. 5
      </title>
      <imprint>
       <publisher>
        Oxford, Clarendon Press
       </publisher>
       <date>
        1920 (repr.1969)
       </date>
      </imprint>
     </monogr>
    </biblStruct>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <refsDecl>
    <refState unit="text"/>
    <refState unit="chapter"/>
    <refState unit="section"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="greek">
     Greek
    </language>
    <language ident="en">
     English
    </language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <!--
<change>
<date>6/92</date><respStmt><name>em amp wpm</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>chopped into files</item>
</change>
<change>
<date>6/92 - 7/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>inserted section and chapter tags and TEI header; CheckMarked</item>
</change>
<change>
<date>8/11/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>changed chapters to div2's</item>
</change>
<change>
<date>10/30/92</date><respStmt><name>das</name><resp>(n/a)</resp></respStmt><item>added HEAD's and REFDECL's; glued minor works together</item>
</change>
<change><date>July 2014</date>
    <respStmt><name>Stella Dee</name><resp>ed.</resp></respStmt>
    <item>split speeches and converted to unicode</item>
      </change>-->
   <change when="2014-08-01" who="Stella Dee">
    edited markup
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div n="1" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἐπειδὴ διὰ τὸ συμβῆναι ἡμῖν πολὺν χρόνον
						ἱππεύειν οἰόμεθα ἔμπειροι ἱππικῆς γεγενῆσθαι, βουλόμεθα καὶ τοῖς νεωτέροις
						τῶν φίλων δηλῶσαι ᾗ ἂν νομίζομεν αὐτοὺς ὀρθότατα ἵπποις προσφέρεσθαι.
						συνέγραψε μὲν οὖν καὶ Σίμων περὶ ἱππικῆς, ὃς καὶ τὸν κατὰ τὸ Ἐλευσίνιον
						Ἀθήνησιν ἵππον χαλκοῦν ἀνέθηκε καὶ ἐν τῷ βάθρῳ τὰ ἑαυτοῦ ἔργα ἐξετύπωσεν·
						ἡμεῖς γε μέντοι ὅσοις συνετύχομεν ταὐτὰ γνόντες ἐκείνῳ, οὐκ ἐξαλείφομεν ἐκ
						τῶν ἡμετέρων, ἀλλὰ πολὺ ἥδιον παραδώσομεν αὐτὰ τοῖς φίλοις, νομίζοντες
						ἀξιοπιστότερα εἶναι ὅτι κἀκεῖνος κατὰ ταὐτὰ ἡμῖν ἔγνω ἱππικὸς ὤν· καὶ ὅσα δὴ
						παρέλιπεν ἡμεῖς πειρασόμεθα δηλῶσαι.
     </p>
     <p lang="it">
      perché ci succede da molto tempo
						cavalchiamo con cavalieri esperti, incontriamo anche i più giovani
						degli amici, dichiari che se li riteniamo giusti, ti verranno offerti.
						Scrisse anche con Simone sull'equitazione, che scrisse anche sull'Eleusino
						Ad Atene, su un cavallo di bronzo, si innalzò e stampò le proprie opere sul piedistallo;
						Noi uomini che realizziamo queste cose conoscendolo, non ne siamo eliminati
						di giorni, ma è molto opportuno consegnarlo agli amici, riflettendo
						più attendibile è che secondo noi sia un cattivo cavallo e quant'altro;
						Inoltre, siamo tentati di dichiarare.
     </p>
     <p lang="en">
      because it has been happening to us for a long time
						we ride with experienced equestrians, we also meet the younger ones
						of the friends, you declare that if we think them right, you will be offered.
						He also wrote with Simon about equestrianism, who also wrote about the Eleusinian
						In Athens, on a bronze horse, he raised himself and printed his own works on the pedestal;
						We men who achieve these things knowing him, are not eliminated from
						of days, but it is very appropriate that we hand it over to friends, thinking
						more reliable is that he is a bad horse according to us; and whatever
						In addition, we are tempted to declare.
     </p>
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      πρῶτον δὲ γράψομεν ὡς ἄν τις ἥκιστα ἐξαπατῷτο
						ἐν ἱππωνίᾳ. τοῦ μὲν τοίνυν ἔτι ἀδαμάστου πώλου δῆλον ὅτι τὸ σῶμα δεῖ
						δοκιμάζειν· τῆς γὰρ ψυχῆς οὐ πάνυ σαφῆ τεκμήρια παρέχεται ὁ μήπω
						ἀναβαινόμενος.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma prima scriviamo come se li avesse acquistati con l'inganno
						a cavallo. a me sembrano un palo indomito, mi ingannano perché il corpo vede
						mettono alla prova; poiché la mela non fornisce all'anima alcuna prova chiara
						in aumento.
     </p>
     <p lang="en">
      But first, let's write as if he bought them by deception
						on horseback. to me they look like an untamed pole, they deceive me because the body sees
						they test; for the soul is not provided with any clear proofs by the apple
						rising.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      τοῦ γε μὴν σώματος πρῶτόν φαμεν χρῆναι τοὺς πόδας σκοπεῖν. ὥσπερ γὰρ οἰκίας
						οὐδὲν ὄφελος ἂν εἴη, εἰ τὰ ἄνω πάνυ καλὰ ἔχοι μὴ ὑποκειμένων οἵων δεῖ
						θεμελίων, οὕτω καὶ ἵππου πολεμιστηρίου οὐδὲν ἂν ὄφελος εἴη, οὐδʼ εἰ τἆλλα
						πάντα ἀγαθὰ ἔχοι, κακόπους δʼ εἴη· οὐδενὶ γὰρ ἂν δύναιτο τῶν ἀγαθῶν χρῆσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Per dare prima un corpo bisogna puntare ai piedi. come una casa
						nessun beneficio se lo fosse, se le cose di cui sopra sono cose buone, non sudditi
						di fondamenta, quindi anche di campo di battaglia
						sempre cose buone, cose cattive no, perché nulla può essere utilizzato senza il potere delle cose buone.
     </p>
     <p lang="en">
      To give a body first, we need to aim for the feet. like a house
						no benefit if it were, if the above things are good things, not subjects
						of foundations, so also of a battle-ground
						always good things, bad things not, for nothing can be used without the power of good things.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      πόδας δʼ ἄν τις δοκιμάζοι πρῶτον μὲν τοὺς ὄνυχας σκοπῶν· οἱ γὰρ παχεῖς πολὺ
						τῶν λεπτῶν διαφέρουσιν εἰς εὐποδίαν· ἔπειτα οὐδὲ τοῦτο δεῖ λανθάνειν,
						πότερον αἱ ὁπλαί εἰσιν ὑψηλαὶ
      <del>
       ἢ ταπειναὶ
      </del>
      καὶ ἔμπροσθεν καὶ
						ὄπισθεν ἢ χαμηλαί. αἱ μὲν γὰρ ὑψηλαὶ πόρρω ἀπὸ τοῦ δαπέδου ἔχουσι τὴν
						χελιδόνα καλουμένην, αἱ δὲ ταπειναὶ ὁμοίως βαίνουσι τῷ τε ἰσχυροτάτῳ καὶ τῷ
						μαλακωτάτῳ τοῦ ποδός, ὥσπερ οἱ βλαισοὶ τῶν ἀνθρώπων· καὶ τῷ ψόφῳ δὲ ἔφη
						Σίμων δήλους εἶναι τοὺς εὔποδας, καλῶς λέγων· ὥσπερ γὰρ κύμβαλον ψοφεῖ πρὸς
						τὸ δάπεδον ἡ κοίλη ὁπλή.
     </p>
     <p lang="it">
      piedi, se li provi prima con l'onice, perché sono molto grossi
						dei minuti differiscono in eupodia;
						poi le armi sono alte o basse e anche davanti
						indietro o basso. perché ce l'hanno quelli che stanno in alto
						si chiama la rondine, ma anche gli umili vanno dai potenti e
						alla debolezza dei piedi, come le piaghe degli uomini: e al vecchio
						Della stessa specie sono, per così dire, gli eupodi;
						il pavimento lo zoccolo cavo.
     </p>
     <p lang="en">
      feet, if you try them first with the onyx, for they are very fat
						of the minutes they differ in eupodia;
						later the weapons are high or low and in front as well
						back or low. because those who are high above the floor have it
						the swallow is called, but the humble likewise go to the mighty and
						to the softening of the foot, as the sores of men: and to the old man
						Of the same kind are the eupodes, so to speak;
						the floor the hollow hoof.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἐπεὶ δὲ ἠρξάμεθα ἐντεῦθεν, ταύτῃ καὶ
						ἀναβησόμεθα πρὸς τὸ ἄλλο σῶμα. δεῖ τοίνυν καὶ τὰ ἀνωτέρω μὲν τῶν ὁπλῶν,
						κατωτέρω δὲ τῶν κυνηπόδων ὀστᾶ μήτε ἄγαν ὀρθὰ εἶναι ὥσπερ αἰγός·
						ἀντιτυπώτερα γὰρ ὄντα κόπτει τε τὸν ἀναβάτην καὶ παραπίμπραται μᾶλλον τὰ
						τοιαῦτα σκέλη· οὐδὲ μὴν ἄγαν ταπεινὰ τὰ ὀστᾶ δεῖ εἶναι· ψιλοῖντο γὰρ ἂν καὶ
						ἑλκοῖντο οἱ κυνήποδες εἴτʼ ἐν βώλοις εἴτʼ ἐν λίθοις ἐλαύνοιτο ὁ ἵππος.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma anche noi ci alziamo da qui
						ascendiamo all'altro corpo. vedi anche le parti superiori delle armi,
						ma sotto le zampe canine non ci sono ossa, è come una capra;
						poiché è più una copia, taglia il cavaliere e piuttosto travisa il
						questi rami; non hanno rotto umilmente le ossa qui; perché erano anche belli
						Gli zoccoli del cavallo venivano battuti in palline o in pietre.
     </p>
     <p lang="en">
      But we get up from here, too
						we ascend to the other body. see also the upper parts of the weapons,
						but below the canine legs there are no bones, it is like a goat;
						because it is more of a copy, it cuts the rider and rather misrepresents the
						these branches; they did not humbly break the bones here; for they were fine even
						The horse's hooves were beaten, either in balls or in stones.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      τῶν γε μὴν κνημῶν τὰ ὀστᾶ παχέα χρὴ εἶναι· ταῦτα γάρ ἐστι στήριγγες τοῦ
						σώματος· οὐ μέντοι φλεψί γε οὐδὲ σαρξὶ παχέα· εἰ δὲ μή, ὅταν ἐν σκληροῖς
						ἐλαύνηται, ἀνάγκη αἵματος ταῦτα πληροῦσθαι καὶ κρισσοὺς γίγνεσθαι, καὶ
						παχύνεσθαι μὲν τὰ σκέλη, ἀφίστασθαι δὲ τὸ δέρμα. χαλῶντος δὲ τούτου πολλάκις
						καὶ ἡ περόνη ἀποστᾶσα χωλὸν ἀπέδειξε τὸν ἵππον.
     </p>
     <p lang="it">
      le ossa degli stinchi sono spesse; questi ne sono i supporti
						corpo; non mentirmi, non avere carne grassa se no, quando sei duro
						siate benedetti, questo bisogno di sangue sarà soddisfatto e diventeranno arieti, e
						si infittisce con i rami, ma la pelle si allenta. ma spesso lo rovinano
						e la fibula si azzoppò e si rivelò un ippopotamo.
     </p>
     <p lang="en">
      the bones of the shins are thick; these are the supports of
						body; don't lie to me, don't have fat flesh; if not, when in hard
						be blessed, this need for blood will be fulfilled and it will become rams, and
						it thickens with the branches, but the skin becomes loose. but often spoiling this
						and the fibula turned lame and proved the hippopotamus.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      τά γε μὴν γόνατα ἢν βαδίζων ὁ πῶλος ὑγρῶς κάμπτῃ, εἰκάζοις ἂν καὶ ἱππεύοντα
						ὑγρὰ ἕξειν τὰ σκέλη· πάντες γὰρ προϊόντος τοῦ χρόνου ὑγροτέρως κάμπτουσιν ἐν
						τοῖς γόνασι. τὰ δὲ ὑγρὰ δικαίως εὐδοκιμεῖ· ἀπταιστότερον γὰρ καὶ ἀκοπώτερον
						τὸν ἵππον τῶν σκληρῶν σκελῶν παρέχει.
     </p>
     <p lang="it">
      non inginocchiarti mentre cammini, il bastoncino si piega dolcemente, lo intuisci anche mentre guidi
						i rami sono bagnati, perché tutti i prodotti del tempo si piegano sempre più bagnati
						fino alle ginocchia. ma viene giustamente privilegiato il liquido, perché più affidabile e più instancabile
						fornisce al cavallo le gambe dure.
     </p>
     <p lang="en">
      don't kneel when walking, the pole bends smoothly, you guess even when riding
						the branches are wet, for all products of time bend wetter in
						to the knees. but the liquid is rightly favored, because it is more reliable and more tireless
						provides the horse of the hard legs.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      μηροί γε μέντοι οἱ ὑπὸ ταῖς ὠμοπλάταις ἢν παχεῖς ὦσιν, ἰσχυρότεροί τε καὶ
						εὐπρεπέστεροι ὥσπερ ἀνδρὸς φαίνονται. καὶ μὴν στέρνα πλατύτερα ὄντα καὶ πρὸς
						κάλλος καὶ πρὸς ἰσχὺν καὶ πρὸς τὸ μὴ ἐπαλλὰξ ἀλλὰ διὰ πολλοῦ τὰ σκέλη φέρειν
						εὐφυέστερα.
     </p>
     <p lang="it">
      se sei grasso, sei anche più forte
						sembrano più dignitosi come uomo. E non cisternare esseri più ampi e pr
						bellezza e verso la forza e verso il non cambiano ma a lungo i rami portano
						più intelligente.
     </p>
     <p lang="en">
      if you are fat, you are stronger too
						they look more dignified as a man. And don't cistern wider beings and pr
						beauty and towards strength and towards the do not change but for a long time the branches bear
						smarter.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἀπό γε μὴν τοῦ στέρνου ὁ μὲν αὐχὴν αὐτοῦ μὴ ὥσπερ κάπρου προπετὴς πεφύκοι,
						ἀλλʼ ὥσπερ ἀλεκτρυόνος ὀρθὸς πρὸς τὴν κορυφὴν ἥκοι, λαγαρὸς δὲ εἴη τὰ κατὰ
						τὴν συγκαμπήν, ἡ δὲ κεφαλὴ ὀστώδης οὖσα μικρὰν σιαγόνα ἔχοι. οὕτως ὁ μὲν
						τράχηλος πρὸ τοῦ ἀναβάτου ἂν εἴη, τὸ δὲ ὄμμα
      <add>
       τὰ
      </add>
      πρὸ τῶν ποδῶν
						ὁρῴη. καὶ βιάζεσθαι δὲ ἥκιστʼ ἂν δύναιτο ὁ τοιοῦτον σχῆμα ἔχων καὶ εἰ πάνυ
						θυμοειδὴς εἴη· οὐ γὰρ ἐγκάμπτοντες ἀλλʼ ἐκτείνοντες τὸν τράχηλον καὶ τὴν
						κεφαλὴν βιάζεσθαι οἱ ἵπποι ἐπιχειροῦσι.
     </p>
     <p lang="it">
      dal lato dello sterno, dall'orecchio, non come un cinghiale che profetizza,
						ma come un alectrione ritto verso la sommità della terra, ma magri erano i
						l'articolazione e la testa ossuta, come una piccola mascella. quindi l'io
						il collo verso l'eventuale cavaliere e la sella verso i piedi
						giorno. e sbrigati, se fosse possibile, ho una forma così in stoffa
						timoide, poiché non sono flessori ma estensori del collo e
						I cavalli si lanciano a capofitto.
     </p>
     <p lang="en">
      from the side of the sternum, the ear of him, not like a boar prophesying,
						but like an alectryon upright towards the top of the earth, but lean were the
						the joint, and the bony head, like a small jaw. thus the me
						neck towards the rider if any, and the saddle towards the feet
						day. and hurry up, if it were possible, I have such a shape in cloth
						thymoid, for they are not flexors but extenders of the neck and
						The horses rush headlong.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      σκοπεῖν δὲ χρὴ καὶ εἰ ἀμφότεραι μαλακαὶ αἱ γνάθοι ἢ σκληρὰ ἡ ἑτέρα.
						ἑτερόγναθοι γὰρ ὡς τὰ πολλὰ οἱ μὴ ὁμοίας τὰς γνάθους ἔχοντες γίγνονται. καὶ
						μὴν τὸ ἐξόφθαλμον εἶναι ἐγρηγορὸς μᾶλλον φαίνεται τοῦ κοιλοφθάλμου, καὶ ἐπὶ
						πλέον δʼ ἂν ὁ τοιοῦτος ὁρῴη.
     </p>
     <p lang="it">
      ma importa anche se entrambe le mascelle sono morbide o l'altra è dura.
						Perché chi ha mascelle diverse diventa eterognato, come tanti altri. E
						non quello fuori dall'occhio è veloce, piuttosto lo si vede nel co-occhio, e così via
						ora, se è così.
     </p>
     <p lang="en">
      but it also matters if both jaws are soft or the other is hard.
						Because those who have different jaws become heterognathous, like many others. and
						not the out-of-eye is fast, rather it is seen in the co-eye, and on
						now if that is the case.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      καὶ μυκτῆρές γε οἱ ἀναπεπταμένοι τῶν συμπεπτωκότων εὐπνοώτεροί τε ἅμα εἰσὶ
						καὶ γοργότερον τὸν ἵππον ἀποδεικνύουσι. καὶ γὰρ ὅταν ὀργίζηται ἵππος ἵππῳ ἢ
						ἐν ἱππασίᾳ θυμῶται, εὐρύνει μᾶλλον τοὺς μυκτῆρας.
     </p>
     <p lang="it">
      e i myctiri, quelli non digeriti dei sintomatici, sono i più sonnolenti
						e dimostrano che il cavallo è più veloce. E perché quando un cavallo è arrabbiato con un cavallo o
						mentre è a cavallo è arrabbiato, anzi apre le narici.
     </p>
     <p lang="en">
      and myctires, the undigested of the sympeptocates are the most sleepy
						and they prove the horse faster. And because when a horse is angry with a horse or
						while on horseback, he is angry, rather he opens his nostrils.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      καὶ μὴν κορυφὴ μὲν μείζων, ὦτα δὲ μικρότερα ἱππωδεστέραν τὴν κεφαλὴν
						ἀποφαίνει. ἡ δʼ αὖ ὑψηλὴ ἀκρωμία τῷ τε ἀναβάτῃ ἀσφαλεστέραν τὴν ἕδραν καὶ
						τοῖς ὤμοις
      <del>
       καὶ τῷ σώματι
      </del>
      ἰσχυροτέραν τὴν πρόσφυσιν παρέχεται.
      <add>
       ῥάχις γε μὴν
      </add>
      ἡ διπλῆ τῆς ἁπλῆς καὶ ἐγκαθῆσθαι μαλακωτέρα καὶ
						ἰδεῖν ἡδίων.
     </p>
     <p lang="it">
      e non uno stemma con una testa maggiore, ma una testa di cavallo più piccola
						decide. la dʼ aὖ alta acromia al cavaliere più sicura l'edra e
						viene fornita una presa più forte ai muscoli e al corpo.
							Il tessuto non è lungo il doppio del tessuto e rimarrà più morbido e
						ידזין ידיון
     </p>
     <p lang="en">
      and not a crest with a major, but a smaller horse's head
						decides. the dʼ aὖ high acromia to the rider safer the hedra and
						stronger grip is provided to the muscles and the body.
							The fabric is not twice as long as the fabric and it will sit softer and
						ידזין ידיון
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      καὶ πλευρὰ δὲ ἡ βαθυτέρα καὶ πρὸς τὴν γαστέρα ὀγκωδεστέρα ἅμα εὐεδρότερόν τε
						καὶ ἰσχυρότερον καὶ εὐχιλότερον ὡς ἐπὶ πολὺ τὸν ἵππον παρέχεται. ὀσφῦς γε
						μὴν ὅσῳ ἂν πλατυτέρα τε καὶ βραχυτέρα ᾖ, τοσούτῳ ῥᾷον μὲν ὁ ἵππος τὰ πρόσθεν
						αἴρεται, ῥᾷον δὲ τὰ ὄπισθεν προσάγεται· καὶ ὁ κενεὼν δὲ οὕτω μικρότατος
						φαίνεται, ὅσπερ μέγας ὢν μέρος μέν τι καὶ αἰσχύνει, μέρος δέ τι καὶ
						ἀσθενέστερον καὶ δυσφορώτερον αὖ τὸν ἵππον παρέχεται.
     </p>
     <p lang="it">
      e il lato più profondo, verso lo stomaco, è più voluminoso, ma più leggero
						e più forte e più facile come su molti cavalli. ὀσφῦς ge
						non largo quanto te e corto quanto x, quanto il cavallo
						viene portato via, ma quello che sta dietro viene portato dentro e il vuoto è così piccolo
						sembra che, per quanto grande, in parte sia pesante, in parte lo sia
						più debole e più scomodo di quanto viene fornito al cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      and the deeper side, towards the stomach, is more bulky, but lighter
						and stronger and easier as on many horses is provided. ὀσφῦς ge
						not as wide as te and shorter as x, as much as the horse
						is taken away, but what is behind is brought in; and the void is so small
						it seems, as big as it is, part of it is heavy, part of it is
						weaker and more uncomfortable than the horse is provided.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      τά γε μὴν ἰσχία πλατέα μὲν εἶναι χρὴ καὶ εὔσαρκα, ἵνα ἀκόλουθα ᾖ ταῖς
						πλευραῖς καὶ τοῖς στέρνοις· ἢν δὲ πάντα στερεὰ ᾖ, κουφότερα ἂν τὰ πρὸς τὸν
						δρόμον εἴη καὶ ὀξύτερον μᾶλλον ἂν τὸν ἵππον παρέχοιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      non avere i fianchi larghi se sei alto e carnoso, quindi posso seguirti
						lati e allo sterno;
						una strada più facile e migliore se fosse stato fornito il cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      don't have a wide hip if you're tall and fleshy, so I can follow you
						sides and to the sternum;
						an easier road and a better one if the horse was provided.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      μηρούς γε μὴν τοὺς ὑπὸ τῇ οὐρᾷ ἢν ἅμα πλατείᾳ τῇ γραμμῇ διωρισμένους ἔχῃ,
						οὕτω καὶ τὰ ὄπισθεν σκέλη διὰ πολλοῦ ὑποθήσει. τοῦτο δὲ ποιῶν ἅμα γοργοτέραν
						τε καὶ ἰσχυροτέραν ἕξει τὴν ὑπόβασίν τε καὶ ἱππασίαν καὶ ἅπαντα βελτίων
						ἔσται ἑαυτοῦ. τεκμήραιο δʼ ἂν καὶ ἀπʼ ἀνθρώπων· ὅταν γάρ τι ἀπὸ τῆς γῆς
						ἄρασθαι βούλωνται, διαβαίνοντες πάντες μᾶλλον ἢ συμβεβηκότες ἐπιχειροῦσιν
						αἴρεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      le sue cosce non sono quelle sotto il cielo a meno che non siano separate dalla larghezza della linea,
						così sono gli arti posteriori per molte ragioni. Ma a chi importa se è così
						più forte è il sei, più basso è il cavallo e tanto meglio
						Sii te stesso. presuntivo d'an e dagli uomini; quando è fatto di terra
						ci stanno provando
						Mi dispiace.
     </p>
     <p lang="en">
      his thighs are not those under the sky unless they are separated by the width of the line,
						so are the hind limbs for many reasons. But who cares if this is the case
						the stronger the six the lower the horse and all the better
						be yourself. presumptive d'an and by men; when it is made of the earth
						they are trying
						I'm sorry.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      τούς γε μὴν ὄρχεις δεῖ μὴ μεγάλους τὸν ἵππον ἔχειν, ὃ οὐκ ἔστι πώλου
						κατιδεῖν. περί γε μὴν τῶν κάτωθεν, ἀστραγάλων ἢ κνημῶν καὶ κυνηπόδων καὶ
						ὁπλῶν, ταὐτὰ λέγομεν ἅπερ περὶ τῶν ἔμπροσθεν.
     </p>
     <p lang="it">
      Non guardarli, non guardarli grandi, il cavallo che hanno, che non è in vendita
						catideina di quello che c'è sotto, caviglie o stinchi e anche canini
						armi, questo diciamo degli attaccanti.
     </p>
     <p lang="en">
      Don't look at them, don't look at them big, the horse they have, which is not for sale
						catidein about what's below, ankles or shins and canines too
						weapons, this is what we say about the forwards.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      γράψαι δὲ βούλομαι καὶ ἐξ ὧν ἂν περὶ μεγέθους
						ἥκιστα ἀποτυγχάνοι τις. ὅτου γὰρ ἂν ὦσιν αἱ κνῆμαι εὐθὺς γιγνομένου
						ὑψηλόταται, οὗτος μέγιστος γίγνεται. προϊόντος γὰρ τοῦ χρόνου πάντων τῶν
						τετραπόδων αἱ μὲν κνῆμαι εἰς μέγεθος οὐ μάλα αὔξονται, πρὸς δὲ ταύτας ὡς ἂν
						συμμέτρως ἔχῃ συναύξεται καὶ τὸ ἄλλο σῶμα.
     </p>
     <p lang="it">
      Voglio scrivere anche da dove riguardo alle dimensioni
						ἥkista fallendo. Perché se lo dice la gente, succederà
						Si esalta, diventa il più grande. perché è un prodotto del tempo di ogni cosa
						i quadrupedi che sposto a misura non aumentano facilmente, ma a questi come se
						allo stesso modo si unisce anche l'altro corpo.
     </p>
     <p lang="en">
      I want to write also from where about size
						ἥkista failing them. Because if the people say it, it will happen
						He is exalted, he becomes the greatest. because it is a product of everything's time
						quadrupeds that I move to size do not increase easily, but to these as if
						in the same way, the other body is joined as well.
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      εἶδος μὲν δὴ πώλου οὕτω δοκιμάζοντες μάλιστʼ ἂν ἡμῖν δοκοῦσι τυγχάνειν
						εὔποδος καὶ ἰσχυροῦ καὶ εὐσάρκου καὶ εὐσχήμονος καὶ εὐμεγέθους. εἰ δέ τινες
						αὐξανόμενοι μεταβάλλουσιν, ὅμως οὕτω θαρρῶν τις δοκιμάζοι ἄν· πολὺ γὰρ
						πλείονες εὔχρηστοι ἐξ αἰσχρῶν ἢ ἐκ τοιούτων αἰσχροὶ γίγνονται.
     </p>
     <p lang="it">
      un tipo che non vendo, sapore così, anzi, se ci proviamo
						dai piedi facili, forte, carnoso, fortunato e di grande taglia. se non lo fai
						aumentando, cambiano, ma anche così li provi se;
						diventano più utili dalla bellezza o da tale bellezza.
     </p>
     <p lang="en">
      a kind that I do not sell, tasting like this, indeed, if we try
						easy-footed and strong and fleshy and fortunate and of great size. if you don't
						increasing, they change, but even so you try them if; for very
						they become more useful from beauty or from such beauty.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="2" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅπως γε μὴν δεῖ πωλεύειν
      <add>
       οὐ
      </add>
      δοκεῖ
						ἡμῖν γραπτέον εἶναι· τάττονται μὲν γὰρ δὴ ἐν ταῖς πόλεσιν ἱππεύειν οἱ τοῖς
						χρήμασί τε ἱκανώτατοι καὶ τῆς πόλεως οὐκ ἐλάχιστον μετέχοντες· πολὺ δὲ
						κρεῖττον τοῦ πωλοδαμνεῖν
      <del>
       εἶναι
      </del>
      τῷ μὲν νέῳ εὐεξίας τε ἐπιμελεῖσθαι
						τῆς ἑαυτοῦ καὶ ἱππικὴν
      <del>
       ἐν ἢ
      </del>
      ἐπισταμένῳ ἤδη ἱππάζεσθαι μελετᾶν, τῷ
						δὲ πρεσβυτέρῳ τοῦ τε οἴκου καὶ τῶν φίλων καὶ τῶν πολιτικῶν καὶ τῶν πολεμικῶν
						μᾶλλον ἢ ἀμφὶ πώλευσιν διατρίβειν.
     </p>
     <p lang="it">
      come se non lo vedi, non lo assaggi
						È scritto da noi;
						ricchi e robusti e della città, non ultimi i partecipanti ma non molti;
						il merito di venderlo è per me nuovo benessere e cura
						di se stesso ed equestre in o fidato già studio di equitazione, a
						ma al capofamiglia e agli amici e ai politici e agli uomini di guerra
						forse o se vendono diatribe.
     </p>
     <p lang="en">
      as if you don't see it, you don't taste it
						It is written by us;
						wealthy and able-bodied and of the city, not least participants; but not many
						the credit of selling it is to me new well-being and care
						of himself and equestrian in or trusted already riding study, to
						but to the elder of the house and of the friends and of the politicians and of the men of war
						maybe or if they sell diatribes.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ὁ μὲν δὴ ὥσπερ ἐγὼ γιγνώσκων περὶ πωλείας δῆλον ὅτι ἐκδώσει τὸν πῶλον. χρὴ
						μέντοι, ὥσπερ τὸν παῖδα ὅταν ἐπὶ τέχνην ἐκδῷ, συγγραψάμενον ἃ δεήσει
						ἐπιστάμενον ἀποδοῦναι οὕτως ἐκδιδόναι. ταῦτα γὰρ ὑπομνήματα ἔσται τῷ
						πωλοδάμνῃ ὧν δεῖ ἐπιμεληθῆναι, εἰ μέλλει τὸν μισθὸν ἀπολήψεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Chi non è informato sulle vendite come me rinuncerà ai soldi. soldi
						pensieri, come un bambino quando è in giro per l'arte, e scrive tutto ciò che vede
						se lo si crede, lo si rende così. perché questi ricordi sono con lui
						venderlo dove viene lavorato, se arriva lo stipendio, verrà incamerato.
     </p>
     <p lang="en">
      The one who is not as knowledgeable about sales as I am will give up the money. money
						ments, like a child when on art out there, writing whatever he sees
						if it is believed, it is thus rendered. for these reminders are with him
						sell it where it is being processed, if the salary is forthcoming, it will be forfeited.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ὅπως μέντοι πρᾷός τε καὶ χειροήθης καὶ φιλάνθρωπος ὁ πῶλος ἐκδιδῶται τῷ
						πωλοδάμνῃ ἐπιμελητέον. τὸ γὰρ τοιοῦτον οἴκοι τε τὰ πλεῖστα καὶ διὰ τοῦ
						ἱπποκόμου ἀποτελεῖται, ἢν ἐπίστηται τὸ μὲν πεινῆν καὶ διψῆν καὶ μυωπίζεσθαι
						παρασκευάζειν μετʼ ἐρημίας γίγνεσθαι τῷ πώλῳ, τὸ δὲ φαγεῖν καὶ πιεῖν καὶ τὸ
						τῶν λυπούντων ἀπαλλάττεσθαι διʼ ἀνθρώπων. τούτων γὰρ γιγνομένων ἀνάγκη μὴ
						μόνον φιλεῖσθαι ἀλλὰ καὶ ποθεῖσθαι ὑπὸ πώλων ἀνθρώπους.
     </p>
     <p lang="it">
      come fanno gli uomini, e sono commossi e filantropici, a cui Paul si dedica
						vendere perché le case di una persona del genere e la maggior parte di esse a causa sua
						un cavaliere è, se credi che io sia affamato, assetato e miope
						si preparano con la solitudine divenendo al palo, ma mangiano e bevono e il
						dei dolorosi è liberato dagli uomini. perché non c'è bisogno di questi eventi
						non è solo amato ma anche bramato dagli uomini della pole.
     </p>
     <p lang="en">
      as men do, and are touched and philanthropic, Paul gives himself to
						sell because the houses of such a person and most of them because of him
						a horseman is, if you believe that I am hungry and thirsty and myopic
						they prepare with solitude becoming to the pole, but they eat and drink and the
						of the sorrowful he is freed by men. for there is no need for these events
						he is not only loved but also lusted after by pole men.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      καὶ ἅπτεσθαι δὲ χρὴ ὧν ψηλαφωμένων ὁ ἵππος μάλιστα ἥδεται. ταῦτα δʼ ἐστὶ τά
						τε λασιώτατα καὶ οἷς αὐτὸς ἥκιστʼ ἂν δύναιτο ὁ ἵππος, ἤν τι λυπῇ αὐτόν,
						ἐπικουρεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      E quando si tratta di quelli palpabili, il cavallo arriva davvero. queste sono le cose
						il più grasso e chiunque fosse, se il cavallo potesse, o cosa avrebbe avuto pietà di lui,
						loro aiutano
     </p>
     <p lang="en">
      And when it comes to the palpable ones, the horse actually comes. these are the things
						the fattest and whoever he was, if the horse could, or what would pity him,
						they help
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      προστετάχθω δὲ τῷ ἱπποκόμῳ καὶ τὸ διʼ ὄχλου διάγειν καὶ παντοδαπαῖς μὲν ὄψεσι
						παντοδαποῖς δὲ ψόφοις πλησιάζειν. τούτων δέ, ὅσα ἂν ὁ πῶλος φοβῆται, οὐ
						χαλεπαίνοντα δεῖ ἀλλὰ πραΰνοντα διδάσκειν ὅτι οὐ δεινά ἐστι. καὶ περὶ μὲν
						πωλείας ἀρκεῖν μοι δοκεῖ τῷ ἰδιώτῃ εἰπεῖν τοσαῦτα πράττειν.
     </p>
     <p lang="it">
      Mi sono inchinato al cavaliere, e attraverso la folla sono andati ovunque senza vista
						ma ovunque si avvicinano gli psofos. di questi, per quanto Paolo abbia paura, non lo è
						debole lo vede ma calmo insegnano che non esiste sofferenza. e su di me
						della vendita, è sufficiente che il privato gli dica di farlo.
     </p>
     <p lang="en">
      I bowed down to the horseman, and through the crowd they went and everywhere without sight
						but everywhere the psofos are approaching. of these, as much as Paul is afraid, he is not
						weak he sees but calm they teach that there is no suffering. and about me
						of sale, it is enough for the private person to tell them to do so.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="3" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅταν γε μὴν ἱππαζόμενον ὠνῆταί τις, ὑπομνήματα
						γράψομεν ἃ δεῖ καταμανθάνειν τὸν μέλλοντα μὴ ἐξαπατᾶσθαι ἐν ἱππωνίᾳ. πρῶτον
						μὲν τοίνυν μὴ λαθέτω αὐτὸν τίς
      <add>
       ἡ
      </add>
      ἡλικία· ὁ γὰρ μηκέτι ἔχων
						γνώμονας οὔτʼ ἐλπίσιν εὐφραίνει οὔτε ὁμοίως εὐαπάλλακτος γίγνεται.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non li cavalca, ricorda
						scriviamo ciò che vede e prevediamo il futuro, non fatevi ingannare in ipponia. Primo
						Non penso che si sia confuso con l'età, perché è così
						in vista del quale la speranza non si rallegra, né diventa parimenti estatica.
     </p>
     <p lang="en">
      when he is not riding on them, reminders
						let's write what he sees and predict the future, don't be deceived in ipponia. first
						I don't think he's mistaken for age, because he has
						in view of which hope does not rejoice, nor does it likewise become ecstatic.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ὁπότε δὲ ἡ νεότης σαφής, δεῖ αὖ μὴ λαθεῖν πῶς μὲν εἰς τὸ στόμα δέχεται τὸν
						χαλινόν, πῶς δὲ περὶ τὰ ὦτα τὴν κορυφαίαν. ταῦτα δʼ ἥκιστʼ ἂν λανθάνοι, εἰ
						ὁρῶντος μὲν τοῦ ὠνουμένου ἐμβάλλοιτο ὁ χαλινός, ὁρῶντος δʼ ἐξαιροῖτο.
     </p>
     <p lang="it">
      allora il giovane è chiaro, vedi per non sbagliare come in bocca riceve il
						halinon, ma per quanto riguarda le orecchie della parte superiore. taῦta dʼ ἥkistʼ ἂν lanthanoi, εἰ
						Vedendo solo colui che veniva premiato, la briglia fu imbalsamata, visto che non era escluso.
     </p>
     <p lang="en">
      then the youth is clear, see so don't be mistaken how in the mouth he receives the
						halinon, but what about the ears of the top. taῦta dʼ ἥkistʼ ἂν lanthanoi, εἰ
						Seeing only the one who was rewarded, the bridle was embalmed, seeing that he was not excluded.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἔπειτα δὲ προσέχειν δεῖ τὸν νοῦν πῶς ἐπὶ τὸν νῶτον δέχεται τὸν ἀναβάτην.
						πολλοὶ γὰρ ἵπποι χαλεπῶς προσίενται ἃ πρόδηλα αὐτοῖς ἐστιν ὅτι προσέμενοι
						πονεῖν ἀναγκασθήσονται.
     </p>
     <p lang="it">
      ma poi si preoccupano di vedere la mente come accoglie il cavaliere sul lato sud.
						perché ci sono molti che pregano pigramente, il che è loro evidente che aspettano
						sono costretti a ferire.
     </p>
     <p lang="en">
      but then they take care to see the mind how it receives the rider on the south side.
						for there are many who pray lazily, which is manifest to them, that they wait
						they are forced to hurt.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      σκεπτέον δὲ καὶ τόδε, εἰ ἀναβαθεὶς ἐθέλει ἀφʼ ἵππων ἀποχωρεῖν ἢ εἰ παρʼ
						ἑστηκότας ἱππεύων μὴ ἐκφέρει πρὸς τούτους. εἰσὶ δὲ οἳ διὰ κακὴν ἀγωγὴν καὶ
						πρὸς τὰς οἴκαδε ἀφόδους φεύγουσιν ἐκ τῶν ἱππασιῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      e pensa anche poi, se sarai a cavallo, i cavalli partiranno o se
						Non portare loro la cavezza da cavaliere. e anche ciò che è dovuto alla cattiva condotta
						verso gli afodi dell'oikade partono dai cavalli.
     </p>
     <p lang="en">
      and think also then, if you are mounted, will the horses leave or if
						Don't bring a horseman's halter to them. and what is due to bad conduct as well
						towards the oikade aphodes they leave from the horses.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      τούς γε μὴν ἑτερογνάθους μηνύει μὲν καὶ ἡ πέδη καλουμένη ἱππασία, πολὺ δὲ
						μᾶλλον καὶ τὸ μεταβάλλεσθαι τὴν ἱππασίαν. πολλοὶ γὰρ οὐκ ἐγχειροῦσιν
						ἐκφέρειν, ἢν μὴ ἅμα συμβῇ ἥ τε ἄδικος γνάθος καὶ ἡ πρὸς οἶκον ἐκφορά. δεῖ γε
						μὴν εἰδέναι καὶ εἰ ἀφεθεὶς εἰς τάχος ἀναλαμβάνεται ἐν βραχεῖ καὶ εἰ
						ἀποστρέφεσθαι ἐθέλει.
     </p>
     <p lang="it">
      quelli con mascelle diverse vengono querelati anche dal freno chiamato equitazione, ma non molto
						probabilmente anche il cambio di guida. perché molti non operano
						pronunciare, a meno che non avvenga la mascella ingiusta e l'espressione verso la casa. Vedere
						Non lo so e se rimani all'oscuro, viene ripreso in brachei ed ei
						voltare le spalle volontà.
     </p>
     <p lang="en">
      those with different jaws are also sued by the brake called horse riding, but not much
						probably also the change of riding. because many do not operate
						utter, unless it happens that the unjust jaw and the utterance towards the house. see
						Don't know and if you are left in the dark, it is taken up in brachei and ei
						turn away will.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ μὴ ἄπειρον εἶναι εἰ καὶ πληγῇ ἐγερθεὶς ἐθέλει ὁμοίως πείθεσθαι.
						ἄχρηστον μὲν γὰρ δήπου καὶ οἰκέτης καὶ στράτευμα ἀπειθές· ἵππος δὲ ἀπειθὴς
						οὐ μόνον ἄχρηστος, ἀλλὰ πολλάκις καὶ ὅσαπερ προδότης διαπράττεται.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma il bene non è infinito, se si rialzerà e si ferirà, si convincerà altrettanto.
						poiché hai parlato di una città, di un esercito e di un esercito;
						non solo inutile, ma molte volte e ancor più insidioso viene commesso.
     </p>
     <p lang="en">
      But good is not infinite, if he will be raised up and hurt, he will likewise be convinced.
						for thou hast spoken of a city, and an army, and an army;
						not only useless, but many times and even more treacherous is committed.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ πολεμιστήριον ἵππον ὑπεθέμεθα ὠνεῖσθαι, ληπτέον πεῖραν ἁπάντων
						ὅσωνπερ καὶ ὁ πόλεμος πεῖραν λαμβάνει. ἔστι δὲ ταῦτα, τάφρους διαπηδᾶν,
						τειχία ὑπερβαίνειν, ἐπʼ ὄχθους ἀνορούειν, ἀπʼ ὄχθων καθάλλεσθαι· καὶ πρὸς
						ἄναντες δὲ καὶ κατὰ πρανοῦς καὶ πλάγια ἐλαύνοντα πεῖραν λαμβάνειν· πάντα γὰρ
						ταῦτα καὶ τὴν ψυχὴν εἰ καρτερὰ καὶ τὸ σῶμα εἰ ὑγιὲς δοκιμάζει.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma sul campo di battaglia, se dovevamo essere uccisi, prendevano tutti
						Per quanto la guerra ha preso, lui riceve. e queste sono trincee
						i muri sono sormontati, su sponde si levano, da sponde si saziano e verso
						e a monte e a valle e a valle ricevettero e ricevettero per sempre;
						mette alla prova questi e l'anima se è sana e il corpo se è sano.
     </p>
     <p lang="en">
      But on the battlefield, if we were supposed to be killed, they took everyone
						As much as the war took, he receives. and these are trenches
						walls are surmounted, on shores they rise, from shores they are satisfied; and towards
						and upstream and downstream and side-streaming they received and received; for always
						he tests these and the soul if it is healthy and the body if it is healthy.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      οὐ μέντοι τὸν μὴ καλῶς πάνυ ταῦτα ποιοῦντα ἀποδοκιμαστέον. πολλοὶ γὰρ οὐ διὰ
						τὸ μὴ δύνασθαι, ἀλλὰ διὰ τὸ ἄπειροι εἶναι τούτων ἐλλείπονται. μαθόντες δὲ
						καὶ ἐθισθέντες καὶ μελετήσαντες καλῶς ἂν ταῦτα πάντα ποιοῖεν, εἴ γʼ ἄλλως
						ὑγιεῖς καὶ μὴ κακοὶ εἶεν.
     </p>
     <p lang="it">
      Non biasimarlo per non aver fatto bene perché queste cose sono inaccettabili. perché molti no
						Non è possibile, ma a causa dell'infinito questi mancano. mentre impari
						e ben adattato e ben studiato se tutte queste cose
						sono sani e non fanno male.
     </p>
     <p lang="en">
      Don't blame him for not doing well because these things are unacceptable. because many do not
						It is not possible, but because of the infinite, these are lacking. while learning
						and well-adjusted and well-studied if all these things
						they are healthy and not bad.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      τούς γε μέντοι ὑπόπτας φύσει φυλακτέον. οἱ γὰρ ὑπέρφοβοι βλάπτειν μὲν τοὺς
						πολεμίους ἀφʼ ἑαυτῶν οὐκ ἐῶσι, τὸν δὲ ἀναβάτην ἔσφηλάν τε πολλάκις καὶ εἰς
						τὰ χαλεπώτατα ἐνέβαλον.
     </p>
     <p lang="it">
      gli uomini sospettano un talismano. perché i timorosi mi fanno del male
						Non sono guerrieri di per sé, ma spesso attaccano il cavaliere e lo intromettono
						furono inviati i peggiori.
     </p>
     <p lang="en">
      the ge ments suspecting a talisman. because the fearful harm me
						They are not warriors by themselves, but they often attack the rider and in
						the worst ones were sent.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      δεῖ δὲ καὶ εἴ τινα χαλεπότητα ἔχοι ὁ ἵππος καταμανθάνειν, εἴτε πρὸς ἵππους
						εἴτε πρὸς ἀνθρώπους, καὶ εἰ δυσγάργαλίς γε εἴη· πάντα γὰρ ταῦτα χαλεπὰ τοῖς
						κεκτημένοις γίγνεται.
     </p>
     <p lang="it">
      e vedi se hai qualche lassismo, il cavallo cadrà, sia verso il cavallo
						sia per gli uomini, e se sei scontento, sia;
						acquisito diventa.
     </p>
     <p lang="en">
      and see if you have any laxity, the horse will fall, either towards the horse
						be it to men, and if you are displeased, be it;
						acquired becomes.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      τὰς δέ γε τῶν χαλινώσεων καὶ ἀναβάσεων ἀποκωλύσεις καὶ τἆλλα δὴ νεύματα πολὺ
						ἂν ἔτι μᾶλλον καταμάθοι τις, εἰ πεπονηκότος ἤδη τοῦ ἵππου πάλιν πειρῷτο
						ποιεῖν ταὐτὰ ὅσαπερ πρὶν ἄρξασθαι ἱππεύειν. ὅσοι δʼ ἂν πεπονηκότες ἐθέλωσι
						πάλιν ὑποδύεσθαι πόνους ἱκανὰ τεκμήρια παρέχονται ταῦτα ψυχῆς καρτερᾶς.
     </p>
     <p lang="it">
      Non dare troppi cenni alle redini e alle salite.
						se li impari di più, sperimenterai già di nuovo il cavallo
						chi sono questi osaper prima dell'arkstha che cavalcano. Quelli che non mangiano meloni volentieri
						anche in questo caso, ha sopportato dolori, prove sufficienti sono fornite di queste carteras dell'anima.
     </p>
     <p lang="en">
      Don't give too many nods to reins and climbs.
						if you learn them more, you will already experience the horse again
						who are these osapers before arkstha they ride. Those who don't eat melons willingly
						again, he endured pains, sufficient proofs are provided of these soul carteras.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ὡς δὲ συνελόντι εἰπεῖν, ὅστις εὔπους μὲν εἴη, πρᾷος δέ, ἀρκούντως δὲ ποδώκης,
						ἐθέλοι δὲ καὶ δύναιτο πόνους ὑποφέρειν, πείθοιτο δὲ μάλιστα, οὗτος ἂν
						εἰκότως ἀλυπότατός τʼ εἴη καὶ σωτηριώτατος τῷ ἀναβάτῃ ἐν τοῖς πολεμικοῖς. οἱ
						δὲ ἢ διὰ βλακείαν ἐλάσεως πολλῆς δεόμενοι ἢ διὰ τὸ ὑπέρθυμοι εἶναι πολλῆς
						θωπείας τε καὶ πραγματείας ἀσχολίαν μὲν ταῖς χερσὶ τοῦ ἀναβάτου παρέχουσιν,
						ἀθυμίαν δʼ ἐν τοῖς κινδύνοις.
     </p>
     <p lang="it">
      ma come si suol dire, chi è felice con me, non recita, ma tu basti,
						ed era disposto e capace di sopportare i dolori, ed era perfino convinto, che se
						anzi, era misericordioso e salvatore del cavaliere tra i guerrieri. IL
						Ma o per la stupidità di essere legati a molti o perché sono disposti ad essere in molti
						l'equitazione e i trattati riguardanti le mani del cavaliere forniscono,
						ἐθιμιαν δʼ ἐν τοῖς κύδινοιοι.
     </p>
     <p lang="en">
      but as they say, those who are happy with me, don't act, but you are enough,
						and he was willing and able to suffer pains, and he was even convinced, that if
						indeed, he was merciful and savior to the rider among the warriors. the
						But either because of the stupidity of being tied to many or because they are willing there are many
						horsemanship and treatises of concern with the hands of the rider provide,
						ἐθιμιαν δʼ ἐν τοῖς κύδινοιοι.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="4" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅταν γε μὴν ἀγασθεὶς ἵππον πρίηταί τις καὶ
						οἴκαδε ἀγάγηται, καλὸν μὲν ἐν τοιούτῳ τῆς οἰκίας τὸν σταθμὸν εἶναι ὅπου
						πλειστάκις ὁ δεσπότης ὄψεται τὸν ἵππον· ἀγαθὸν δὲ οὕτω κατεσκευάσθαι τὸν
						ἱππῶνα, ὥστε μηδὲν μᾶλλον οἷόν τʼ εἶναι τὸν τοῦ ἵππου σῖτον κλαπῆναι ἐκ τῆς
						φάτνης ἢ τὸν τοῦ δεσπότου ἐκ τοῦ ταμιείου. ὁ δὲ τούτου ἀμελῶν ἐμοὶ μὲν
						ἑαυτοῦ δοκεῖ ἀμελεῖν· δῆλον γὰρ ὅτι ἐν τοῖς κινδύνοις τὸ αὑτοῦ σῶμα τῷ ἵππῳ
						ὁ δεσπότης παρακατατίθεται.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non li ami, li toccano anche loro
						dovunque vada, ebbene in quella casa la stazione è dove si trova
						il più delle volte il despota guarda l'ippopotamo;
						cavallo, affinché nessuno che possiede il cavallo venga rubato al
						mangiatoia o despota dal tesoro. Ma sono io che sono negligente in questo
						si dimostra negligente, perché dicono che il suo corpo è in pericolo per il cavallo
						il despota si arrende.
     </p>
     <p lang="en">
      when you don't love them, they touch them too
						wherever he goes, well in that house the station is where he is
						most of the time the despot looks at the hippopotamus;
						horse, so that no one who owns the horse is stolen from the
						manger or despot's from the treasury. But I am the one who is negligent of this
						he proves himself negligent, for they say that his body is in danger to the horse
						the despot surrenders.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ἔστι δὲ οὐ μόνον τοῦ μὴ κλέπτεσθαι ἕνεκα τὸν σῖτον ἀγαθὸς ὁ ἐχυρὸς ἱππών,
						ἀλλʼ ὅτι καὶ ὅταν
      <del>
       μὴ
      </del>
      ἐκκομίζῃ τὸν σῖτον ὁ ἵππος φανερὸν γίγνεται.
						τούτου δʼ ἄν τις αἰσθανόμενος γιγνώσκοι ὅτι ἢ τὸ σῶμα ὑπεραιμοῦν δεῖται
						θεραπείας ἢ κόπου ἐνόντος δεῖται ἀναπαύσεως, ἢ κριθίασις ἢ ἄλλη τις ἀρρωστία
						ὑποδύεται. ἔστι δὲ ὥσπερ ἀνθρώπῳ, οὕτω καὶ ἵππῳ ἀρχόμενα πάντα εὐιατότερα ἢ
						ἐπειδὰν ἐνσκιρωθῇ τε καὶ ἐξαμαρτηθῇ τὰ νοσήματα.
     </p>
     <p lang="it">
      ma non solo il grano non viene rubato, la generosità del cavallo è buona,
						Ma perché anche quando non miete il grano, il cavallo diventa evidente.
						Pertanto, se la persona che li sente sa che il corpo sta sanguinando, si vede
						trattamento o travaglio a riposo, oppure critiasi o altra malattia
						rappresenta. Ma quanto all'uomo, così al cavallo, i principi sono sempre più beati, o
						perché oscura e pecca le malattie.
     </p>
     <p lang="en">
      but not only that the wheat is not stolen, the horse's bounty is good,
						But because even when he does not harvest the wheat, the horse becomes obvious.
						Therefore, if the person who feels them knows that the body is bleeding, it is seen
						treatment or labor while resting, or critiasis or other illness
						represents. But as to man, so to horse, princes are always more blessed, or
						because it darkens and sins the diseases.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὥσπερ δὲ τοῦ ἵππου σίτου τε καὶ γυμνασίων
						ἐπιμελητέον, ὅπως ἂν τὸ σῶμα ἰσχύῃ, οὕτω καὶ τοὺς πόδας ἀσκητέον. τὰ μὲν
						τοίνυν ὑγρά τε καὶ λεῖα τῶν σταθμῶν λυμαίνεται καὶ ταῖς εὐφυέσιν ὁπλαῖς· τὰ
						δέ, ὡς μὲν μὴ ὑγρὰ εἶναι, ἀπόρρυτα, ὡς δὲ μὴ λεῖα, λίθους ἔχοντα
						κατορωρυγμένους, προσαλλήλους, παραπλησίους ὁπλαῖς τὸ μέγεθος
      <gap/>
      τὰ γὰρ
						τοιαῦτα σταθμὰ
      <gap/>
      καὶ ἐφεστηκότων ἅμα στερεοῖ τοὺς πόδας.
     </p>
     <p lang="it">
      per quanto riguarda il cavallo di grano e gli studenti delle scuole superiori
						Abbi cura di te, come se il corpo fosse forte, così i piedi dovrebbero essere ascetici. tema
						sono bagnati e sciolti i bottini delle stazioni e le armi del genio;
						e, come se non fossero bagnati, erano secreti e, come se non fossero sciolti, avevano pietre
						saccheggiatori, reclute, armi ravvicinate, le dimensioni del
						tale posizione e fa appello se i piedi sono fermi.
     </p>
     <p lang="en">
      as for the wheat horse and high school students
						Take care, as if the body is strong, so should the feet be ascetic. the me
						they are wet and the spoils of the stations are loosed and the weapons of genius;
						and, as if they were not wet, they were secreted, and as if they were not loose, having stones
						looters, recruits, close-up weapons, the size of the
						such a position and appeals if the feet are firm.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ἔπειτά γε μὴν τῷ ἱπποκόμῳ ἐξακτέον μὲν τὸν ἵππον ὅπου ψήξει, μεταδετέον δὲ
						μετὰ τὸ ἄριστον ἀπὸ τῆς φάτνης, ἵνʼ ἥδιον ἐπὶ τὸ δεῖπνον ἴῃ. ὧδε δʼ ἂν αὖ ὁ
						ἔξω σταθμὸς βέλτιστος εἴη καὶ τοὺς πόδας καρτερύνοι, εἰ λίθων στρογγύλων
						ἀμφιδόχμων ὅσον μνααίων ἁμάξας τέτταρας καὶ πέντε χύδην καταβάλοι,
						περιχειλώσας σιδήρῳ, ὡς ἂν μὴ σκεδαννύωνται· ἐπὶ γὰρ τούτων ἑστηκὼς ὥσπερ ἐν
						ὁδῷ λιθώδει ἀεὶ μέρος
      <add>
       τι
      </add>
      τῆς ἡμέρας πορεύοιτο
      <add>
       ἄν
      </add>
      ·
     </p>
     <p lang="it">
      allora non dire al cavaliere cosa fare con il cavallo
						con il meglio della mangiatoia, affinché Dio sia presente nella cena. ὧδε δʼ ἂν αὖ ὁ
						fuori stazione, anche i piedi erano squamosi, in pietre rotonde
						ambivalenti purché abbiano quattro carrozze e cinque carri alla rinfusa,
						ricoprendoli di ferro, come se non fossero rotti; poiché su questi stavo come in
						La strada sta scendendo, in che parte della giornata ha camminato?
     </p>
     <p lang="en">
      then don't tell the horseman what to do with the horse
						with the best from the manger, so that God may be upon the supper. ὧδε δʼ ἂν αὖ ὁ
						out of station, the feet were also scaly, in round stones
						ambivalent as long as they have four carriages and five bulk carts,
						covering them with iron, as if they were not broken; for upon these I stood as in
						The road is winding down, what part of the day was he walking if;
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἀνάγκη δὲ καὶ ψηχόμενον καὶ μυωπιζόμενον χρῆσθαι ταῖς ὁπλαῖς καθάπερ ὅταν
						βαδίζῃ. καὶ τὰς χελιδόνας δὲ τῶν ποδῶν οἱ οὕτω κεχυμένοι λίθοι στερεοῦσιν.
						ὡς δὲ περὶ τῶν ὁπλῶν ὅπως στερεαὶ ἔσονται ἐπιμελητέον, οὕτω καὶ τὰ περὶ τὸ
						στόμα αὖ ὅπως μαλακὰ ἔσται ἐπιμελεῖσθαι δεῖ. τὰ δʼ αὐτὰ ἀνθρώπου τε σάρκα
						καὶ ἵππου στόμα ἁπαλύνει.
     </p>
     <p lang="it">
      ma è necessario usare le armi con attenzione e in modo ristretto quando
						camminare E le rondini dei piedi restano fissate alle pietre così squadrate.
						Per quanto riguarda le armi, poiché sono solide, lo sono anche le cose che riguardano
						la bocca è morbida com'è, prenditene cura, vedi. Questa è carne umana
						e dove la bocca si addolcisce.
     </p>
     <p lang="en">
      but it is necessary to use the weapons carefully and narrowly when
						walk And the swallows of the feet are fixed by the stones thus hewn.
						As for the weapons, as they are solid, so are the things about the
						mouth aὖ as soft as it is, take care of it, see. These are human flesh
						and where the mouth softens.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="5" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἱππικοῦ δὲ ἀνδρὸς ἡμῖν δοκεῖ εἶναι καὶ τὸν
						ἱπποκόμον πεπαιδευκέναι ἃ δεῖ περὶ τὸν ἵππον πράττειν. πρῶτον μὲν τοίνυν τῆς
						ἐπιφατνιδίας φορβειᾶς ἐπίστασθαι αὐτὸν δεῖ μήποτε τὸ ἅμμα ποιεῖσθαι ἔνθαπερ
						ἡ κορυφαία περιτίθεται. πολλάκις γὰρ κνῶν ὁ ἵππος ἐπὶ τῇ φάτνῃ τὴν κεφαλήν,
						εἰ μὴ ἀσινὴς ἡ φορβειὰ περὶ τὰ ὦτα ἔσται, πολλάκις ἂν ἕλκη ποιοίη.
						ἑλκουμένων γε μὴν τούτων ἀνάγκη τὸν ἵππον καὶ περὶ τὸ χαλινοῦσθαι καὶ περὶ
						τὸ ψήχεσθαι δυσκολώτερον εἶναι.
     </p>
     <p lang="it">
      E il cavaliere che proviamo è anche lui
						ippokomon pepedeukenai cosa vede su hippon pratein. Prima di tutto la guardano
						epifatnidias phorveias pistastias lo vede una volta l'amma poeisstia enthaper
						viene menzionata la parte superiore. perché spesso il cavallo nella mangiatoia si morde la testa,
						Se non è un asino, la paura è per gli occhi, spesso se si tratta di un'ulcera.
						ferito, non c'è bisogno del cavallo, delle briglie e altro ancora
						scrivere è più difficile.
     </p>
     <p lang="en">
      And the horseman we try is also him
						ippokomon pepedeukenai what he sees about hippon pratein. First of all, they look at her
						epifatnidias phorveias pistastias him see once the amma poeisstia enthaper
						the top is mentioned. for the horse often bites his head in the manger,
						If it is not a donkey, the fear about the eyes is, often if it is an ulcer.
						wounded, there is no need for the horse and about the bridle and about
						writing is more difficult.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ καὶ τὸ τετάχθαι τῷ ἱπποκόμῳ καθʼ ἡμέραν τὴν κόπρον καὶ τὰ
						ὑποστρώματα τοῦ ἵππου ἐκφέρειν εἰς ἓν χωρίον. τοῦτο γὰρ ποιῶν αὐτός τʼ ἂν
						ῥᾷστα ἀπαλλάττοι καὶ ἅμα τὸν ἵππον ὠφελοίη.
     </p>
     <p lang="it">
      e il bene e l'ordine al cavaliere ogni giorno lo sterco e il
						sottopelo del cavallo portato in un villaggio. perché lui è così
						ῥᾷsta apallattoi καὶ ἐμα τον ἠππον οφελοι.
     </p>
     <p lang="en">
      and the good and the order to the horseman every day the dung and the
						horse's undercoats brought to a village. because this is who he is
						ῥᾷsta apallattoi καὶ ἐμα τον ἠππον οφελοι.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      εἰδέναι δὲ χρὴ τὸν ἱπποκόμον καὶ τὸν κημὸν περιτιθέναι τῷ ἵππῳ, καὶ ὅταν ἐπὶ
						ψῆξιν καὶ ὅταν ἐπὶ καλίστραν ἐξάγῃ. καὶ ἀεὶ δὲ ὅποι ἂν ἀχαλίνωτον ἄγῃ κημοῦν
						δεῖ. ὁ γὰρ κημὸς ἀναπνεῖν μὲν οὐ κωλύει, δάκνειν δὲ οὐκ ἐᾷ· καὶ τὸ
						ἐπιβουλεύειν δὲ περικείμενος μᾶλλον ἐξαιρεῖ τῶν ἵππων·
     </p>
     <p lang="it">
      ma conosce l'uso del cavaliere e del cavallo, e quando montarlo
						lasciatela raffreddare anche quando sarà sformata su un piatto. E chiunque sarà sfrenato perirà
						Vedere. poiché la sostanza chimica non gli impedisce la respirazione e non brucia;
						ma consiglia di escludere piuttosto i cavalli;
     </p>
     <p lang="en">
      but he knows the use of the horseman and the horse, and when on
						let it cool even when it is taken out on a plate. And whosoever shall be unbridled shall perish
						see. for the chemical does not obstruct its breathing, and it does not burn; and the
						but he advises that he should rather exclude the horses;
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      καὶ μὴν δεσμεύειν τὸν ἵππον ἄνωθεν τῆς κεφαλῆς δεῖ· πάντα γὰρ ὁπόσα ἂν
						δύσκολʼ ᾖ περὶ τὸ πρόσωπον ὁ ἵππος ἐκνεύειν πέφυκεν ἄνω· ἐκνεύων γε μὴν οὕτω
						δεδεμένος χαλᾷ μᾶλλον ἢ διασπᾷ τὰ δεσμά.
     </p>
     <p lang="it">
      e non legare il cavallo sopra la testa, per nessun motivo
						è difficile che la faccia del cavallo voli in alto;
						chi è legato rompe o rompe i legami.
     </p>
     <p lang="en">
      and do not bind the horse above the head, for whatever
						it is difficult for the face of the horse to fly up; fly not like this
						he who is bound breaks or breaks the bonds.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δὲ ψήχῃ, ἄρχεσθαι μὲν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς καὶ τῆς χαίτης· μὴ γὰρ καθαρῶν
						τῶν ἄνω ὄντων μάταιον τὰ κάτω καθαίρειν. ἔπειτα δὲ κατὰ μὲν τὸ ἄλλο σῶμα
						πᾶσι τοῖς τῆς καθάρσεως ὀργάνοις ἀνιστάντα δεῖ τὴν τρίχα σοβεῖν τὴν κόνιν
						κατὰ φύσιν τῆς τριχός· τῶν δʼ ἐν τῇ ῥάχει τριχῶν ἄλλῳ μὲν ὀργάνῳ οὐδενὶ δεῖ
						ἅπτεσθαι, ταῖς δὲ χερσὶ τρίβειν καὶ ἁπαλύνειν ᾗπερ φύσει κέκλινται· ἥκιστα
						γὰρ ἂν βλάπτοι τὴν ἕδραν τοῦ ἵππου.
     </p>
     <p lang="it">
      ma se si secca, comincia solo dalla testa e dalla criniera, perché non sono pulite;
						degli esseri superiori invano vengono purificati quelli inferiori. e poi l'altro corpo si voltò verso di me
						tutti gli organi di purificazione resistettero, vedono i capelli, seminano la polvere
						secondo la natura dei capelli; di quelli che sono nei capelli, nessuno vede altro che un organo
						Sto male, ma quelle mani si sfregano e si ammorbidiscono sulla natura si appoggiano;
						perché se danneggi la sella del cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      but if it dries, it begins only from the head and the mane; for they are not clean
						of the higher beings in vain the lower ones are purified. and then the other body turned towards me
						all the organs of purification resisted, see the hair, sow the dust
						according to the nature of the hair; of those that are in the hair, no one sees anything other than an organ
						I'm sick, but those hands rub and soften over nature they lean;
						for if you harm the horse's saddle.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ὕδατι δὲ καταπλύνειν τὴν κεφαλὴν χρή· ὀστώδης γὰρ οὖσα, εἰ σιδήρῳ ἢ ξύλῳ
						καθαίροιτο, λυποῖ ἂν τὸν ἵππον. καὶ τὸ προκόμιον δὲ χρὴ βρέχειν· καὶ γὰρ
						αὗται εὐμήκεις οὖσαι αἱ τρίχες ὁρᾶν μὲν οὐ κωλύουσι τὸν ἵππον, ἀποσοβοῦσι δὲ
						ἀπὸ τῶν ὀφθαλμῶν τὰ λυποῦντα. καὶ τοὺς θεοὺς δὲ οἴεσθαι χρὴ δεδωκέναι ταύτας
						τὰς τρίχας ἵππῳ ἀντὶ τῶν μεγάλων ὤτων ἃ ὄνοις τε καὶ ἡμιόνοις ἔδοσαν
						ἀλεξητήρια πρὸ τῶν ὀμμάτων.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma l'acqua dovrebbe essere lavata sopra la testa, perché è ossea, sia di ferro che di legno.
						chatheiroito, lypoῖ ἕν τὸν ἵπν. e il precomio quando piove e perché;
						Sono peli lunghi che non ostacolano il cavallo, ma non disturbano
						dagli occhi tristi. E anche gli dei sono conosciuti come questi
						i crini di un cavallo invece dei grandi sacrifici che uomini e donne hanno dato
						seggi elettorali davanti al popolo.
     </p>
     <p lang="en">
      But water should be washed over the head, for it is bony, whether of iron or wood.
						chatheiroito, lypoῖ ἕν τὸν ἵπν. and the precomium when it rains; and because
						These are long hairs that do not hinder the horse, but do not disturb
						from the sad eyes. And the gods are also known as these
						the hairs of a horse instead of the great sacrifices that men and women gave
						polling stations in front of the people.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      καὶ οὐρὰν δὲ καὶ χαίτην πλύνειν χρή, ἐπείπερ αὔξειν δεῖ τὰς τρίχας, τὰς μὲν
						ἐν τῇ οὐρᾷ, ὅπως ἐπὶ πλεῖστον ἐξικνούμενος ἀποσοβῆται ὁ ἵππος τὰ λυποῦντα,
						τὰς δὲ ἐν τῷ τραχήλῳ, ὅπως τῷ ἀναβάτῃ ὡς ἀφθονωτάτη ἀντίληψις ᾖ.
     </p>
     <p lang="it">
      e se non vogliono nemmeno lavarli, guarda i capelli,
						nel cielo, come l'ippopotamo scaccia i dolori,
						e quelli del collo, come il cavaliere percepisce come abbondanti x.
     </p>
     <p lang="en">
      and if they don't even want to wash it, look at the hair,
						in the sky, as the hippo casts away the sorrows,
						and those in the neck, as the rider perceives as abundant x.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      δέδοται δὲ παρὰ θεῶν καὶ ἀγλαΐας ἕνεκεν ἵππῳ χαίτη, καὶ προκόμιον δὲ καὶ
						οὐρά. τεκμήριον δέ· αἱ γὰρ ἀγελαῖαι τῶν ἵππων οὐχ ὁμοίως ὑπομένουσι τοὺς
						ὄνους ἐπὶ τῇ ὀχείᾳ ἕως ἂν κομῶσιν· οὗ ἕνεκα καὶ ἀποκείρουσι πρὸς τὴν ὀχείαν
						τὰς ἵππους ἅπαντες οἱ ὀνοβατοῦντες.
     </p>
     <p lang="it">
      ma viene dato oltre agli dei e all'aglaia, la criniera di un cavallo e
						coda. non presumere; perché anche i cavalli dei cavalli non sopportano il
						cavalli sul fiume finché non muoiono
						i cavalli ovunque i cavalieri.
     </p>
     <p lang="en">
      but it is given in addition to gods and aglaia, a horse's mane, and
						tail. do not presume; for the horses' horses do not likewise endure the
						horses on the river until they die
						the horses everywhere the riders.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      τήν γε μὴν τῶν σκελῶν κατάπλυσιν ἀφαιροῦμεν· ὠφελεῖ μὲν γὰρ οὐδέν, βλάπτει δὲ
						τὰς ὁπλὰς ἡ καθʼ ἑκάστην ἡμέραν βρέξις. καὶ τὴν ὑπὸ γαστέρα δὲ ἄγαν κάθαρσιν
						μειοῦν χρή· αὕτη γὰρ λυπεῖ μὲν μάλιστα τὸν ἵππον, ὅσῳ δʼ ἂν καθαρώτερα ταῦτα
						γένηται, τοσούτῳ πλείω τὰ λυποῦντα ἁθροίζει ὑπὸ τὴν γαστέρα·
     </p>
     <p lang="it">
      rimuoviamo il lavaggio dei fili, perché non giova a nulla, ma fa male
						le armi sono bagnate ogni giorno. e quello sotto lo stomaco fu purificato
						sono di minor utilità; perché lei si addolora anche più dell'ippopotamo, per il quale queste cose sono più pure
						si nasce, tanto che quelle tristi si sommano sotto lo stomaco;
     </p>
     <p lang="en">
      we remove the washing of the strands, because it benefits nothing, but harms
						the weapons are wet every day. and the one under the stomach was cleansed
						they are of less use; for she grieves even more than the hippopotamus, to whom these things are more pure
						it is born, so much so that the sad ones add up under the stomach;
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ καὶ πάνυ διαπονήσηταί τις ταῦτα, οὐ φθάνει
      <del>
       τʼ
      </del>
      ἐξαγόμενος ὁ
						ἵππος καὶ εὐθὺς ὅμοιός ἐστι τοῖς ἀκαθάρτοις. ταῦτα μὲν οὖν ἐᾶν χρή· ἀρκεῖ δὲ
						καὶ ἡ τῶν σκελῶν ψῆξις αὐταῖς ταῖς χερσὶ γιγνομένη.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma anche se queste cose vengono sopportate, colui che sarà portato fuori non arriverà
						Un cavallo e un cavallo sono simili per gli impuri. Queste cose non servono, ma bastano
						E i fili di questi abiti di seconda mano.
     </p>
     <p lang="en">
      But even if these things are endured, the one who is brought out will not reach
						A horse and a horse are alike to the impure. These things are of no use, but it is enough
						And the strands of these hand-me-downs.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="6" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      δηλώσομεν δὲ καὶ τοῦτο, ὡς ἂν ἀβλαβέστατα μέν
						τις ἑαυτῷ, τῷ δʼ ἵππῳ ὠφελιμώτατα
      <add>
       τὰ πρόσθεν
      </add>
      ψήχοι. ἢν μὲν γὰρ ἐς
						τὸ αὐτὸ βλέπων τῷ ἵππῳ καθαίρῃ, κίνδυνος καὶ τῷ γόνατι καὶ τῇ ὁπλῇ εἰς τὸ
						πρόσωπον πληγῆναι·
     </p>
     <p lang="it">
      e affermiamo anche questo, come se per me fosse innocuo
						l'ἑαυτῷ, τῷ δʼ ἵππῳ ὠelimotata te presente psichoi. se non tu
						questo vedono al cavallo pulito, pericolo anche al ginocchio e all'arma nel
						una persona è ferita;
     </p>
     <p lang="en">
      and we state this too, as if it were harmless to me
						the ἑαυτῷ, τῷ δʼ ἵππῳ ὠelimotata te present psichoi. if not you
						this they see to the clean horse, danger also to the knee and to the weapon in the
						a person is hurt;
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ ἀντία τῷ ἵππῳ ὁρῶν καὶ ἔξω τοῦ σκέλους, ὅταν καθαίρῃ, κατὰ τὴν
						ὠμοπλάτην καθίζων ἀποτρίβῃ, οὕτω πάθοι μὲν ἂν οὐδέν, δύναιτο δʼ ἂν καὶ τὴν
						χελιδόνα τοῦ ἵππου θεραπεύειν ἀναπτύσσων τὴν ὁπλήν. ὡς δʼ αὔτως καὶ τὰ
						ὄπισθεν σκέλη καθαιρέτω.
     </p>
     <p lang="it">
      ma se il cavallo esce dal limite e dalla gamba, quando è pulito, secondo il
						distoglie le scapole, quindi passioni se non altro, potere se e il
						deglutizione del cavallo che guarisce sviluppando lo zoccolo. così come
						arti posteriori decumbenti.
     </p>
     <p lang="en">
      but if the horse goes out of bounds and out of the leg, when he is clean, according to the
						he averts his shoulder blades, so passions if nothing, power if and the
						swallow of the horse healing developing the hoof. as well as
						hind limbs decumbent.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      εἰδέναι δὲ χρὴ τὸν περὶ τὸν ἵππον ὅτι καὶ ταῦτα καὶ τἆλλα πάντα ὅσα πράττειν
						δεῖ ὡς ἥκιστα χρὴ κατὰ
      <del>
       τὸ
      </del>
      πρόσωπόν τε καὶ οὐρὰν ἀντίον ἑαυτὸν
						ποιήσαντα προσιέναι· ἢν γὰρ ἐπιχειρῇ ἀδικεῖν, κατʼ ἀμφότερα ταῦτα κρείττων ὁ
						ἵππος ἀνθρώπου. ἐκ πλαγίου δʼ ἄν τις προσιὼν ἀβλαβέστατα μὲν ἑαυτῷ, πλεῖστα
						δʼ ἂν ἵππῳ δύναιτο χρῆσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma sa dell'ippopotamo, perché fa sia questi che tutto ciò
						guarda come ha comprato soldi in faccia e niente contro se stesso
						poiché se commette un'ingiustizia, secondo entrambi, il
						cavallo umano. di lato, vedi se li affronta indenne con se stesso, soprattutto
						δʼ ἂν ἵππῳ dynaito usato.
     </p>
     <p lang="en">
      but he knows about the hippopotamus, because both these and all that he does
						see how he bought money to his face and nothing against himself
						for if he commits injustice, according to both of these, the
						human horse. from the side, see if he faces them unscathed with himself, mostly
						δʼ ἂν ἵππῳ dynaito used.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δὲ ἄγειν δέῃ τὸν ἵππον, τὴν μὲν ὄπισθεν ἀγωγὴν διὰ τάδε οὐκ
						ἐπαινοῦμεν, ὅτι τῷ μὲν ἄγοντι οὕτως ἥκιστα ἔστι φυλάξασθαι, τῷ δὲ ἵππῳ οὕτως
						μάλιστα ἔξεστι ποιῆσαι ὅ τι ἂν βούληται.
     </p>
     <p lang="it">
      perché se vuole il cavallo, mi spingerà indietro
						ti lodiamo, perché così sei stato salvato per il cavaliere e così per il cavallo
						infatti puoi fare quello che vuoi.
     </p>
     <p lang="en">
      because if he wants the horse, he will drive me backwards
						we praise you, because to the rider thus you have been saved, and to the horse thus
						in fact, you can do whatever you want.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      τὸ δʼ αὖ ἔμπροσθεν μακρῷ τῷ ἀγωγεῖ προϊόντα διδάσκειν ὑφηγεῖσθαι τὸν ἵππον
						διὰ τάδε αὖ ψέγομεν· ἔξεστι μὲν γὰρ τῷ ἵππῳ καθʼ ὁπότερʼ ἂν βούληται τῶν
						πλαγίων κακουργεῖν, ἔξεστι δὲ ἀναστρεφόμενον ἀντίον γίγνεσθαι τῷ ἄγοντι.
     </p>
     <p lang="it">
      τὸ δʼ ὖ ἔprosthen makrῷ τῷ ἐγογεῖ i prodotti insegnano ἔφηγεῖσται τὸν ἠπόν
						perché così e così mentiamo;
						criminali laterali, ma ha mostrato il contrario del diventare un giocatore.
     </p>
     <p lang="en">
      τὸ δʼ ὖ ἔprosthen makrῷ τῷ ἐγογεῖ products teach ἔφηγεῖσται τὸν ἠπόν
						for so and so we lie;
						lateral criminals, but he showed a reversed opposite of becoming a player.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ἁθρόοι δὲ δὴ ἵπποι πῶς ἄν ποτε ἀλλήλων δύναιντο ἀπέχεσθαι οὕτως ἀγόμενοι; ἐκ
						πλαγίου δὲ ἵππος ἐθισθεὶς παράγεσθαι ἥκιστα μὲν ἂν καὶ ἵππους καὶ ἀνθρώπους
						δύναιτʼ ἂν κακουργεῖν, κάλλιστα δʼ ἂν παρεσκευασμένος τῷ ἀναβάτῃ εἴη καὶ εἴ
						ποτε ἐν τάχει ἀναβῆναι δεήσειεν.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma come mai se altri hanno potuto partire in quel modo? da
						e il fianco del cavallo, e i cavalli e gli uomini
						possono fare del male, beh non se sono preparati per il cavaliere
						quando sale veloce.
     </p>
     <p lang="en">
      But how come, if others were able to leave in such a manner? from
						and the side of the horse, and the horses and men
						they can do evil, well not if they are prepared for the rider
						when he climbs fast.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἵνα δὲ ὁ ἱπποκόμος καὶ τὸν χαλινὸν ὀρθῶς ἐμβάλῃ, πρῶτον μὲν προσίτω κατὰ τὰ
						ἀριστερὰ τοῦ ἵππου· ἔπειτα τὰς μὲν ἡνίας περιβαλὼν περὶ τὴν κεφαλὴν καθέτω
						ἐπὶ τῇ ἀκρωμίᾳ, τὴν δὲ κορυφαίαν τῇ δεξιᾷ αἰρέτω, τὸ δὲ στόμιον τῇ ἀριστερᾷ
						προσφερέτω.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma affinché il cavaliere possa indossare correttamente la briglia, mi avvicino prima secondo il
						a sinistra del cavallo; dopo gli zibellini attorno alla testa verticalmente
						sull'acromia, tranne la parte superiore di destra e la bocca di sinistra
						Io offro.
     </p>
     <p lang="en">
      But in order for the horseman to put on the bridle correctly, I first approach according to the
						to the left of the horse; after the sables around the head vertically
						on the acromia, but the top of the right, and the mouth of the left
						I offer.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      κἂν μὲν δέχηται, δῆλον ὅτι περιτιθέναι δεῖ τὸν κεκρύφαλον· ἐὰν δὲ μὴ
						ὑποχάσκῃ, ἔχοντα δεῖ πρὸς τοῖς ὀδοῦσι τὸν χαλινὸν τὸν μέγαν δάκτυλον τῆς
						ἀριστερᾶς χειρὸς εἴσω τῆς γνάθου τῷ ἵππῳ ποιῆσαι. οἱ γὰρ πολλοὶ τούτου
						γιγνομένου χαλῶσι τὸ στόμα. ἢν δὲ μηδʼ οὕτω δέχηται, πιεσάτω τὸ χεῖλος περὶ
						τῷ κυνόδοντι· καὶ πάνυ τινὲς ὀλίγοι οὐ δέχονται τοῦτο πάσχοντες.
     </p>
     <p lang="it">
      e se non accetta, allora deve vedere il cecrifalo e se non lo fa;
						obbedisci, avendo visto la briglia sul suo alluce
						mano sinistra sulla mascella del cavallo. perché molti di questo
						la bocca si allenta. Se non lo accetta così, lascialo muovere il labbro
						al cane; e anche adesso pochi malati non lo accettano.
     </p>
     <p lang="en">
      and if he does not accept, then he must see the cecryphalon; and if he does not
						obey, having seen the bridle her big toe
						left hand across the horse's jaw. because many of this
						the mouth becoming loose. If he doesn't accept it like that, let him press the lip about
						to the canine; and even now few sufferers do not accept this.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      δεδιδάχθω δὲ καὶ τάδε ὁ ἱπποκόμος, πρῶτον μὲν μήποτε ἄγειν τῆς ἡνίας τὸν
						ἵππον· τοῦτο γὰρ ἑτερογνάθους ποιεῖ· ἔπειτα δὲ ὅσον δεῖ ἀπέχειν τὸν χαλινὸν
						τῶν γνάθων. ὁ μὲν γὰρ ἄγαν πρὸς αὐταῖς τυλοῖ τὸ στόμα, ὥστε μὴ εὐαίσθητον
						εἶναι, ὁ δὲ ἄγαν εἰς ἄκρον τὸ στόμα καθιέμενος ἐξουσίαν παρέχει συνδάκνοντι
						τὸ στόμιον μὴ πείθεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      e così al cavaliere fu insegnato, innanzitutto, che non avrebbe mai dovuto farlo
						un cavallo, perché questo è un cavallo con la mascella incrociata; quindi, finché vede, lascia andare le briglie
						delle mascelle. poiché chi parla loro chiude la bocca per non percepire
						lo è, ma l'agan all'angolo della bocca, seduto al potere, fornisce syndaknodi
						la bocca non è convinta.
     </p>
     <p lang="en">
      and thus the horseman was taught, first of all, that he should never
						a horse, for this is a cross-jawed horse; then, as long as he sees, let go of the bridle
						of the jaws. for he who speaks to them closes his mouth, so as not to perceive
						it is, but the agan in the corner of the mouth, sitting in power, provides syndaknodi
						the mouth is not convinced.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      χρὴ δὲ τὸν ἱπποκόμον καὶ τὰ τοιάδε παρατηρεῖν, εἰ μὴ ῥᾳδίως τὸν χαλινὸν ὁ
						ἵππος δέχεται, αἰσθανόμενος ὅτι δεῖ πονεῖν. οὕτω γὰρ δὴ μέγα ἐστὶ τὸ
						λαμβάνειν ἐθέλειν τὸν ἵππον τὸν χαλινὸν ὡς ὁ μὴ δεχόμενος παντάπασιν
						ἄχρηστος.
     </p>
     <p lang="it">
      ma guardano il cavaliere e simili, se non le briglie
						Ippona accetta, sentendo di vedere il dolore. Ecco quanto è grande
						ricevono, vogliono il cavallo, la briglia, come chi non accetta
						inutile.
     </p>
     <p lang="en">
      but they watch the horseman and the like, if not the bridle
						Hippo accepts, feeling that he sees pain. That's how big it is
						they receive, they want the horse, the bridle, as the one who does not accept
						useless.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ μὴ μόνον ὅταν πονεῖν μέλλῃ χαλινῶται, ἀλλὰ καὶ ὅταν ἐπὶ τὸν σῖτον καὶ
						ὅταν ἐξ ἱππασίας εἰς οἶκον ἀπάγηται, οὐδὲν ἂν εἴη θαυμαστὸν εἰ ἁρπάζοι τὸν
						χαλινὸν αὐτόματος προτεινόμενον.
     </p>
     <p lang="it">
      ma non solo quando sono doloranti, ma anche quando sono sul grano e
						quando viene rapito mentre tornava a casa, non c'è da stupirsi se lo prendi
						consigliata briglia automatica.
     </p>
     <p lang="en">
      but not only when they are sore, but also when on the wheat and
						when he is abducted from riding home, no wonder if you seize him
						automatic bridle recommended.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ τὸν ἱπποκόμον καὶ ἀναβάλλειν ἐπίστασθαι τὸν Περσικὸν τρόπον, ὅπως
						αὐτός τε ὁ δεσπότης, ἤν ποτε ἀρρωστήσῃ ἢ πρεσβύτερος γένηται, ἔχῃ τὸν
						εὐπετῶς ἀναβιβάσοντα καὶ ἄλλῳ ἤν τινι βούληται τὸν ἀναβαλοῦντα ἐπιχαρίσηται.
     </p>
     <p lang="it">
      ma il cavaliere è bravo e rimandano la via persiana, come
						questo despota, se mai si ammala o diventa anziano, ha il
						rimane di buon auspicio e verso un altro, se vuole, si compiace del ritardo.
     </p>
     <p lang="en">
      but the horseman is good, and they put off the Persian way, as
						this despot, if he ever falls ill or becomes an elder, has the
						auspiciously abiding, and to another, if he wills, he is pleased with the delaying.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      τὸ δὲ μήποτε σὺν ὀργῇ ἵππῳ προσφέρεσθαι, ἓν τοῦτο καὶ δίδαγμα καὶ ἔθισμα πρὸς
						ἵππον ἄριστον. ἀπρονόητον γὰρ ἡ ὀργή, ὥστε πολλάκις ἐξεργάζεται ὧν
						μεταμέλειν ἀνάγκη.
     </p>
     <p lang="it">
      ma mai offrire un cavallo arrabbiato, questa è sia una lezione che una lezione
						per eccellenza. Perché la rabbia è imprevedibile, per cui spesso viene capito dove
						bisogno successivo.
     </p>
     <p lang="en">
      but never with an angry horse be offered, this is both a lesson and a lesson to
						for excellence. For anger is unpredictable, so that it is often worked out where
						later need.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      καὶ ὅταν δὲ ὑποπτεύσας τι ὁ ἵππος μὴ θέλῃ πρὸς τοῦτο προσιέναι, διδάσκειν δεῖ
						ὅτι οὐ δεινόν ἐστι μάλιστα μὲν οὖν ἵππῳ εὐκαρδίῳ, εἰ δὲ μή, ἁπτόμενον αὐτὸν
						τοῦ δεινοῦ δοκοῦντος εἶναι καὶ τὸν ἵππον πρᾴως προσάγοντα.
     </p>
     <p lang="it">
      e quando sospetti che il cavallo non voglia avvicinarsi, insegnagli
						poiché non vedevano che era davvero un cavallo con un cuore, se non lo toccavano
						Il presente del deino è anche la preposizione del cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      and when you suspect that the horse does not want to approach it, teach
						for they did not see that he was indeed a horse with a heart, if not, touching him
						The present tense of the deino is also the preposition of the horse.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      οἱ δὲ πληγαῖς ἀναγκάζοντες ἔτι πλείω φόβον παρέχουσιν· οἴονται γὰρ οἱ ἵπποι,
						ὅταν τι χαλεπὸν πάσχωσιν ἐν τῷ τοιούτῳ, καὶ τούτου τὰ ὑποπτευόμενα αἴτια
						εἶναι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma le ferite che mi costringono a salpare dovrebbero darmi paura perché si vedono i cavalli,
						quando soffrono in questo modo e le presunte cause di ciò
						È.
     </p>
     <p lang="en">
      but the wounds that compel me to sail should provide fear; for the horses are seen,
						when they suffer in such a way, and the suspected causes thereof
						is.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      ἐπειδάν γε μὴν ὁ ἱπποκόμος τὸν ἵππον παραδῷ τῷ ἀναβάτῃ, τὸ μὲν ἐπίστασθαι
						ὑποβιβάζεσθαι τὸν ἵππον, ὥστε εὐπετὲς εἶναι ἀναβῆναι, οὐ μεμφόμεθα· τόν γε
						μέντοι ἱππέα νομίζομεν χρῆναι μελετᾶν καὶ μὴ παρέχοντος ἵππου δύνασθαι
						ἀναβαίνειν. ἄλλοτε μὲν γὰρ ἀλλοῖος ἵππος παραπίπτει, ἄλλοτε δʼ ἄλλως ὁ αὐτὸς
						ὑπηρετεῖ.
     </p>
     <p lang="it">
      perché se lo stalliere non consegna il cavallo al cavaliere, il
						abbassiamo il cavallo, affinché sia ​​beato a salire, non lo rimproveriamo;
						pensiamo che gli uomini a cavallo stiano studiando e non forniscano cavalli dove possono
						salgono a volte perché cade un altro cavallo, a volte no
						servi.
     </p>
     <p lang="en">
      because if the groom does not hand over the horse to the rider, the
						lower the horse, so that it is blessed to ascend, we do not reproach him;
						we think horse men are studying and not providing horses where they can
						they go up sometimes because another horse falls, sometimes he does not
						serves.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="7" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅταν γε μὴν παραδέξηται τὸν ἵππον ὡς
						ἀναβησόμενος, νῦν αὖ γράψομεν ὅσα ποιῶν ὁ ἱππεὺς καὶ ἑαυτῷ καὶ τῷ ἵππῳ
						ὠφελιμώτατος ἂν ἐν τῇ ἱππικῇ εἴη. πρῶτον μὲν τοίνυν τὸν ῥυταγωγέα χρὴ ἐκ τῆς
						ὑποχαλινιδίας ἢ ἐκ τοῦ ψαλίου ἠρτημένον εὐτρεπῆ εἰς τὴν ἀριστερὰν χεῖρα
						λαβεῖν, καὶ οὕτω χαλαρὸν ὡς μήτʼ ἂν
      <del>
       ἀνιὼν
      </del>
      τῶν τριχῶν παρὰ τὰ ὦτα
						λαβόμενος μέλλῃ ἀναβήσεσθαι μήτʼ ἂν ἀπὸ δόρατος ἀναπηδᾷ, σπᾶν τὸν ἵππον. τῇ
						δεξιᾷ δὲ τὰς ἡνίας παρὰ τὴν ἀκρωμίαν λαμβανέτω ὁμοῦ τῇ χαίτῃ, ὅπως μηδὲ καθʼ
						ἕνα τρόπον ἀναβαίνων σπάσῃ τῷ χαλινῷ τὸ στόμα τοῦ ἵππου.
     </p>
     <p lang="it">
      quando ge non ammette il cavallo come
						montato, scriviamo ora ciò che il cavaliere ha per sé e per il cavallo
						Utile se in ambito equestre. Prima di tutto, non vedono la sua ritagogea
						ipohalinidias o dall'eutrepus montato sul psalium nella mano sinistra
						prendono, e così rilassati come se non ci fossero altri peli oltre alle orecchie
						prendendo la spada, non salire, perché non salti dalla lancia e rompa il cavallo. ῇ
						ma merita gli onori nonostante l'oscurità che ricevo dall'uomo della criniera, come mai prima d'ora
						un modo di arrampicarsi rompere la bocca del cavallo con la briglia.
     </p>
     <p lang="en">
      when ge does not admit the horse as
						mounted, now let us write down what the horseman has for himself and for the horse
						Beneficial if in the equestrian field. First of all, they don't see the rythagogea from her
						hypohalinidias or from the psalium mounted eutrepus in the left hand
						they take, and so relaxed as if there were no hairs other than the ears
						taking the sword, do not mount, lest he spring from a spear, and break the horse. ῇ
						but he deserves the honors despite the blackness I receive from the man of the mane, as never before
						a way of climbing break the horse's mouth with the bridle.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δὲ ἀνακουφίσῃ ἑαυτὸν εἰς τὴν ἀνάβασιν, τῇ μὲν ἀριστερᾷ ἀνιμάτω τὸ
						σῶμα, τὴν δὲ δεξιὰν ἐκτείνων συνεπαιρέτω ἑαυτόν (οὕτω γὰρ ἀναβαίνων οὐδὲ
						ὄπισθεν αἰσχρὰν θέαν παρέξει συγκεκαμμένῳ τῷ σκέλει), καὶ μηδὲ τὸ γόνυ ἐπὶ
						τὴν ῥάχιν τοῦ τιθέτω ἵππου, ἀλλʼ ὑπερβησάτω ἐπὶ τὰς δεξιὰς πλευρὰς τὴν
						κνήμην. ὅταν δὲ περιενέγκῃ τὸν πόδα, τότε καὶ τὼ γλουτὼ καθέτω ἐπὶ τὸν
						ἵππον.
     </p>
     <p lang="it">
      ma poiché fa i suoi bisogni nella salita, alla mia sinistra animò il
						corpo, ma quando tendo la mano destra, mi porto con me (così salgo
						dietro una bella vista di una persona piegata sulla gamba), e non il ginocchio sul
						Gli consegno le redini del cavallo, ma lo lascio attraversare sul fianco destro
						tibia e quando abbassa il piede, allora appoggio anche la mia natica su di lui
						ἵππον.
     </p>
     <p lang="en">
      but because he relieves himself in the ascent, to my left I animate the
						body, but when I extend my right hand, I take myself with me (so that I ascend
						behind a beautiful view of a person bent over the leg), and not the knee on the
						I give him the horse's reins, but let him cross on the right flank the
						shinbone and when he lowers his foot, then I also place my buttock on him
						ἵππον.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ τύχῃ ὁ ἱππεὺς τῇ μὲν ἀριστερᾷ ἄγων τὸν ἵππον, τῇ δὲ δεξιᾷ τὸ δόρυ ἔχων,
						ἀγαθὸν μὲν ἡμῖν δοκεῖ εἶναι τὸ καὶ ἐκ τῶν δεξιῶν μελετῆσαι ἀναπηδᾶν. μαθεῖν
						δʼ οὐδὲν δεῖ ἄλλο ἢ ἃ μὲν τότε τοῖς δεξιοῖς τοῦ σώματος ἐποίει τοῖς
						ἀριστεροῖς ποιεῖν, ἃ δὲ τότε τοῖς ἀριστεροῖς τοῖς δεξιοῖς.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se il cavaliere ha un cavallo alla sua sinistra e una lancia alla sua destra,
						È bene che studiamo e scaturiamo da quelli giusti. Imparare
						non vede nient'altro né ciò che fa poi al lato destro del corpo
						Sinistra chi, cosa poi a chi di sinistra e a chi di destra.
     </p>
     <p lang="en">
      But if the horseman happens to have a horse on his left, and a spear on his right,
						It is a good thing for us to study and spring from the right ones. learn
						he does not see anything else or what he then does to the right side of the body
						Leftists who, what then to those on the left and those on the right.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      τούτου δʼ ἕνεκεν καὶ ταύτην ἐπαινοῦμεν τὴν ἀνάβασιν, ὅτι ἅμα τε ἀναβεβηκὼς ἂν
						εἴη καὶ κατεσκευασμένος πάντα, εἴ τι δέοι ἐξαίφνης πρὸς πολεμίους
						ἀγωνίζεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Per questo lodiamo l'ascesa, perché se salissimo
						Inoltre era sempre preparato, improvvisamente aveva paura delle guerre
						fai fatica.
     </p>
     <p lang="en">
      This is why we praise the ascent, because if we ascended
						He was also always prepared, he was suddenly afraid of wars
						you struggle.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἐπειδάν γε μὴν καθέζηται ἐάν τε ἐπὶ ψιλοῦ ἐάν τε ἐπὶ τοῦ ἐφιππίου, οὐ τὴν
						ὥσπερ ἐπὶ
      <del>
       τοῦ
      </del>
      δίφρου ἕδραν ἐπαινοῦμεν, ἀλλὰ τὴν ὥσπερ εἰ ὀρθὸς ἂν
						διαβεβηκὼς εἴη τοῖν σκελοῖν. τοῖν τε γὰρ μηροῖν οὕτως ἂν ἔχοιτο μᾶλλον τοῦ
						ἵππου, καὶ ὀρθὸς ὢν ἐρρωμενεστέρως ἂν δύναιτο καὶ ἀκοντίσαι καὶ πατάξαι ἀπὸ
						τοῦ ἵππου, εἰ δέοι.
     </p>
     <p lang="it">
      perché non viene punito né a piedi né a cavallo, non il
						come se da due parti ne lodassimo uno, ma come se fosse giusto se
						Sono sicuro che sia in piedi. perché la sua coscia è così, se fosse piuttosto la sua
						cavallo e in posizione verticale, se possibile
						del cavallo, ei deoi.
     </p>
     <p lang="en">
      because he is not punished whether on foot or on horseback, not the
						as if on two sides we praise one, but as if it is right if
						I'm sure he's on his feet. for his thigh is like that if it were rather his
						horse, and upright, if possible
						of the horse, ei deoi.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      χρὴ δὲ καὶ χαλαρὰν ἀπὸ τοῦ γόνατος ἀφεῖσθαι τὴν κνήμην σὺν τῷ ποδί. σκληρὸν
						μὲν γὰρ ἔχων τὸ σκέλος εἰ προσκόψειέ τῳ, προσκεκλασμένος ἂν εἴη· ὑγρὰ δὲ
						οὖσα ἡ κνήμη, εἴ τι καὶ προσπίπτοι αὐτῇ, ὑπείκοι ἂν καὶ τὸν μηρὸν οὐδὲν
						μετακινοίη.
     </p>
     <p lang="it">
      mentre ti rilassi dal ginocchio, lascia che la tibia sia con il piede. difficile
						perché se ho la gamba per fermarlo, invitato se fosse ma bagnato;
						poi lo stinco, anche se ci cadi sopra, si sottomette anche se la coscia no
						mobile
     </p>
     <p lang="en">
      while relaxing from the knee let the shin be with the foot. hard
						for if I have the leg to stop him, invited if he was; but wet
						then the shin, even if you fall on it, submit even if the thigh is not
						mobile
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      δεῖ δὲ τὸν ἱππέα καὶ τὸ ἄνωθεν τῶν ἑαυτοῦ ἰσχίων σῶμα ὡς ὑγρότατον ἐθίζειν
						εἶναι. οὕτω γὰρ ἂν πονεῖν τε ἔτι μᾶλλον δύναιτο καὶ εἰ ἕλκοι τις αὐτὸν ἢ
						ὠθοίη ἧττον ἂν σφάλλοιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      ma guarda il cavaliere e il suo corpo sopra i fianchi come se fossero bagnati
						È. perché anche se fanno male, è più probabile che lo ulcerino o
						ὠθοιη ἧττον ἂν sfalloito.
     </p>
     <p lang="en">
      but look at the horseman and his body above his hips as if they were wet
						is. for even if they hurt, it is more likely that if they ulcerate him or
						ὠθοιη ἧττον ἂν sfalloito.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἐπειδάν γε μὴν καθέζηται, πρῶτον μὲν ἠρεμεῖν δεῖ διδάσκειν τὸν ἵππον, ἕως ἂν
						καὶ ὑποσπάσηται, ἤν τι δέηται, καὶ ἡνίας ἰσώσηται καὶ δόρυ λάβῃ ὡς ἂν
						εὐφορώτατον εἴη· ἔπειτα δὲ ἐχέτω τὸν ἀριστερὸν βραχίονα πρὸς ταῖς πλευραῖς·
						οὕτω γὰρ εὐσταλέστατός τε ὁ ἱππεὺς ἔσται καὶ ἡ χεὶρ ἐγκρατεστάτη.
     </p>
     <p lang="it">
      perché non viene punito, prima è calmo e gli viene insegnato il cavallo, finché
						e si sottomette, qualunque cosa sia richiesta, e alza la mano e riceve una lancia come se
						Era il più generoso; poi portava il braccio sinistro lungo il fianco;
						poiché tale è l'equanimità del cavaliere, così come la mano che trattiene.
     </p>
     <p lang="en">
      because he is not punished, first he is calm and he is taught the horse, until
						and he submits, whatever is required, and he raises his hand and receives a spear as if
						He was the most generous; then he brought his left arm to his side;
						for so is the horseman's equanimity, and so is the restraining hand.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      ἡνίας γε μὴν ἐπαινοῦμεν ὁποῖαι ἴσαι τέ εἰσι καὶ μὴ ἀσθενεῖς μηδὲ ὀλισθηραὶ
						μηδὲ παχεῖαι, ἵνα καὶ τὸ δόρυ ὅταν δέῃ δέχεσθαι ἡ χεὶρ δύνηται.
     </p>
     <p lang="it">
      Henias, non lodare chi sei e non ammalarti, non scivolare
						Non è ingrassato, così che anche la lancia quando soffia possa essere ricevuta con la mano.
     </p>
     <p lang="en">
      Henias, don't praise who you are and don't be sick, don't slip
						It is not fattened, so that even the spear when it blows may be received by the hand.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὅταν δὲ προχωρεῖν σημήνῃ τῷ ἵππῳ, βάδην μὲν
						ἀρχέσθω· τοῦτο γὰρ ἀταρακτότατον. ἡνιοχείτω δέ, ἢν μὲν κυφαγωγότερος ᾖ ὁ
						ἵππος, ἀνωτέρω ταῖς χερσίν, ἢν δὲ μᾶλλον ἀνακεκυφώς, κατωτέρω· οὕτω γὰρ ἂν
						μάλιστα κοσμοίη τὸ σχῆμα.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma quando avanzano a cavallo, vado
						Comincio; perché questo è fermo. Lascialo felice, se è più allegro di me
						cavallo, sopra le braccia, o meglio inesorabilmente, sotto, per così se
						infatti, la forma è universale.
     </p>
     <p lang="en">
      But when they advance on the horse, I go
						I begin; for this is steadfast. Let him be happy, if he is more cheerful than me
						horse, above the arms, or rather unrelentingly, below; for thus if
						in fact, the shape is universal.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      μετὰ δὲ ταῦτα τὸν αὐτοφυᾶ διατροχάζων διαχαλῴη τʼ ἂν ἀλυπότατα τὸ σῶμα καὶ
						εἰς τὸ ἐπιρραβδοφορεῖν ἥδιστʼ ἂν ἀφικνοῖτο. ἐπείπερ δὲ καὶ ἀπὸ τῶν ἀριστερῶν
						ἄρχεσθαι εὐδοκιμώτερον, ὧδʼ ἂν μάλιστα ἀπὸ τούτων ἄρχοιτο, εἰ διατροχάζοντος
						μέν, ὁπότε ἐμβαίνοι τῷ δεξιῷ, τότε σημαίνοι τῷ ἵππῳ τὸ ἐπιρραβδοφορεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma dopo questo, l'autofita, che attraversa il corpo
						all'ἐπραβδοφορεῖν ἥδιστʼ ἑν Αφικνοῖto. E ancor più di quelli di sinistra
						sarà meglio cominciare, se proprio da questi, di passaggio
						vieni, dunque, vai a destra, poi segnala al cavallo che stanno per portare il palo.
     </p>
     <p lang="en">
      but after this, the autophyte, traversing the body
						to the ἐπραβδοφορεῖν ἥδιστʼ ἑν Αφικνοῖto. And even more so than the leftists
						it will be better to start, if indeed it starts from these, in passing
						come, therefore, go to the right, then signal to the horse that they are going to bear the stake.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      τὸ γὰρ ἀριστερὸν μέλλων αἴρειν ἐκ τούτου ἂν ἄρχοιτο, καὶ ὁπότε ἐπὶ τὰ εὐώνυμα
						ἀναστρέφοι, τότε καὶ τῆς ἐπισκελίσεως ἄρχοιτο. καὶ γὰρ πέφυκεν ὁ ἵππος εἰς
						μὲν τὰ δεξιὰ στρεφόμενος τοῖς δεξιοῖς ἀφηγεῖσθαι, εἰς εὐώνυμα δὲ τοῖς
						ἀριστεροῖς.
     </p>
     <p lang="it">
      poiché il lato sinistro del futuro verrebbe rimosso da questo se iniziasse, e poi dagli eunonimi
						tornò indietro, allora ebbe inizio la visita. e il cavallo vi cadde dentro
						con la destra che si rivolge a quelli di destra
						di sinistra.
     </p>
     <p lang="en">
      for the left side of the future would be removed from this if it began, and then on the eunonyms
						turned back, then the visitation began. and the horse fell into it
						with the right turning to those on the right
						leftists.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἱππασίαν δʼ ἐπαινοῦμεν τὴν πέδην καλουμένην·
						ἐπʼ ἀμφοτέρας γὰρ τὰς γνάθους στρέφεσθαι ἐθίζει. καὶ τὸ μεταβάλλεσθαι δὲ τὴν
						ἱππασίαν ἀγαθόν, ἵνα ἀμφότεραι αἱ γνάθοι καθʼ ἑκάτερον τῆς ἱππασίας
						ἰσάζωνται.
     </p>
     <p lang="it">
      a cavallo lodiamo la sella chiamata;
						Perché capovolge le mascelle. e il cambiamento
						beni equestri, in modo che entrambe le mascelle su ciascun lato del cavallo
						sono uguali.
     </p>
     <p lang="en">
      horse riding we praise the saddle called;
						Because it turns the jaws upside down. and the change
						equestrian goods, so that both the jaws on each side of the horse
						they are equal.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ἐπαινοῦμεν δὲ καὶ τὴν ἑτερομήκη πέδην μᾶλλον τῆς κυκλοτεροῦς. ἥδιον μὲν γὰρ
						οὕτως ἂν στρέφοιτο ὁ ἵππος ἤδη πλήρης ὢν τοῦ εὐθέος, καὶ τό τε ὀρθοδρομεῖν
						καὶ τὸ ἀποκάμπτειν ἅμα μελετῴη ἄν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma lodiamo anche il freno lungo piuttosto che quello circolare. A causa di Dio
						così se il cavallo girasse, già pieno di rettilineità, e allora correrebbe dritto
						e l'apokambtein ama otdiniῴi an.
     </p>
     <p lang="en">
      but we also praise the long brake rather than the circular one. Because of God
						so if the horse were to turn, already full of straightness, and then it would run straight
						and the apokambtein ama otdiniῴi an.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      δεῖ δὲ καὶ ὑπολαμβάνειν ἐν ταῖς στροφαῖς· οὐ γὰρ ῥᾴδιον τῷ ἵππῳ οὐδʼ ἀσφαλὲς
						ἐν τῷ τάχει ὄντα κάμπτειν ἐν μικρῷ, ἄλλως τε κἂν ἀπόκροτον ἢ ὀλισθηρὸν ᾖ τὸ
						χωρίον.
     </p>
     <p lang="it">
      ed ecco, anche loro si prendono cura di se stessi nei turni;
						quando è veloce si piega leggermente, altrimenti non riesce a resistere né a scivolare.
						villaggio.
     </p>
     <p lang="en">
      and behold, they also take care of themselves in the turns;
						when he is fast, he bends in a small way, otherwise he is not able to resist or slip.
						village.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν ὑπολαμβάνῃ, ὡς ἥκιστα μὲν χρὴ τὸν ἵππον πλαγιοῦν τῷ χαλινῷ, ὡς
						ἥκιστα δʼ αὐτὸν πλαγιοῦσθαι· εἰ δὲ μή, εὖ χρὴ εἰδέναι ὅτι μικρὰ πρόφασις
						ἀρκέσει κεῖσθαι καὶ αὐτὸν καὶ τὸν ἵππον.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non accetta, poiché ha comprato il cavallo con le briglie, come
						se lo vedi sdraiato, altrimenti è noto che stai facendo piccole promesse
						è sufficiente sia per lui che per l'ippopotamo.
     </p>
     <p lang="en">
      when he does not accept, as he bought the horse with the bridle, as
						if you see him lying down, if not, then it is known that you are making small promises
						it is enough for both him and the hippopotamus.
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      ἐπειδάν γε μὴν ἐκ τῆς στροφῆς εἰς τὸ εὐθὺ βλέπῃ ὁ ἵππος, ἐν τούτῳ πρὸς τὸ
						θᾶττον αὐτὸν ὁρμάτω. δῆλον γὰρ ὅτι καὶ ἐν τοῖς πολέμοις αἱ στροφαί εἰσι τοῦ
						διώκειν ἢ τοῦ ἀποχωρεῖν ἕνεκα. ἀγαθὸν οὖν τὸ στραφέντα ταχύνειν μελετᾶν.
     </p>
     <p lang="it">
      perché dalla svolta al rettilineo il cavallo vede, in questo verso il
						Io lo seguirò. perché anche nelle guerre le strofe sono per lui
						perseguitare o lasciare stare. Buoni o cattivi, studiano velocemente.
     </p>
     <p lang="en">
      because from the turn to the straight the horse sees, in this towards the
						I will follow him. because even in wars, the stanzas are for him
						persecute or leave alone. Good or evil, they study quickly.
     </p>
    </div>
    <div n="18" type="section">
     <p>
      ὅταν δὲ ἱκανῶς ἤδη δοκῇ τὸ γυμνάσιον τῷ ἵππῳ ἔχειν, ἀγαθὸν καὶ διαναπαύσαντα
						ὁρμῆσαι αὖθις ἐξαίφνης εἰς τὸ τάχιστον, καὶ ἀφʼ ἵππων μέντοι, μὴ πρὸς
						ἵππους· καὶ ἐκ τοῦ ταχέος αὖ ὡς ἐγγυτάτω ἠρεμίζειν, καὶ ἐκ τοῦ ἑστάναι δὲ
						στρέψαντα
      <del>
       δεῖ
      </del>
      πάλιν ὁρμᾶν· πρόδηλον γὰρ ὅτι ἔσται ποτὲ ὅτε
						ἑκατέρου τούτων δεήσει·
     </p>
     <p lang="it">
      ma quando ha già provato la palestra per il cavallo, se la passa bene e riposante
						correre improvvisamente alla velocità e lasciare i cavalli, non farlo
						i cavalli; e da quello veloce, man mano che si avvicinano, si calmano, e da quello in piedi
						voltatevi e vedeteli correre di nuovo, perché è evidente che non ci sono mai
						uno di questi legami;
     </p>
     <p lang="en">
      but when he has already tried the gymnasium for the horse, he has a good and restful one
						rush suddenly to the speed, and leave the horses, do not
						horses; and from the fast one, as they approach, they are calmed down, and from the standing one
						turn around and see them rushing again, for it is evident that they are never there
						one of these ties;
     </p>
    </div>
    <div n="19" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν καταβαίνειν ἤδη καιρὸς ᾖ, μήτε ἐν ἵπποις ποτὲ καταβαίνειν μήτε
						παρὰ σύστασιν ἀνθρώπων μήτʼ ἔξω τῆς ἱππασίας, ἀλλʼ ὅπουπερ καὶ πονεῖν
						ἀναγκάζεται ὁ ἵππος, ἐνταῦθα καὶ τῆς ῥᾳστώνης τυγχανέτω.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non scendono è già tempo
						nonostante i consigli di persone non esterne al mondo della guida, ma ovunque, fanno male
						il cavallo è costretto, anche nel bel mezzo dell'aratro.
     </p>
     <p lang="en">
      when they don't come down already time
						despite the advice of people not outside of riding, but everywhere they hurt
						the horse is forced, even in the thick of the plow.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="8" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἐπείπερ δὲ ἔστιν ὅπου τρέχειν δεήσει τὸν ἵππον
						καὶ πρανῆ καὶ ὄρθια καὶ πλάγια, ἔστι δʼ ὅπου διαπηδᾶν, ἔστι δʼ ὅπου καὶ
						ἐκπηδᾶν, ἔνθα δὲ καθάλλεσθαι, καὶ ταῦτα πάντα διδάσκειν τε δεῖ καὶ μελετᾶν
						καὶ αὑτὸν καὶ τὸν ἵππον. οὕτω γὰρ ἂν σωτήριοί τε εἶεν ἀλλήλοις καὶ καθόλου
						χρησιμώτεροι ἂν δοκοῖεν εἶναι.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma è oltre il luogo in cui corrono per legare l'ippopotamo
						e prono, eretto e di lato, sii lì dove si diffondono, sii lì dove
						saltano fuori, ma quando sono soddisfatti, e insegnano, vedono e studiano tutte queste cose
						sia lui che l'ippopotamo. perché anche se fossero salvatori, sarebbero diversi e non sarebbero affatto diversi
						più utili se lo sono.
     </p>
     <p lang="en">
      But it is beyond where they run to bind the hippo
						and prone and upright and sideways, be there where they spread, be there where
						they jump out, but when they are satisfied, and all these things they teach, see and study
						both him and the hippo. for even if they were saviors, they would be different and not at all
						more useful if they are.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      εἰ δέ τις διλογεῖν ἡμᾶς οἴεται, ὅτι περὶ τῶν αὐτῶν λέγομεν νῦν τε καὶ
						πρόσθεν, οὐ διλογία ταῦτʼ ἐστίν. ὅτε μὲν γὰρ ἐωνεῖτο, πειρᾶσθαι ἐκελεύομεν
						εἰ δύναιτο ὁ ἵππος ταῦτα ποιεῖν· νῦν δὲ διδάσκειν φαμὲν χρῆναι τὸν ἑαυτοῦ
						καὶ γράψομεν ὡς δεῖ διδάσκειν.
     </p>
     <p lang="it">
      se non ce ne parlano è perché ogni tanto ne parliamo
						prima non c'è dialogo su questo. perché se così fosse saremmo tentati di scegliere
						se il cavallo fosse capace di fare queste cose, ma ora gli insegnano a mangiare e a bere da solo
						e scrivono mentre insegnano.
     </p>
     <p lang="en">
      if they don't talk about them to us, that's because we talk about them now and then
						before, there is no dialogue of this. because if it were, we would be tempted to choose
						if the horse were able to do these things, but now they teach him to eat and drink himself
						and write as they teach.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      τὸν μὲν γὰρ παντάπασιν ἄπειρον τοῦ διαπηδᾶν λαβόντα δεῖ τοῦ ἀγωγέως
						καταβεβλημένου προδιαβῆναι αὐτὸν τὴν τάφρον, ἔπειτα δὲ ἐντείνειν δεῖ τῷ
						ἀγωγεῖ ὡς διάλληται.
     </p>
     <p lang="it">
      poiché colui che è onnipresente è infinito e lo ricevono dal leader
						sopraffatto, lo precedette attraverso il fosso, e poi intensificò il suo
						procedere come appropriato.
     </p>
     <p lang="en">
      for the one who is omnipresent is infinite, and they receive him from the leader
						overwhelmed, he preceded him through the ditch, and then intensified his
						proceed as appropriate.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ μὴ ἐθέλῃ, ἔχων τις μάστιγα ἢ ῥάβδον ἐμβαλέτω ὡς ἰσχυρότατα· καὶ οὕτως
						ὑπεραλεῖται οὐ τὸ μέτρον, ἀλλὰ πολὺ πλέον τοῦ καιρίου· καὶ τὸ λοιπὸν οὐδὲν
						δεήσει παίειν, ἀλλʼ ἢν μόνον ἴδῃ ὄπισθέν τινα ἐπελθόντα, ἁλεῖται.
     </p>
     <p lang="it">
      ma se non lo fa, ho il flagello o la verga come i più forti e così;
						non si supera la misura, ma molto più del tempo; e il resto nulla
						vuole giocare, ma se solo vede quello che è successo, morirà.
     </p>
     <p lang="en">
      but if he will not, I have the scourge or the rod as the strongest; and so
						not the measure is exceeded, but much more than the time; and the rest nothing
						he wants to play, but if he only sees what has happened, he will die.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἐπειδὰν δὲ οὕτω διαπηδᾶν ἐθισθῇ, καὶ ἀναβεβηκὼς ἐπαγέτω τὸ μὲν πρῶτον μικράς,
						ἔπειτα δὲ καὶ μείζους. ὅταν δὲ μέλλῃ πηδᾶν, παισάτω αὐτὸν τῷ μύωπι. ὡσαύτως
						δὲ καὶ τὸ ἀναπηδᾶν καὶ τὸ καταπηδᾶν διδάσκειν παίσαντα τῷ μύωπι. ἁθρόῳ γὰρ
						τῷ σώματι ταῦτα πάντα ποιῶν καὶ ἑαυτῷ ὁ ἵππος καὶ τῷ ἀναβάτῃ ἀσφαλέστερον
						ποιήσει μᾶλλον ἢ ἂν ἐκλείπῃ τὰ ὄπισθεν ἢ διαπηδῶν ἢ ἀνορούων ἢ καθαλλόμενος.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma poiché si diffondevano in questo modo, ne divenne dipendente, e quando salii, commisi il primo piccolo,
						e poi quelli maggiori. Ma quando saltano, lascialo giocare con i miei occhi. anche
						Ma insegnano anche al giovane come saltare e come saltare. Perché
						al cui corpo tutte queste cose e a se stesso il cavallo e il cavaliere sono più sicuri
						che cosa farà piuttosto o se tralascerà i cerve o dei lebbrosi o dei malati o di coloro che sono sazi.
     </p>
     <p lang="en">
      But because they spread like this, he became addicted, and when I ascended, I committed the first little one,
						and then major ones. But when they jump, let him play with my eyes. as well
						But they also teach the young man how to jump and how to jump. because
						to whose body all these things and to himself the horse and to the rider safer
						what will he do rather or if he omits the hinds or of the lepers or of the sick or of those who are satisfied.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      εἴς γε μὴν τὸ κάταντες πρῶτον χρὴ ἐν μαλακῷ χωρίῳ διδάσκειν, καὶ τελευτῶν,
						ἐπειδὰν τοῦτο ἐθισθῇ, πολὺ ἥδιον τὸ πρανὲς τοῦ ὀρθίου δραμεῖται. ἃ δὲ
						φοβοῦνταί τινες μὴ ἀπορρηγνύωνται τοὺς ὤμους κατὰ τὰ πρανῆ ἐλαυνόμενοι,
						θαρρούντων μαθόντες ὅτι Πέρσαι καὶ Ὀδρύσαι ἅπαντες τὰ κατάντη ἁμιλλώμενοι
						οὐδὲν ἧττον τῶν Ἑλλήνων ὑγιεῖς τοὺς ἵππους ἔχουσι.
     </p>
     <p lang="it">
      Non sei la prima volta che insegni un villaggio morbido, e l'ultima,
						poiché questo viene eccitato, l'erettore spinale viene fortemente colpito. Che cosa?
						hanno paura di te, non si assolvono dai loro peccati dilettandosi,
						incoraggiato, apprendendo che i Persiani e gli Odrisi discendevano tutti
						Nessuno dei greci ha cavalli sani.
     </p>
     <p lang="en">
      You are not the first time in a soft village teaching, and the last,
						because this is aroused, the erector spinae is greatly affected. what?
						they are afraid of you, they do not absolve themselves of their sins by delighting themselves,
						emboldened, learning that the Persians and the Odrysas all descended
						None of the Greeks have healthy horses.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      παρήσομεν δὲ οὐδὲ ὅπως τὸν ἀναβάτην ὑπηρετεῖν
						δεῖ πρὸς ἕκαστα τούτων. χρὴ γὰρ ὁρμῶντος μὲν ἐξαίφνης τοῦ ἵππου προνεύειν·
						ἧττον γὰρ ἂν καὶ ὑποδύοι ὁ ἵππος καὶ ἀναβάλλοι τὸν ἀναβάτην· ἐν μικρῷ δὲ
						ἀναλαμβανομένου ἀναπίπτειν· ἧττον γὰρ ἂν αὐτὸς κόπτοιτο.
     </p>
     <p lang="it">
      ma non facciamo finta che il cavaliere sia servito
						guarda ciascuno di questi. perché quando il cavallo corre, si preparano;
						infatti anche se il cavallo smonta e il cavaliere ritarda di poco;
						di essere ripreso non avviene perché se fosse tagliato.
     </p>
     <p lang="en">
      but let us not pretend that the rider is served
						look at each of these. for when the horse is running, they are preparing for it;
						for even if the horse dismounts and the rider is delayed; but in a small
						of being taken up does not happen; because if it were cut off.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      τάφρον δὲ διαλλομένου καὶ πρὸς ὄρθιον ἱεμένου καλὸν χαίτης ἐπιλαμβάνεσθαι, ὡς
						μὴ ὁ ἵππος τῷ τε χωρίῳ ἅμα καὶ τῷ χαλινῷ βαρύνηται. εἴς γε μὴν τὸ πρανὲς καὶ
						ἑαυτὸν ὑπτιώτερον ποιητέον καὶ τοῦ ἵππου ἀντιληπτέον τῷ χαλινῷ, ὡς μὴ
						προπετῶς εἰς τὸ κάταντες μήτε αὐτὸς μήτε ὁ ἵππος φέρηται.
     </p>
     <p lang="it">
      e si divide un fossato e verso il sacerdote in piedi si porta una buona criniera, come
						Il cavallo non è gravato dal cavallo ma dalle briglie. Non sei stato tu a farlo
						lui stesso un poeta più nobile e un cavallo percepito dalla briglia, come no
						né lui né il cavallo vengono portati davanti al caduto.
     </p>
     <p lang="en">
      and a moat divided and towards the standing priest a good mane is taken, as
						The horse is not burdened by the horse but by the bridle. You're not the one who did it
						himself a nobler poet and a horse perceived by the bridle, as not
						neither he nor the horse is brought before the fallen.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὀρθῶς δʼ ἔχει καὶ τὸ ἄλλοτε μὲν ἐν ἄλλοις
						τόποις, ἄλλοτε δὲ μακράς, ἄλλοτε δὲ βραχείας τὰς ἱππασίας ποιεῖσθαι.
						ἀμισέστερα γὰρ καὶ ταῦτα τῷ ἵππῳ τοῦ ἀεὶ ἐν τοῖς αὐτοῖς τόποις καὶ ὁμοίας
						τὰς ἱππασίας ποιεῖσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Giustamente non ha l'altro tempo negli altri
						luoghi, a volte lunghi, a volte brevi, di passeggiate a cavallo.
						perché anche questo è più crudele nei confronti del cavallo degli ae in questi luoghi e simili
						poesie equestri.
     </p>
     <p lang="en">
      Rightly, it does not have the other time in others
						places, sometimes long, sometimes short, of horse riding.
						for even this is more unkind to the horse of ae in these places and the like
						equestrian poems.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ δεῖ ἐν παντοίοις τε χωρίοις τὸν ἱππέα ἀνὰ κράτος ἐλαύνοντα ἔποχον
						εἶναι καὶ ἀπὸ τοῦ ἵππου τοῖς ὅπλοις καλῶς δύνασθαι χρῆσθαι, ὅπου μέν ἐστι
						χωρία ἐπιτήδεια καὶ θηρία, ἄμεμπτος ἡ ἐν θήραις μελέτη τῆς ἱππικῆς· ὅπου δὲ
						ταῦτα μὴ ὑπάρχει, ἀγαθὴ ἄσκησις καὶ ἢν δύο ἱππότα συνθεμένω ὁ μὲν φεύγῃ ἐπὶ
						τοῦ ἵππου παντοῖα χωρία καὶ τὸ δόρυ εἰς τοὔπισθεν μεταβαλόμενος ὑποχωρῇ, ὁ
						δὲ διώκῃ ἐσφαιρωμένα τε ἔχων ἀκόντια καὶ δόρυ ὡσαύτως πεπραγματευμένον, καὶ
						ὅπου μὲν ἂν εἰς ἀκόντιον ἀφικνῆται, ἀκοντίζῃ τὸν φεύγοντα τοῖς σφαιρωτοῖς,
						ὅπου δʼ ἂν εἰς δόρατος πληγήν, τῷ δόρατι παίῃ τὸν ἁλισκόμενον.
     </p>
     <p lang="it">
      ma vede in tutti i villaggi il cavaliere di uno stato che si gode la stagione
						è anche del cavallo che serve bene per le armi, dov'è
						senza cavalli e animali, lo studio dell'equitazione negli animali è irreprensibile, ma dove?
						non esiste una cosa del genere, buona pratica, e se sono composti due cavalieri, quello che fugge continua
						del cavallo completamente e la lancia nella parte posteriore che si sposta e si ritira, il
						ma inseguo con le pallottole, ho fatto negoziare anche giavellotti e lance, e
						dovunque arriva con il giavellotto, trafigge con le frecce il fuggitivo,
						Dove una lancia ferisce, la lancia ucciderà il rampicante.
     </p>
     <p lang="en">
      but he sees in all the villages the horseman of a state enjoying the season
						it is also of the horse that is well used for weapons, where it is
						without horses and beasts, the study of horsemanship in beasts is blameless; but where
						there is no such thing, good practice, and if two knights are composed, the one who flees on
						of the horse all the way and the spear in the rear shifting and retreating, the
						but pursue with bullets, I have javelins and spears likewise negotiated, and
						wherever he arrives with a javelin, he impales the fugitive with arrows,
						Where a spear wounds, the spear will kill the creeper.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἀγαθὸν δὲ κἄν ποτε συμπέσωσιν, ἑλκύσαντα ἐφʼ ἑαυτὸν τὸν πολέμιον ἐξαίφνης
						ἀπῶσαι· τοῦτο γὰρ καταβλητικόν. ὀρθῶς δὲ ἔχει καὶ τῷ ἑλκομένῳ ἐπελαύνειν τὸν
						ἵππον· τοῦτο γὰρ ποιῶν ὁ ἑλκόμενος καταβάλοι ἂν μᾶλλον τὸν ἕλκοντα ἢ
						καταπέσοι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma a volte accadono cose belle, che attirano a sé la guerra aperta
						state lontani, perché questo costa. Ed è giusto che i feriti siano guariti
						cavallo; per chi è questo colui che è afflitto, piuttosto colui che è afflitto o
						abbattuto.
     </p>
     <p lang="en">
      but good things sometimes happen, attracting to themselves the open war
						stay away, for this is costly. And it is right for the wounded to be healed
						horse; for whose is this the one who is afflicted, rather the one who is afflicted or
						downed.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἢν δέ ποτε καὶ στρατοπέδου ἀντικαθημένου ἀνθιππεύωσιν ἀλλήλοις, καὶ διώκωσι
						μὲν μέχρι τῆς πολεμίας φάλαγγος τοὺς ἀντίους, φεύγωσι δὲ μέχρι τῆς φιλίας,
						ἀγαθὸν καὶ ἐνταῦθα ἐπίστασθαι ὅτι ἕως μὲν ἂν παρὰ τοὺς φίλους τις ᾖ, καλὸν
						καὶ ἀσφαλὲς τὸ ἐν πρώτοις ἀναστρέψαντα ἀνὰ κράτος ἐπικεῖσθαι, ὅταν δʼ ἐγγὺς
						τῶν ἐναντίων γίγνηται, ὑποχείριον τὸν ἵππον ἔχειν. οὕτω γὰρ ἂν ὡς τὸ εἰκὸς
						μάλιστα δύναιτο βλάπτων τοὺς ἐναντίους μὴ βλάπτεσθαι ὑπʼ αὐτῶν.
     </p>
     <p lang="it">
      se mai un accampamento viene sostituito, si oppongono l'un l'altro e si perseguitano
						falange gli Antienti fino alla guerra, ma fuggono fino all'amicizia,
						bene e in questo credo che finché non rivedrò i miei amici, bene
						ed è prudente fare appello in primo luogo allo Stato, quando è vicino
						degli avversari diventa, servo del cavallo che ha. infatti se come ὅκὸς
						Infatti, se sei in grado di danneggiare i tuoi avversari, non farti danneggiare da loro.
     </p>
     <p lang="en">
      if ever and a camp replaced, they oppose each other, and persecute
						phalanx the Antients until war, but flee until friendship,
						good and in this I believe that until I see my friends, well
						and it is safe to appeal to the state in the first place, when it is near
						of the opponents he becomes, a servant of the horse he has. for so if as ὅκὸς
						In fact, if you are able to harm your opponents, do not be harmed by them.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      ἀνθρώποις μὲν οὖν ἄνθρωπον ἔδοσαν οἱ θεοὶ λόγῳ διδάσκειν ἃ δεῖ ποιεῖν, ἵππον
						δὲ δῆλον ὅτι λόγῳ μὲν οὐδὲν ἂν διδάξαις· ἢν δὲ ὅταν μὲν ποιήσῃ ὡς ἂν
						βούλοιο, ἀντιχαρίσῃ τι αὐτῷ, ὅταν δὲ ἀπειθῇ, κολάζῃς, οὕτω μάλιστʼ ἂν μάθοι
						τὸ δέον ὑπηρετεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      uomini come uomini, gli dei hanno dato con la parola di insegnare ciò che vedono, perché
						ma non lo fanno per nulla se insegni, o quando non ti comporti come se
						Prepotente, sii felice per lui, ma quando promette, andrai all'inferno, anche se impari
						il dovuto servizio.
     </p>
     <p lang="en">
      men as men, the gods have given by word to teach what they see, because
						but they do not do it because of nothing if you teach, or when you do not act as if
						Bully, be happy about him, but when he promises, you're going to hell, even if you learn
						the due service.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      καὶ ἔστι μὲν τοῦτο ἐν βραχεῖ εἰπεῖν, διʼ ὅλης δὲ τῆς ἱππικῆς παρακολουθεῖ.
						καὶ γὰρ χαλινὸν μᾶλλον ἂν λαμβάνοι, εἰ ὁπότε δέξαιτο ἀγαθόν τι αὐτῷ
						ἀποβαίνοι· καὶ διαπηδῴη δʼ ἂν καὶ ἐξάλλοιτο καὶ τἆλλα πάντα ὑπηρετοίη ἄν, εἰ
						προσδοκῴη, ὁπότε τὰ σημαινόμενα πράξειε, ῥᾳστώνην τινά.
     </p>
     <p lang="it">
      E lo dicano in breve tempo, e lui guardi attraverso tutta la cavalleria.
						e se ricevi una briglia, allora cosa è bene per lui?
						aboine; e diapedii dʼ se e altri
						l'attesa, quindi gli atti significati, ῥᾳstonin tina.
     </p>
     <p lang="en">
      And let them say this in short order, and throughout the cavalry he is watching.
						and if you receive a bridle, then what is good for him
						aboine; and diapedii dʼ if and other
						expectation, therefore the signified acts, ῥᾳstonin tina.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="9" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      καὶ τὰ μὲν δὴ εἰρημένα ταῦτʼ ἐστίν, ὡς ἂν
						ἥκιστα μὲν ἐξαπατῷτο καὶ πῶλον καὶ ἵππον ὠνούμενος, ἥκιστα δʼ ἂν διαφθείροι
						χρώμενος, μάλιστα δʼ ἂν ἵππον ἀποδεικνύοι, εἰ δέοι, ἔχοντα ὧν ἱππεὺς δεῖται
						εἰς πόλεμον. καιρὸς δʼ ἴσως γράψαι καί, εἴ ποτε συμβαίη θυμοειδεστέρῳ ἵππῳ
						τοῦ καιρίου χρῆσθαι ἢ βλακωδεστέρῳ, ὡς ἂν ὀρθότατα ἑκατέρῳ χρῷτο.
     </p>
     <p lang="it">
      e le cose che non sono rotte sono queste, come se
						Non ha ingannato, non ha ingannato, non ha corrotto.
						colorato, infatti dʼ Ἡἰ ἵππον δείταικοι
						alla guerra È ora di scrivere, se mai fosse successo al cavallo timoidester
						del tempo usato o usato stupidamente, come se fosse usato correttamente.
     </p>
     <p lang="en">
      and the things that are not broken are these, as if
						He did not deceive, he did not deceive, he did not corrupt.
						colored, in fact dʼ Ἡἰ ἵππον δείταικοι
						to war Time to write, if it ever happened to thymoidester horse
						of the time used or stupidly used, as if properly used.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      πρῶτον μὲν τοίνυν χρὴ τοῦτο γνῶναι, ὅτι ἐστὶ θυμὸς ἵππῳ ὅπερ ὀργὴ ἀνθρώπῳ.
						ὥσπερ οὖν ἄνθρωπον ἥκιστʼ ἂν ὀργίζοι τις
      <del>
       ὁ
      </del>
      μήτε λέγων χαλεπὸν
						μηδὲν μήτε ποιῶν, οὕτω καὶ ἵππον θυμοειδῆ ὁ μὴ ἀνιῶν ἥκιστʼ ἂν ἐξοργίζοι.
     </p>
     <p lang="it">
      Innanzitutto questo è noto perché la rabbia di un cavallo è maggiore della rabbia di un uomo.
						come essere umano, se sei arrabbiato con loro, non dire addio
						nessuno dei quali, come si dice di Thymoides, quello che non vive, se provoca.
     </p>
     <p lang="en">
      First of all, this is known because the anger of a horse is greater than the anger of a man.
						as a human being, if you are angry with them, don't say goodbye
						neither of whom, even as it is said of Thymoides, the one who does not live, if you provoke.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      εὐθὺς μὲν οὖν χρὴ ἐν τῇ ἀναβάσει ἐπιμελεῖσθαι ὡς ἂν ἥκιστʼ ἀναβαίνων λυποίη·
						ἐπειδὰν δὲ ἀναβῇ, ἠρεμήσαντα πλείω χρόνον ἢ τὸν ἐπιτυχόντα οὕτω προκινεῖν
						αὐτὸν ὡς πρᾳοτάτοις σημείοις· ἔπειτα δʼ ἐκ τοῦ βραδυτάτου ἀρχόμενον οὕτως αὖ
						εἰς τὸ θᾶττον προάγειν, ὡς ἂν μάλιστα λανθάνοι αὑτὸν ὁ ἵππος εἰς τὸ ταχὺ
						ἀφικνούμενος.
     </p>
     <p lang="it">
      þeuthys me oὖn ὖρ νῆν Ανάσει επιμελείσται come se ci fosse dolore per coloro che salirono;
						ma se ascende, dopo un po' si calmano, oppure quello che ha successo viene così promosso
						lui come i primi segni; poi dalla sera cominciando così
						alla cosa avanzano, come se il cavallo nel veloce
						in arrivo.
     </p>
     <p lang="en">
      þeuthys me oὖn ὖρ νῆν Ανάσει επιμελείσται as if there was sorrow for those who ascended;
						but if he ascends, they calm down after a while, or the successful one is thus promoted
						him as the first signs; then from the evening beginning thus
						to the thing they advance, as if the horse in the swift
						arriving.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      ὅ τι δʼ ἂν ἐξαίφνης σημήνῃ, θυμοειδῆ ἵππον ὥσπερ ἄνθρωπον ταράττει τὰ
						ἐξαπίναια καὶ ὁράματα καὶ ἀκούσματα καὶ παθήματα. εἰδέναι δὲ χρὴ ὅτι καὶ ἐν
						ἵππῳ τὰ ἐξαπίναια τάραχον ἐξεργάζεται.
     </p>
     <p lang="it">
      e se non significasse, è come un essere umano
						prodigi, visioni, udienze e sofferenze. ma è noto che anche in
						ἵπῳ τὰ ἑπαπιαια ταραχον viene elaborato.
     </p>
     <p lang="en">
      what if it does not mean, it is like a human being
						wonders and visions and hearings and sufferings. but it is known that even in
						ἵπῳ τὰ ἑπαπιαια ταραχον is worked out.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ καὶ εἰς τὸ θᾶττον ὁρμώμενον τοῦ καιροῦ ὑπολαμβάνειν βούλῃ τὸν θυμοειδῆ,
						οὐ δεῖ ἐξαπιναίως σπᾶν, ἀλλʼ ἠρεμαίως προσάγεσθαι τῷ χαλινῷ, πραΰνοντα, οὐ
						βιαζόμενον ἠρεμεῖν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma se anche nel tumulto del tempo seguono la volontà timoidea,
						non li vede improvvisamente rompersi, ma si avvicina con calma alle briglie, con calma, no
						ἠρεμεῖν
     </p>
     <p lang="en">
      but if even in the tumult of the time they undertake the Thymoidean will,
						he does not suddenly see them breaking, but calmly approaches the bridle, calmly, not
						ἠρεμεῖν
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      καὶ αἵ τε μακραὶ ἐλάσεις μᾶλλον ἢ αἱ πυκναὶ ἀποστροφαὶ πραΰνουσι τοὺς ἵππους,
						καὶ αἱ ἡσυχαῖαι μέν, πολυχρόνιοι δὲ καθέψουσι καὶ πραΰνουσι καὶ οὐκ
						ἀνεγείρουσι τὸν θυμοειδῆ.
     </p>
     <p lang="it">
      e faresti meglio ad arrivare lungo altrimenti gli apostrofi grossi rallenteranno i cavalli,
						e quelli silenziosi, ma quelli perenni si siedono e si appoggiano e no
						sollevano il timoide.
     </p>
     <p lang="en">
      and you had better come long or the thick apostrophes slow the horses,
						and the quiet ones, but the perennial ones sit down and lean and not
						they raise the thymoid.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      εἰ δέ τις οἴεται, ἢν ταχὺ καὶ πολλὰ ἐλαύνηται, ἀπειπεῖν ποιήσας τὸν ἵππον
						πραυνεῖν, τἀναντία γιγνώσκει τοῦ γιγνομένου. ἐν γὰρ τοῖς τοιούτοις ὁ
						θυμοειδὴς καὶ ἄγειν βίᾳ μάλιστα ἐπιχειρεῖ καὶ σὺν τῇ ὀργῇ, ὥσπερ ἄνθρωπος
						ὀργίλος, πολλάκις καὶ ἑαυτὸν καὶ τὸν ἀναβάτην πολλὰ ἀνήκεστα ἐποίησεν.
     </p>
     <p lang="it">
      se non li vede, se è subito e molto contento, digli che hai ucciso l'ippopotamo
						Prayernein, tanandia gnoskei del fatto. ἐν γὰρ a tale
						timoide e violento, anche nella rabbia si comporta da uomo
						Orgilos, molti di loro, sia lui che il cavaliere, hanno fatto molte cose.
     </p>
     <p lang="en">
      if he does not see them, if he is quickly and greatly pleased, say that you have killed the hippopotamus
						praynein, tanandia gnoskei of the fact. ἐν γὰρ to such
						thymoid and violent, even in his anger he acts like a man
						Orgilos, many of them, both himself and the rider, did many things.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἐπιλαμβάνειν δὲ χρὴ ἵππον θυμοειδῆ καὶ τότε τοῦ εἰς τὸ τάχιστον ὁρμᾶν, τοῦ δὲ
						δὴ παραβάλλειν ἵππῳ καὶ παντάπασιν ἀπέχεσθαι· σχεδὸν γὰρ οἱ θυμοειδέστατοι
						καὶ φιλονικότατοι τῶν ἵππων γίγνονται.
     </p>
     <p lang="it">
      e prendono un cavallo come un timo, e poi corrono veloci, ma
						non paragonarlo a un cavallo e astenersi sempre dal farlo
						e diventano litigiosi tra i cavalli.
     </p>
     <p lang="en">
      and they take on a horse like a thymus, and then they rush at speed, but
						do not compare to a horse and always refrain from
						and they become quarrelsome among horses.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      καὶ χαλινοὶ δὲ οἱ λεῖοι ἐπιτηδειότεροι τῶν τραχέων. ἐὰν δὲ καὶ τραχὺς
						ἐμβληθῇ, τῇ χαλαρότητι λείῳ δεῖ αὐτὸν ἀφομοιοῦν. ἀγαθὸν δὲ ἐθίζειν αὑτὸν καὶ
						τὸ ἠρεμεῖν, μάλιστα ἐπὶ θυμοειδοῦς ἵππου, καὶ τὸ ὡς ἥκιστα ἄλλῳ τινὶ
						ἅπτεσθαι ἢ οἷς τοῦ καθῆσθαι ἀσφαλῶς ἕνεκα ἁπτόμεθα.
     </p>
     <p lang="it">
      e le briglie sono quelle lisce più ambiziose di quelle ruvide. anche se ruvido
						Pervasi di facilità, lo vedono assimilarsi. E abusano anche di lui
						lo riposano infatti su cavalli timoidi, e come se fossero comprati da altri
						Aptesthai o chiunque si sia seduto su di lui sicuramente una settimana.
     </p>
     <p lang="en">
      and bridles are the smooth ones more ambitious than the rough ones. even if rough
						Imbued with ease, they see him assimilating. And they abuse him too
						they rest it, in fact on thymoid horses, and as it were bought by others
						Aptesthai or whoever sat on him for sure one week.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      εἰδέναι δὲ χρὴ ὅτι δίδαγμά τί ἐστι καὶ τὸ ποππυσμῷ μὲν πραΰνεσθαι, κλωσμῷ δὲ
						ἐγείρεσθαι, καὶ εἴ τις ἐξ ἀρχῆς ἐπὶ μὲν κλωσμῷ τὰ πραέα, ἐπὶ δὲ ποππυσμῷ τὰ
						χαλεπὰ προσφέροι, μάθοι ἂν ὁ ἵππος ποππυσμῷ μὲν ἐγείρεσθαι, κλωσμῷ δὲ
						πραΰνεσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      ma è risaputo che insegna ciò che è e il poppysmus non è ammorbidito, ma
						alzarsi, e siano prima da un filo quelli molli, e dall'altro lato i
						per favore offri, scopri se il papavero del cavallo non si alza, ma
						calmati.
     </p>
     <p lang="en">
      but it is well known that it teaches what it is and the poppysmus is not softened, but
						arise, and let them first be on one thread the soft ones, and on the other side the
						please offer, find out if the horse poppysmus does not rise, but
						calm down.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      οὕτως οὖν δεῖ καὶ παρὰ κραυγὴν καὶ παρὰ σάλπιγγα μήτʼ αὐτὸν φαίνεσθαι
						τεθορυβημένον τῷ ἵππῳ μήτε μὴν ἐκείνῳ θορυβῶδες μηδὲν προσφέρειν, ἀλλʼ εἰς
						τὸ δυνατὸν καὶ ἀναπαύειν ἐν τῷ τοιούτῳ καὶ ἄριστα καὶ δεῖπνα, εἰ ἐγχωροίη,
						προσφέρειν.
     </p>
     <p lang="it">
      perciò guardate, e con grida e con trombe non sia visto
						a un cavallo problematico, non offrirgli nulla di rumoroso, ma a
						il forte e il riposo in questo e ottimo e la cena, se di campagna,
						loro offrono.
     </p>
     <p lang="en">
      therefore, see, and with shouts and with trumpets, let him not be seen
						to a troubled horse, do not offer him anything noisy, but to
						the strong and rest in this and excellent and dinner, if country,
						they offer.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      κάλλιστον δὲ συμβούλευμα τὸ ἄγαν θυμοειδῆ ἵππον μὴ κτᾶσθαι εἰς πόλεμον. βλᾶκα
						γε μὴν ἵππον ἀρκεῖν μοι δοκεῖ γράψαι πάντα τἀναντία ποιεῖν ὅσων τῷ θυμοειδεῖ
						χρῆσθαι συμβουλεύομεν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma consiglio bene all'Agan Thymoides di non entrare in guerra. Stupido
						non dire che mi basta provarci, scrivi sempre contro chi pensi
						Ti consigliamo di usarlo.
     </p>
     <p lang="en">
      but I advise the Agan Thymoides well not to be in war. Stupid
						don't say it's enough for me to try, always write against who you think
						We advise you to use it.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="10" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἢν δέ τίς ποτε βουληθῇ χρῆσθαι τῷ χρησίμῳ εἰς
						πόλεμον ἵππῳ ὡς μεγαλοπρεπεστέρῳ τε καὶ περιβλεπτοτέρῳ ἱππάζεσθαι, τοῦ μὲν
						ἕλκειν τε τὸ στόμα τῷ χαλινῷ καὶ μυωπίζειν τε καὶ μαστιγοῦν τὸν ἵππον, ἃ οἱ
						πολλοὶ ποιοῦντες λαμπρύνειν οἴονται, ἀπέχεσθαι δεῖ· πάντα γὰρ τἀναντία οὗτοί
						γε ποιοῦσιν ὧν βούλονται.
     </p>
     <p lang="it">
      Se non li usi quando vuoi usarli
						cavallo di guerra come il più grande e il più attento che cavalchi, per me
						ferirono la bocca della briglia, strizzarono gli occhi e frustarono l'ippopotamo, che il
						molti che brillano si vedono, si astengono dal vedere, per sempre contro questi
						lasciali andare dove vogliono.
     </p>
     <p lang="en">
      If you don't use them when you want to use them
						war horse as the grandest and the most careful you ride, for me
						they wound the bridle's mouth and squinted and whipped the hippo, which the
						many who shine are seen, refrain from seeing, for always against these
						let them go where they want.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      τά τε γὰρ στόματα ἕλκοντες ἄνω ἀντὶ τοῦ προορᾶν ἐκτυφλοῦσι τοὺς ἵππους καὶ
						μυωπίζοντες καὶ παίοντες ἐκπλήττουσιν, ὡς τεταράχθαι καὶ κινδυνεύειν. ταῦτα
						δʼ ἐστὶν ἵππων ἔργα τῶν μάλιστα ἀχθομένων ἱππασίᾳ καὶ αἰσχρὰ καὶ οὐ καλὰ
						ποιούντων.
     </p>
     <p lang="it">
      per quelle bocche che tirano oltre il loro scopo, accecando i cavalli e
						Miopi e ciechi, sorprendono, come se tremassero e fossero in pericolo. Questo
						poiché ci sono lavori di cavalli, anche quelli che sono trasportati da cavalli, e sono brutti e non buoni
						Chi.
     </p>
     <p lang="en">
      for those mouths pulling above instead of their purpose, blinding the horses and
						short-sighted and blind, they surprise, as if they are trembling and in danger. this
						for there are works of horses, even those who are carried by horses, and they are ugly and not good
						who.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἐὰν δέ τις διδάξῃ τὸν ἵππον ἐν χαλαρῷ μὲν τῷ χαλινῷ ἱππεύειν, ἄνω δὲ τὸν
						αὐχένα αἴρειν, ἀπὸ δὲ τῆς κεφαλῆς κυρτοῦσθαι, οὕτως ἂν ἀπεργάζοιτο ποιεῖν
						τὸν ἵππον οἵοισπερ καὶ αὐτὸς ἥδεταί τε καὶ ἀγάλλεται.
     </p>
     <p lang="it">
      se non insegna loro a cavalcare un cavallo in modo rilassato con le briglie, ma
						niente collo, ma dalla testa si piega, quindi se funzionasse
						l'ippopotamo e lui viene e si rallegra.
     </p>
     <p lang="en">
      if he does not teach them to ride a horse in a relaxed manner with a bridle, but
						no neck, but from the head it bends, so if it were working
						the hippopotamus and he comes and rejoices.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      τεκμήριον δὲ ὅτι τούτοις ἥδεται· ὅταν γὰρ αὐτὸς σχηματοποιεῖσθαι θέλῃ παρʼ
						ἵππους, μάλιστα δὲ ὅταν παρὰ θηλείας, τότε αἴρει τε τὸν αὐχένα ἄνω καὶ
						κυρτοῖ μάλιστα τὴν κεφαλὴν γοργούμενος, καὶ τὰ μὲν σκέλη ὑγρὰ μετεωρίζει,
						τὴν δὲ οὐρὰν ἄνω ἀνατείνει.
     </p>
     <p lang="it">
      ma presume che ciò accadrà, perché quando sarà formato lo vorrà
						cavallo, e infatti, quando è vicino alla capezza, allora solleva il collo e
						infatti china il capo canticchiando, e soffia umidamente sui rami,
						ma il cielo sopra si alza.
     </p>
     <p lang="en">
      but he assumed that this is coming; for when he is formed he wants to
						horse, and in fact, when near the halter, then he lifts the neck up and
						in fact, he bows his head humming, and he wetly blows his branches,
						but the sky above rises.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ὅταν οὖν τις αὐτὸν εἰς ταῦτα προάγῃ ἅπερ αὐτὸς σχηματοποιεῖται, ὅταν μάλιστα
						καλλωπίζηται, οὕτως ἡδόμενόν τε τῇ ἱππασίᾳ καὶ μεγαλοπρεπῆ καὶ γοργὸν καὶ
						περίβλεπτον ἀποφαίνει τὸν ἵππον. ὡς οὖν ἡγούμεθα ταῦτʼ ἂν ἀπεργασθῆναι νῦν
						αὖ πειρασόμεθα διηγεῖσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      quando dunque lo promuove a queste cose, è formato, quando infatti
						abbellito, così dedito alla cavalcatura e maestoso e veloce e
						perivelpton pronuncia ippopotamo. se è fatto adesso
						aὖ abbiamo la tentazione di raccontare storie.
     </p>
     <p lang="en">
      when, therefore, he promotes him to these things, he is formed, when in fact
						beautified, so given to riding and majestic and swift and
						perivelpton pronounces hippo. if it is done now
						aὖ we are tempted to tell stories.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      πρῶτον μὲν τοίνυν χρὴ οὐ μεῖον δυοῖν χαλινοῖν
						κεκτῆσθαι. τούτων δὲ ἔστω ὁ μὲν λεῖος, τοὺς τροχοὺς εὐμεγέθεις ἔχων, ὁ δʼ
						ἕτερος τοὺς μὲν τροχοὺς καὶ βαρεῖς καὶ ταπεινούς, τοὺς δʼ ἐχίνους ὀξεῖς,
						ἵνα, ὁπόταν μὲν τοῦτον λάβῃ, ἀσχάλλων τῇ τραχύτητι διὰ τοῦτο ἀφίῃ, ὅταν δὲ
						τὸν λεῖον μεταλάβῃ, τῇ μὲν λειότητι αὐτοῦ ἡσθῇ, ἃ δʼ ἂν ὑπὸ τοῦ τραχέος
						παιδευθῇ, ταὐτὰ δὲ καὶ ἐν τῷ λείῳ ποιῇ.
     </p>
     <p lang="it">
      Innanzitutto, non usano meno di due redini
						essere acquisito. ma lasciatemi essere tranquillo, ho le ruote grandi, il
						un altro, quelli senza ruote e pesanti e umili, quelli senza ruote,
						in modo che, se ricevesse questo, non sarebbe turbato dalla ruvidità a causa di questo, quando
						inghiottire la morbidezza della sua morbidezza, dovunque sia sotto la trachea
						essere insegnato, e questo anche alla luce della poesia.
     </p>
     <p lang="en">
      First, they don't use less than two reins
						be acquired. but let me be smooth, I have big wheels, the
						another, those without wheels and heavy and humble, those without wheels,
						so that, if he received this, he would not be troubled by the roughness because of this, when
						swallow the smoothness of his smoothness, wherever it is under the trachea
						be taught, and this also in the light of poetry.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἢν δʼ αὖ καταφρονήσας τῆς λειότητος θαμινὰ ἀπερείδηται ἐν αὐτῷ, τούτου ἕνεκα
						τοὺς τροχοὺς μεγάλους τῷ λείῳ προστίθεμεν, ἵνα χάσκειν ἀναγκαζόμενος ὑπʼ
						αὐτῶν ἀφίῃ τὸ στόμιον. οἷόν τε δὲ καὶ τὸν τραχὺν παντοδαπὸν ποιεῖν καὶ
						κατειλοῦντα καὶ κατατείνοντα.
     </p>
     <p lang="it">
      Se hai disprezzato la gentilezza, per questo motivo in lui la rovina è inevitabile
						aggiungiamo le grandi ruote alla preda, in modo che cada sotto forzatura
						Lasciamo che chiudano la bocca. E chi è il rude ovunque?
						occupare e occupare.
     </p>
     <p lang="en">
      If you have despised gentleness, doom is inevitable in him, because of this
						we add the big wheels to the prey, so that it falls under being forced
						Let them shut their mouths. And who is the rough one everywhere?
						occupying and occupying.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ὁποῖοι δʼ ἂν ὦσι χαλινοί, πάντες ὑγροὶ ἔστωσαν. τὸν μὲν γὰρ σκληρόν, ὅπῃ ἂν ὁ
						ἵππος λάβῃ, ὅλον ἔχει πρὸς ταῖς γνάθοις, ὥσπερ καὶ ὀβελίσκον, ὁπόθεν ἄν τις
						λάβῃ, ὅλον αἴρει.
     </p>
     <p lang="it">
      Coloro che sono così contenuti, sono tutti arrabbiati. perché è duro, dove lui
						Quando riceve, ha tutto nelle mascelle, come un obelisco, donde se
						prendilo, qualunque cosa sia.
     </p>
     <p lang="en">
      Those who are so restrained, all are angry. because he is hard, where he
						When he receives, he has everything in his jaws, like an obelisk, whence if
						take it, whatever it is.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      ὁ δὲ ἕτερος ὥσπερ ἡ ἅλυσις ποιεῖ· ὃ γὰρ ἂν ἔχῃ τις αὐτοῦ, τοῦτο μόνον
						ἄκαμπτον μένει, τὸ δὲ ἄλλο ἀπήρτηται. τὸ δὲ φεῦγον ἐν τῷ στόματι ἀεὶ θηρεύων
						ἀφίησιν ἀπὸ τῶν γνάθων τὸ στόμιον· τούτου ἕνεκα καὶ οἱ κατὰ μέσον ἐκ τῶν
						ἀξόνων δακτύλιοι κρεμάννυνται, ὅπως τούτους διώκων τῇ τε γλώττῃ καὶ τοῖς
						ὀδοῦσιν ἀμελῇ τοῦ ἀναλαμβάνειν πρὸς τὰς γνάθους τὸν χαλινόν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma l'altro è come una catena; perché se ha la sua, solo questa
						rimane rigido, ma il resto viene rimosso. Ma lo lasciarono in bocca alle bestie selvagge
						lascia la bocca dalle mascelle; di questo undici e la media di
						gli anelli dell'albero pendono, come questi persecutori della lingua e del
						Sono negligenti nel prendere le redini per le mascelle.
     </p>
     <p lang="en">
      but the other is like a chain; for if he has his own, this only
						remains rigid, but the rest is removed. But they left it in the mouth of wild beasts
						leave the mouth from the jaws; of this eleven and the average of
						shaft rings are hanging, like these persecutors of the tongue and the
						They are negligent in taking the rein by the jaws.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      εἰ δέ τις ἀγνοεῖ, τί τὸ ὑγρὸν τοῦ χαλινοῦ καὶ τί τὸ σκληρόν, γράψομεν καὶ
						τοῦτο. ὑγρὸν μὲν γάρ ἐστιν ὅταν οἱ ἄξονες εὐρείας καὶ λείας ἔχωσι τὰς
						συμβολάς, ὥστε ῥᾳδίως κάμπτεσθαι· καὶ πάντα δὲ ὁπόσα περιτίθεται περὶ τοὺς
						ἄξονας ἢν εὐρύστομα ᾖ καὶ μὴ σύμπυκνα, ὑγρότερά ἐστιν.
     </p>
     <p lang="it">
      se non li conosce qual'è la parte liquida della briglia e qual'è la parte dura scriviamo anche
						Questo. è fluido con il gar quando gli alberi larghi e lisci hanno il
						e tutto ciò che viene detto riguardo a
						se l'asse è stretto e non denso, è più umido.
     </p>
     <p lang="en">
      if he doesn't know them, what is the liquid part of the bridle and what is the hard part, let's also write
						this. it is fluid with gar when the broad and smooth shafts have the
						and all that is said about the
						axis if it is tight and not dense, it is more moist.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ χαλεπῶς ἕκαστα τοῦ χαλινοῦ διατρέχῃ καὶ συνθέῃ, τοῦτʼ ἐστὶ τὸ σκληρὸν
						εἶναι. ὁποῖος δʼ ἄν τις ᾖ, τούτῳ τάδε γε πάντα ταὐτὰ ποιητέον, ἤνπερ γε
						βούληται ἀποδείξασθαι τὸν ἵππον οἷονπερ εἴρηται·
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se percorre ogni parte della briglia e la compone, quella è la parte difficile.
						È. chiunque li veda, così e così e così e così e così e così e così e così e così e così
						è destinato a dimostrare il cavallo di cui si parla;
     </p>
     <p lang="en">
      But if he runs through each part of the bridle and composes it, that is the hard part.
						is. whoever sees them, so and so and so and so and so and so and so and so and so and so and so
						it is intended to prove the horse that is spoken of;
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἀνακρουστέον μὲν τὸ στόμα τοῦ ἵππου οὔτε ἄγαν χαλεπῶς ὥστʼ ἐκνεύειν, οὔτε
						ἄγαν ἡσύχως ὡς μὴ αἰσθάνεσθαι· ἐπειδὰν δὲ ἀνακρουόμενος αἴρῃ τὸν αὐχένα,
						δοτέον εὐθὺς τὸν χαλινόν. καὶ τἆλλα δὲ δεῖ, ὥσπερ οὐ παυόμεθα λέγοντες, ἐν ᾧ
						ἂν καλῶς ὑπηρετῇ, χαρίζεσθαι τῷ ἵππῳ.
     </p>
     <p lang="it">
      risuonando con la bocca del cavallo, né parlavano con leggerezza per respirare, né
						Agan hsichos come se non si sentisse;
						dare liberamente le redini. E vede la gioia, come se non smettiamo di dirlo, in ᾧ
						Se servi bene, sarai soddisfatto del cavallo.
     </p>
     <p lang="en">
      resounding with the horse's mouth, nor did they speak lightly so as to breathe, nor
						Agan hsichos as if not felt;
						freely give the reins. And he sees joy, as if we do not stop saying, in ᾧ
						If you serve well, you will be pleased with the horse.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      καὶ ὅταν δʼ αἴσθηται ἡδόμενον τὸν ἵππον τῇ τε ὑψαυχενίᾳ καὶ τῇ χαλαρότητι, ἐν
						τούτῳ οὐδὲν δεῖ χαλεπὸν προσφέρειν ὡς πονεῖν ἀναγκάζοντα, ἀλλὰ θωπεύειν ὡς
						ἱππάσασθαι βουλόμενον· οὕτω γὰρ μάλιστα θαρρῶν πρόεισιν εἰς τὴν ταχεῖαν
						ἱππασίαν.
     </p>
     <p lang="it">
      e quando si sente cedere al cavallo con orgoglio e rilassatezza, dentro
						a questo non offrono sollievo come se forzassero il dolore, ma leniscono come
						cavalca con gli occhi chiusi, perché è così che osi correre avanti
						equestre.
     </p>
     <p lang="en">
      and when he feels himself yielding to the horse with pride and relaxation, in
						to this one they do not offer relief as if they were forcing pain, but they soothe as
						ride with your eyes closed, for that is how you dare to rush forward
						equestrian.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      ὡς δὲ καὶ τῷ ταχὺ θεῖν ἵππος ἥδεται τεκμήριον· ἐκφυγὼν γὰρ οὐδεὶς βάδην
						πορεύεται, ἀλλὰ θεῖ. τούτῳ γὰρ πέφυκεν ἥδεσθαι, ἢν μή τις πλείω τοῦ καιροῦ
						θεῖν ἀναγκάζῃ· ὑπερβάλλον δὲ τὸν καιρὸν οὐδὲν τῶν πάντων ἡδὺ οὔτε ἵππῳ οὔτε
						ἀνθρώπῳ.
     </p>
     <p lang="it">
      e come si dice al veloce, un cavallo arriverà sicuramente;
						cammina, ma vuole. poiché questa è la fine del mio viaggio, se non mi avvicino a loro in tempo
						li costringerà; ma esagerando il tempo, niente di tutto, né cavallo né
						Uomo.
     </p>
     <p lang="en">
      and as they say to the swift, a horse is sure to come;
						he walks, but he wants. for this is the end of my journey, if I do not approach them in time
						he will compel them; but exaggerating the time, nothing of all things, neither horse nor
						man.
     </p>
    </div>
    <div n="15" type="section">
     <p>
      ὅταν γε μὴν εἰς τὸ ἱππάζεσθαι μετὰ τοῦ κυδροῦ ἀφιγμένος ᾖ, εἰθισμένος μὲν
						δήπου ἡμῖν ἦν ἐν τῇ πρώτῃ ἱππασίᾳ ἐκ τῶν στροφῶν εἰς τὸ θᾶττον ὁρμᾶσθαι. ἢν
						δέ τις τοῦτο
      <del>
       μὲν
      </del>
      μεμαθηκότος αὐτοῦ ἅμα ἀντιλαμβάνηταί τε τῷ
						χαλινῷ καὶ σημήνῃ τῶν ὁρμητηρίων τι, οὕτως ὑπὸ μὲν τοῦ χαλινοῦ πιεσθείς, ὑπὸ
						δὲ τοῦ ὁρμᾶν σημανθῆναι ἐγερθείς,
      <del>
       καὶ
      </del>
      προβάλλεται μὲν τὰ στέρνα,
						αἴρει δὲ ἄνω τὰ σκέλη ὀργιζόμενος, οὐ μέντοι ὑγρά γε· οὐ γὰρ μάλα ὅταν
						λυπῶνται ὑγροῖς τοῖς σκέλεσιν ἵπποι χρῶνται.
     </p>
     <p lang="it">
      quando non vai col bue sei arrivato, sei abituato
						nel nostro paese era sul primo cavallo dai turni a quella corsa. O
						e questi a sua insaputa se vengono percepiti da lui
						briglia e segno degli speroni cosa, così sei premuto sotto la briglia, sotto
						ma gli corrono incontro stando in piedi, ed egli è proiettato con le cisterne,
						ma lui solleva i rami con ira, non beve acqua, perché non importa quando
						Sono dispiaciuti per coloro che sono nel bisogno.
     </p>
     <p lang="en">
      when you don't ride with the ox, you've arrived, you're used to it
						in our country he was on the first horse from the turns to that race. or
						and these without his knowledge if they are perceived by him
						bridle and sign of the spurs what, thus you are pressed under the bridle, under
						but they rush to him standing up, and he is projected with the cisterns,
						but he lifts up the branches in anger, don't drink water, because it doesn't matter when
						They are sorry for those who are in need.
     </p>
    </div>
    <div n="16" type="section">
     <p>
      ἢν δέ τις οὕτως ἀνεζωπυρημένῳ αὐτῷ δῷ τὸν χαλινόν, ἐνταῦθʼ ὑφʼ ἡδονῆς τῷ διὰ
						τὴν χαλαρότητα τοῦ στομίου λελύσθαι νομίζειν, κυδρῷ μὲν τῷ σχήματι, ὑγροῖν
						δὲ τοῖν σκελοῖν γαυριώμενος φέρεται, παντάπασιν ἐκμιμούμενος τὸν πρὸς ἵππους
						καλλωπισμόν.
     </p>
     <p lang="it">
      Se non lo tenevano a freno, infiammandolo così, allora era a suo piacimento.
						pensano che la scioltezza della bocca sia allentata
						ma si porta con le gambe ancorate, imitando sempre un cavallo
						abbellimento
     </p>
     <p lang="en">
      If they did not rein him in, thus inflaming him, then he was at his pleasure.
						they think the looseness of the mouth is loose
						but he carries himself with his legs anchored, always imitating a horse
						beautification
     </p>
    </div>
    <div n="17" type="section">
     <p>
      καὶ οἱ θεώμενοι τὸν ἵππον τοιοῦτον ἐπικαλοῦσιν ἐλευθέριόν τε καὶ ἐθελουργὸν
						καὶ ἱππαστὴν καὶ θυμοειδῆ καὶ σοβαρὸν καὶ ἅμα ἡδύν τε καὶ γοργὸν ἰδεῖν. καὶ
						ταῦτα μὲν δή, ἢν τούτων τις ἐπιθυμήσῃ, μέχρι τούτων ἡμῖν γεγράφθω.
     </p>
     <p lang="it">
      e coloro che adorano gli dei chiamano questo cavallo libero e volenteroso
						E cavalcando, e timoide, e serio, e vedono sia il tramonto che la gorgone. E
						Queste cose, se vuoi, scriverò fino a queste cose.
     </p>
     <p lang="en">
      and those who worship the gods call this horse free and willing
						And riding, and thymoide, and serious, and they see both sunset and gorgon. and
						These things, if you wish, I will write until these things.
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="11" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἢν δέ τις ἄρα βουληθῇ καὶ πομπικῷ καὶ μετεώρῳ
						καὶ λαμπρῷ ἵππῳ χρήσασθαι, οὐ μάλα μὲν τὰ τοιαῦτα ἐκ παντὸς ἵππου γίγνεται,
						ἀλλὰ δεῖ ὑπάρξαι αὐτῷ καὶ τὴν ψυχὴν μεγαλόφρονα καὶ τὸ σῶμα εὔρωστον.
     </p>
     <p lang="it">
      In caso contrario, verrà utilizzato sia in modo pompico che meteorico
						e per un cavallo brillante viene usato, non importa di cosa sia fatto,
						ma ecco, ha un'anima generosa e un corpo sano.
     </p>
     <p lang="en">
      If not, then it will be used both pompically and meteorically
						and for a brilliant horse it is used, no matter what it is made of,
						but behold, he has both a generous soul and a healthy body.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      οὐ μέντοι ὅ γε οἴονταί τινες τὸν τὰ σκέλη ὑγρὰ ἔχοντα καὶ τὸ σῶμα αἴρειν
						δυνήσεσθαι, οὕτως ἔχει· ἀλλὰ μᾶλλον ὃς ἂν τὴν ὀσφῦν ὑγράν τε καὶ βραχεῖαν
						καὶ ἰσχυρὰν ἔχῃ (καὶ οὐ τὴν κατʼ οὐρὰν λέγομεν, ἀλλʼ ἣ πέφυκε μεταξὺ τῶν
						πλευρῶν καὶ τῶν ἰσχίων κατὰ τὸν κενεῶνα), οὗτος δυνήσεται πόρρω ὑποτιθέναι
						τὰ ὀπίσθια σκέλη ὑπὸ τὰ ἐμπρόσθια.
     </p>
     <p lang="it">
      non mentire sul loro aspetto con le gambe bagnate e un corpo maschile
						potrai, così è;
						ed ha potenza (e non diciamo che è nei cieli,
						fianchi e fianchi secondo il kenneon), questo può essere
						le zampe posteriori sotto quelle anteriori.
     </p>
     <p lang="en">
      don't lie what they look like with wet legs and a male body
						you will be able, so it is;
						and it has power (and we do not say that it is in heaven,
						sides and hips according to the kenneon), this one can be
						the back legs under the front ones.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      ἢν οὖν τις ὑποτιθέντος αὐτοῦ ἀνακρούῃ τῷ χαλινῷ, ὀκλάζει μὲν τὰ ὀπίσθια ἐν
						τοῖς ἀστραγάλοις, αἴρει δὲ τὸ πρόσθεν σῶμα, ὥστε τοῖς ἐξ ἐναντίας φαίνεσθαι
						τὴν γαστέρα καὶ τὰ αἰδοῖα. δεῖ δὲ καὶ ὅταν ταῦτα ποιῇ διδόναι αὐτῷ τὸν
						χαλινόν, ὅπως τὰ κάλλιστα ἵππου ἑκόντα ποιῆσαι δοκῇ τοῖς ὁρῶσιν.
     </p>
     <p lang="it">
      Se, quindi, i suoi sottoposti colpiscono le briglie, piange con le zampe posteriori dentro
						alle caviglie, ma solleva il corpo davanti, in modo che sembri opposto
						lo stomaco e la vulva. e vedi anche quando queste cose gli saranno date
						hanno frenato, come il meglio del meglio.
     </p>
     <p lang="en">
      If, therefore, his underlings strike the bridle, he weeps with his hindquarters in
						to the ankles, but lifts the body in front, so that it appears to the opposite
						the stomach and the vulva. and see also when these things are given to him
						they reined in, as the best of the best.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      εἰσὶ μέντοι οἳ καὶ ταῦτα διδάσκουσιν οἱ μὲν ῥάβδῳ ὑπὸ τοὺς ἀστραγάλους
						κρούοντες, οἱ δὲ καὶ βακτηρίᾳ παρατρέχοντά τινα κελεύοντες ὑπὸ τὰς μηριαίας
						παίειν.
     </p>
     <p lang="it">
      siete uomini che insegnano queste cose anche con la verga sotto le caviglie
						bussare e i batteri che strisciano sotto i femori
						giocare
     </p>
     <p lang="en">
      you are men who also teach these things with a rod under the ankles
						knocking, and the bacteria crawling under the thighbones
						play
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἡμεῖς γε μέντοι τὸ κράτιστον τῶν διδασκαλίων νομίζομεν, ὥσπερ ἀεὶ λέγομεν, ἢν
						ἐν παντὶ παρέπηται τὸ ἐν ᾧ ἂν ποιήσῃ τῷ ἀναβάτῃ κατὰ γνώμην τυγχάνειν
						ῥᾳστώνης παρʼ αὐτοῦ.
     </p>
     <p lang="it">
      Noi, uomini dello stato degli insegnamenti, pensiamo, come diciamo, se
						in ogni cosa si fa riferimento all'ἐν ᾧ se secondo lui capita al cavaliere
						ῥᾳstonis suo malgrado.
     </p>
     <p lang="en">
      We, the men of the state of the teachings, think, as we say, if
						in everything, the ἐν ᾧ is referred to if it happens to the rider in his opinion
						ῥᾳstonis in spite of him.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      ἃ μὲν γὰρ ὁ ἵππος ἀναγκαζόμενος ποιεῖ, ὥσπερ καὶ Σίμων λέγει, οὔτʼ ἐπίσταται
						οὔτε καλά ἐστιν οὐδὲν μᾶλλον ἢ εἴ τις ὀρχηστὴν μαστιγῶν καὶ κεντρίζων
      <add>
       ῥυθμίζοι
      </add>
      · πολὺ γὰρ ἂν πλείω ἀσχημονοίη ἢ καλὰ ποιοίη ὁ
						τοιαῦτα πάσχων καὶ ἵππος καὶ ἄνθρωπος. ἀλλὰ δεῖ ἀπὸ σημείων ἑκόντα πάντα τὰ
						κάλλιστα καὶ λαμπρότατα ἐπιδείκνυσθαι.
     </p>
     <p lang="it">
      infatti, se il cavallo non è costretto a cantare, come dice anche Simone, non crede
						non va neanche bene, oppure è l'orchestra di fruste e pungiglioni
							adattatevi; perché dipende molto se navigo brutto o bene chi
						così paziente, cavallo e uomo. ma vedi dai segni di tutto
						ben e brillantemente visualizzato.
     </p>
     <p lang="en">
      for unless the horse is compelled to sing, as Simon also says, it does not believe
						it's not good, either, or it's the orchestra of whips and stingers
							adjust yourselves; for it is very much whether I sail ugly or well who
						so patient and horse and man. but see from the signs of everything
						well and brilliantly displayed.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ καί, ὅταν μὲν ἱππάζηται μέχρι, πολλοῦ ἱδρῶτος ἐλαύνηται, ὅταν δὲ καλῶς
						μετεωρίζῃ ἑαυτόν, ταχύ τε καταβαίνηται καὶ ἀποχαλινῶται, εὖ χρὴ εἰδέναι ὅτι
						ἑκὼν εἶσιν εἰς τὸ μετεωρίζειν ἑαυτόν·
     </p>
     <p lang="it">
      anche se, quando arriva, suda molto, ma quando lui
						fantastica, scende velocemente e si rilassa, poi lo sa
						se sono nei meteoriti stessi;
     </p>
     <p lang="en">
      even though, when he rides up to, he sweats a lot, but when he
						he fantasizes himself, quickly descends and relaxes, then he knows that
						if they are in the meteorites themselves;
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      ἐπὶ τῶν τοιούτων δὴ ἱππαζόμενοι ἵππων καὶ θεοὶ καὶ ἥρωες γράφονται, καὶ
						ἄνδρες οἱ καλῶς χρώμενοι αὐτοῖς μεγαλοπρεπεῖς φαίνονται.
     </p>
     <p lang="it">
      su coloro che non cavalcano cavalli sono scritti dei ed eroi, e
						gli uomini di bella carnagione sembrano loro maestosi.
     </p>
     <p lang="en">
      on those not riding horses and gods and heroes are written, and
						well-complexioned men look majestic to them.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      οὕτω δὲ καὶ ἔστιν ὁ μετεωρίζων ἑαυτὸν ἵππος σφόδρα
      <del>
       ἢ καλὸν ἢ δεινὸν
							ἢ
      </del>
      ἀγαστὸν
      <del>
       ἢ θαυμαστόν
      </del>
      , ὡς πάντων τῶν ὁρώντων καὶ νέων
						καὶ γεραιτέρων τὰ ὄμματα κατέχειν. οὐδεὶς γοῦν οὔτε ἀπολείπει αὐτὸν οὔτε
						ἀπαγορεύει θεώμενος, ἔστʼ ἄν περ ἐπιδεικνύηται τὴν λαμπρότητα.
     </p>
     <p lang="it">
      lo stesso vale per chi fantastica su se stesso, sia nel bene che nel male
							o amato o ammirato, come tutti quelli che vedono e sono giovani
						e quelli più anziani possiedono i sigilli. nemmeno lui lo omette
						proibisce di essere un dio, anche se sta ostentando la sua genialità.
     </p>
     <p lang="en">
      so is he who fantasizes about himself, either for good or for evil
							or beloved or admired, like all those who see and are young
						and older ones own the seals. neither does he omit him either
						he forbids being a god, even though he is showing off his brilliance.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      ἤν γε μήν ποτε συμβῇ τινι τῶν τοιοῦτον ἵππον κεκτημένων ἢ φυλαρχῆσαι ἢ
						ἱππαρχῆσαι, οὐ δεῖ αὐτὸν τοῦτο σπουδάζειν, ὅπως αὐτὸς μόνος λαμπρὸς ἔσται,
						ἀλλὰ πολὺ μᾶλλον ὅπως ὅλον τὸ ἑπόμενον ἀξιοθέατον φανεῖται.
     </p>
     <p lang="it">
      Se mai dovesse accadere, che dire dei cavalli acquisiti o del tenerli o
						Ippocrate non lo vede studiare questo, poiché lui solo è brillante,
						ma molto più probabile poiché si vede tutta l'attrazione successiva.
     </p>
     <p lang="en">
      If it ever happens, what about the acquired horses or keep them or
						Hippocrates, does not see him studying this, as he alone is brilliant,
						but much more likely as all the next attraction is seen.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      ἢν μὲν οὖν ἡγῆται
      <del>
       ὡς μάλιστα ἐπαινοῦσι τοὺς τοιούτους ἵππους,
      </del>
      ὃς
						ἂν ἀνωτάτω αἰρόμενος καὶ πυκνότατα τὸ σῶμα βραχύτατον προβαίνῃ, δῆλον ὅτι
						καὶ βάδην ἕποιντʼ ἂν οἱ ἄλλοι ἵπποι αὐτῷ. ἐκ δὲ ταύτης τῆς ὄψεως τί ἂν καὶ
						λαμπρὸν γένοιτʼ ἄν;
     </p>
     <p lang="it">
      In caso contrario, è come se stesse effettivamente lodando tali cavalli, il che
						Se il corpo si solleva e il corpo si accorcia, è perché
						E andò a vedere se gli altri facevano lo stesso con lui. ma da questo punto di vista, e se
						brillante genoitʼ ἅν?
     </p>
     <p lang="en">
      If not, then it is as if he were actually praising such horses, which
						If the body is lifted up and the body is shortened, it is because
						And he went to see if the others did the same to him. but from this point of view, what if
						brilliant genoitʼ ἅν?
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἢν δὲ ἐξεγείρας τὸν ἵππον ἡγῇ μήτε τῷ ἄγαν ταχεῖ μήτε τῷ ἄγαν βραδεῖ, ὡς δʼ
						εὐθυμότατοι ἵπποι καὶ γοργότατοι καὶ
      <del>
       πονεῖν
      </del>
      εὐσχημονέστατοι
						γίγνονται, —ἐὰν ἡγῇ αὐτοῖς οὕτως, ἁθρόος μὲν
      <add>
       ἂν
      </add>
      ὁ κτύπος, ἁθρόον
						δὲ τὸ φρύαγμα καὶ τὸ φύσημα τῶν ἵππων συμπαρέποιτο, ὥστε οὐ μόνον αὐτὸς ἀλλὰ
						καὶ πάντες οἱ συμπαρεπόμενοι ἀξιοθέατοι ἂν φαίνοιντο.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma se stimoli l'ippopotamo, la terra non accelererà né rallenterà, come
						cavalli allegri e galoppanti e dolorosamente felici
						diventano, —ἐἰν ἡγῇ aὐτοῖς ἐτοῖς ἐτος, ἐθροος ὅν ἅν ο κτυπος, ἐθροον
						ma il nitrito e il nitrito dei cavalli corrispondevano, tanto che non solo lui ma
						e tutti i turisti che l'accompagnavano se fossero apparsi.
     </p>
     <p lang="en">
      But if you stir up the hippopotamus, the earth will neither speed nor slow down, as
						jolly horses and galloping and painfully happy
						they become, —ἐἰν ἡγῇ aὐτοῖς ἐτοῖς ἐτος, ἐθροος ὅν ἅν ο κτυπος, ἐθροον
						but the neighing and neighing of the horses matched, so that not only he but
						and all the accompanying sightseers if they appeared.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἤν γε μήν τις καλῶς μὲν ἱππωνήσῃ, τρέφῃ δὲ ὡς
						πόνους δύνασθαι ὑποφέρειν, ὀρθῶς δὲ χρῆται καὶ ἐν τοῖς πρὸς πόλεμον
						μελετήμασι καὶ ἐν ταῖς πρὸς ἐπίδειξιν ἱππασίαις καὶ ἐν τοῖς πολεμικοῖς
						ἀγωνίσμασι, τί ἔτι ἐμποδὼν τούτῳ μὴ οὐχὶ πλείονός τε ἀξίους ἵππους ποιεῖν ἢ
						οἵους ἂν παραλαμβάνῃ, καὶ εὐδοκίμους μὲν ἵππους ἔχειν, εὐδοκιμεῖν δὲ αὐτὸν
						ἐν τῇ ἱππικῇ, ἢν μή τι δαιμόνιον κωλύῃ;
     </p>
     <p lang="it">
      Se non li cavalchi bene, dagli da mangiare come
						i dolori si possono soffrire, ma se ne usa giustamente anche in chi va in guerra
						studiamo sia negli spettacoli equestri che in quelli militari
						combattere, ciò che lo ostacola, non la maggioranza dei cavalli degni che o
						chiunque riceverà e coloro che hanno cavalli lo benediranno
						nel cavallo, o quale demone lo ostacola?
     </p>
     <p lang="en">
      If you don't ride them well, feed them as
						pains can be suffered, but it is rightly used even in those who go to war
						let's study both in the horse shows and in the military ones
						fight, what hinders this, not a majority of worthy horses who or
						whomever he receives, and those who have horses, let them bless him
						in the horse, or what demon hinders?
     </p>
    </div>
   </div>
   <div n="12" type="chapter">
    <div n="1" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      γράψαι δὲ βουλόμεθα καὶ ὡς δεῖ ὡπλίσθαι τὸν
						μέλλοντα ἐφʼ ἵππου κινδυνεύειν. πρῶτον μὲν τοίνυν φαμὲν χρῆναι πρὸς τὸ σῶμα
						τὸν θώρακα πεποιῆσθαι. τὸν μὲν γὰρ καλῶς ἁρμόττοντα
      <del>
       ἐκεῖνον
      </del>
      φέρει
						τὸ σῶμα, τὸν δὲ ἄγαν χαλαρὸν οἱ ὦμοι μόνοι φέρουσιν. ὅ γε μὴν λίαν στενὸς
						δεσμός, οὐχ ὅπλον ἐστίν.
     </p>
     <p lang="it">
      Ma scrivi, lo sappiamo, e come vede, è armato
						futuri in cui sono in pericolo. prima di tutto viene applicato sul corpo
						il petto è convinto. perché porta colui che è ben qualificato
						il corpo, ma lasciamo che siano gli uomini a portarlo da soli. Non è troppo stretto
						un legame, non un'arma.
     </p>
     <p lang="en">
      But write, we know, and as he sees, he is armed
						futures where they are in danger. first of all, it is applied to the body
						the chest is convinced. for he brings the one who is well qualified
						the body, but let the men carry it alone. It's not too narrow
						a bond, not a weapon.
     </p>
    </div>
    <div n="2" type="section">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ καὶ ὁ αὐχήν ἐστι τῶν καιρίων, φαμὲν χρῆναι καὶ τούτῳ ἐξ αὐτοῦ τοῦ
						θώρακος ὅμοιον τῷ αὐχένι στέγασμα πεποιῆσθαι. τοῦτο γὰρ ἅμα κόσμον τε
						παρέξει καί, ἢν οἷον δεῖ εἰργασμένον ᾖ, δέξεται ὅταν βούληται τῷ ἀναβάτῃ τὸ
						πρόσωπον μέχρι τῆς ῥινός.
     </p>
     <p lang="it">
      e siccome è il colmo dei tempi, è ora di mangiare anche questo di questo
						torace simile al riparo del collo. perché questo è il mondo
						inoltre, se qualcuno lo vede lavorare, accetta quando il pilota lo desidera
						affrontare la luna.
     </p>
     <p lang="en">
      and since it is the height of the times, it is time to eat even this one from this
						chest similar to the neck shelter. because this is the world
						also, if someone sees him working, he accepts when the rider wants the
						face up to the moon.
     </p>
    </div>
    <div n="3" type="section">
     <p>
      κράνος γε μὴν κράτιστον εἶναι νομίζομεν τὸ βοιωτιουργές· τοῦτο γὰρ αὖ
						στεγάζει μάλιστα πάντα τὰ ὑπερέχοντα τοῦ θώρακος, ὁρᾶν δὲ οὐ κωλύει. ὁ δʼ αὖ
						θώραξ οὕτως εἰργάσθω ὡς μὴ κωλύειν μήτε καθίζειν μήτʼ ἐπικύπτειν.
     </p>
     <p lang="it">
      kranos ge non affermare è ciò che pensiamo sia il boiotiorges per questo;
						accoglie infatti tutto l'eccesso del torace, ma non ostacola la visione. ὁ dʼ aὖ
						lasciami agire così in modo che non si intromettano, non si siedano, non cadano.
     </p>
     <p lang="en">
      kranos ge do not state is what we think is the boiotiorges; for this
						in fact, it houses all the excess of the chest, but it does not obstruct the vision. ὁ dʼ aὖ
						let me act like this so that they do not get in the way, do not sit down, do not fall over.
     </p>
    </div>
    <div n="4" type="section">
     <p>
      τὰ δὲ περὶ τὸ ἦτρον καὶ τὰ αἰδοῖα
      <del>
       καὶ τὰ
      </del>
      κύκλῳ αἱ πτέρυγες
						τοσαῦται καὶ τοιαῦται ἔστωσαν ὥστε στέγειν τὰ βέλη.
     </p>
     <p lang="it">
      e attorno all'acroto e alla vulva e attorno alle ali
						così si sistemarono e così si sistemarono per riparare le frecce.
     </p>
     <p lang="en">
      and about the acrotum and the vulva and around the wings
						so they set up and so they set up to shelter the arrows.
     </p>
    </div>
    <div n="5" type="section">
     <p>
      ἐπεὶ δὲ καὶ ἡ ἀριστερὰ χεὶρ ἤν τι πάθῃ, καταλύει τὸν ἱππέα, καὶ ταύτῃ
						ἐπαινοῦμεν τὸ ηὑρημένον ὅπλον τὴν χεῖρα καλουμένην. τόν τε γὰρ ὦμον σκεπάζει
						καὶ τὸν βραχίονα καὶ τὸν πῆχυν καὶ τὸ ἐχόμενον τῶν ἡνιῶν, καὶ ἐκτείνεται δὲ
						καὶ συγκάμπτεται· πρὸς δὲ τούτοις καὶ τὸ διαλεῖπον τοῦ θώρακος ὑπὸ τῇ
						μασχάλῃ καλύπτει.
     </p>
     <p lang="it">
      e la mano sinistra, qualunque cosa soffra, catalizza il cavaliere, e questo
						lodiamo l'arma ritrovata nella mano chiamata. perché lo copre
						e il braccio, la coscia e la parte interna dell'inguine, e si estende
						e si contrae; e a queste anche la rottura del petto sotto di esso
						coperture delle ascelle.
     </p>
     <p lang="en">
      and the left hand, whatever it suffers, catalyzes the knight, and this
						we praise the weapon found in the hand called. because it covers him
						and the arm and the thigh and the inner part of the groin, and it extends
						and it contracts; and to these also the break of the chest under it
						armpit covers.
     </p>
    </div>
    <div n="6" type="section">
     <p>
      τήν γε μὴν δεξιὰν ἐπαίρειν δεῖ, ἤν τε ἀκοντίσαι ἤν τε πατάξαι βουληθῇ. τοῦ
						μὲν δὴ θώρακος τὸ κωλῦον ταύτῃ ἀφαιρετέον· ἀντὶ δὲ τούτου πτέρυγας ἐν τοῖς
						γιγγλύμοις προσθετέον ὅπως, ὅταν μὲν διαίρηται, ὁμοίως ἀναπτύσσωνται, ὅταν
						δὲ καταίρηται, ἐπικλείωνται.
     </p>
     <p lang="it">
      non darle la mano destra, vedi se la tagli o la picchi. Di
						senza il petto viene asportato il torace; al suo posto viene rimossa un'ala nelle gambe
						gli aggiunti gyglymois come, quando divisi da, sono sviluppati in modo simile, quando
						ma è maledetto, sono abbracciati.
     </p>
     <p lang="en">
      don't give her a right hand, see if you cut her or beat her. of
						without the chest, the thorax is removed; instead of this, a wing in the legs
						gyglymois adjuncts such as, when divided by, are similarly developed, when
						but it is cursed, they are embraced.
     </p>
    </div>
    <div n="7" type="section">
     <p>
      τῷ γε μὴν βραχίονι τὸ ὥσπερ κνημὶς παρατιθέμενον βέλτιον ἡμῖν δοκεῖ εἶναι ἢ
						συνδεθὲν
      <add>
       τῷ
      </add>
      ὅπλῳ. τό γε μὴν ψιλούμενον αἰρομένης τῆς δεξιᾶς
						στεγαστέον ἐγγὺς τοῦ θώρακος ἢ μοσχείῳ ἢ χαλκείῳ· εἰ δὲ μή, ἐν τῷ
						ἐπικαιροτάτῳ ἀφύλακτον ἔσται.
     </p>
     <p lang="it">
      Per l'uomo che non ha un braccio, la cosa migliore che può fare per noi è l'uno o l'altro
						collegato all'arma. il ge non psilumenon armene della destra
						riparato vicino al petto o al polpaccio o al torace in caso contrario, nel
						epikairotatiῳ afylakton ἔstai.
     </p>
     <p lang="en">
      To the man who has no arm, the best thing he can do for us is either
						connected to the weapon. the ge not psilumenon aromene of the right
						sheltered close to the chest or the calf or the chest; if not, in the
						epikairotatiῳ afylakton ἔstai.
     </p>
    </div>
    <div n="8" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἐπεὶ δʼ ἤνπερ τι πάσχῃ ὁ ἵππος, ἐν παντὶ
						κινδύνου καὶ ὁ ἀναβάτης γίγνεται, ὁπλίζειν δεῖ καὶ τὸν ἵππον προμετωπιδίῳ
						καὶ προστερνιδίῳ καὶ παραμηριδίοις· ταῦτα γὰρ ἅμα καὶ τῷ ἀναβάτῃ παραμηρίδια
						γίγνεται. πάντων δὲ μάλιστα τοῦ ἵππου τὸν κενεῶνα δεῖ σκεπάζειν· καιριώτατον
						γὰρ ὂν καὶ ἀφαυρότατόν ἐστι· δυνατὸν δὲ σὺν τῷ ἐφιππίῳ καὶ αὐτὸν σκεπάσαι.
     </p>
     <p lang="it">
      Di ciò di cui soffre il cavallo, in ogni cosa
						pericolo e il cavaliere diventa, armano anche il cavallo con un frontale
						e al prosternidio e alle armi da fianco: poiché anche queste sono armi da fianco per il cavaliere
						diventa ma in ogni caso coprono il cavallo del cavallo;
						poiché anche tu sei invincibile, e forte con il cavaliere anche lo copri.
     </p>
     <p lang="en">
      About what the horse is suffering from, in everything
						danger and the rider becomes, they also arm the horse with a frontal
						and to the prosternidium and sidearms: for these are also sidearms for the rider
						becomes but in any case they cover the horse's horse;
						for you are also invincible, and strong with the horseman you also cover him.
     </p>
    </div>
    <div n="9" type="section">
     <p>
      χρὴ δὲ καὶ τὸ ἔποχον τοιοῦτον ἐρράφθαι ὡς ἀσφαλέστερόν τε τὸν ἱππέα καθῆσθαι
						καὶ τὴν ἕδραν τοῦ ἵππου μὴ σίνεσθαι. καὶ τὰ μὲν δὴ ἄλλα οὕτω καὶ ὁ ἵππος καὶ
						ὁ ἱππεὺς ὡπλισμένοι ἂν εἶεν.
     </p>
     <p lang="it">
      ma il tempo e la stagione di una persona simile sono considerati più sicuri del posto del cavaliere
						e non sederti sulla sella del cavallo. E per le altre cose, lo stesso vale per il cavallo
						i cavalieri armati se lo sono.
     </p>
     <p lang="en">
      but the time and season of such a person is considered safer than the horseman's seat
						and do not sit on the horse's saddle. And the other things, the same goes for the horse
						the horsemen armed if they are.
     </p>
    </div>
    <div n="10" type="section">
     <p>
      κνῆμαι δὲ καὶ πόδες ὑπερέχοιεν μὲν ἂν εἰκότως τῶν παραμηριδίων, ὁπλισθείη δʼ
						ἂν καὶ ταῦτα, εἰ ἐμβάδες γένοιντο σκύτους, ἐξ οὗπερ αἱ κρηπῖδες ποιοῦνται·
						οὕτω γὰρ ἂν ἅμα ὅπλον τε κνήμαις καὶ ποσὶν ὑποδήματʼ ἂν εἴη.
     </p>
     <p lang="it">
      Mi sono mosso e i miei piedi traboccavano, se non altro per il rancio, armato di
						sebbene anche questi, in embadas siano nati nella Scizia, da dove vengono ricavate le cripte;
						Ecco come se porti un'arma e quante scarpe hai.
     </p>
     <p lang="en">
      I moved and my feet were overflowing, if only for the rations, armed with
						although these too, in embadas they were born in Scythia, from where the crypts are made;
						That's how if you carry a weapon and how many shoes you have.
     </p>
    </div>
    <div n="11" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ὡς μὲν δὴ μὴ βλάπτεσθαι θεῶν ἵλεων ὄντων ταῦτα
						ὅπλα. ὡς δὲ τοὺς ἐναντίους βλάπτειν, μάχαιραν μὲν μᾶλλον ἢ ξίφος ἐπαινοῦμεν·
						ἐφʼ ὑψηλοῦ γὰρ ὄντι τῷ ἱππεῖ κοπίδος μᾶλλον ἡ πληγὴ ἢ ξίφους ἀρκέσει.
     </p>
     <p lang="it">
      finché queste creature non vengono danneggiate
						braccia. ma poiché danneggiano gli avversari, lodiamo la spada con il maglio o con la spada;
						Perché se il cavaliere è alto, basterà la ferita o la spada.
     </p>
     <p lang="en">
      as long as these creatures are not harmed
						arms. but as they harm the adversaries, we praise a sword with a mallet or a sword;
						For if the rider is high, the wound or the sword will suffice.
     </p>
    </div>
    <div n="12" type="section">
     <p>
      ἀντί γε μὴν δόρατος καμακίνου, ἐπειδὴ καὶ ἀσθενὲς καὶ δύσφορόν ἐστι, τὰ
						κρανέϊνα δύο παλτὰ μᾶλλον ἐπαινοῦμεν. καὶ γὰρ ἐξαφεῖναι τὸ ἕτερον δυνατὸν τῷ
						ἐπισταμένῳ, καὶ τῷ λειπομένῳ οἷόν τε χρῆσθαι καὶ εἰς τὸ ἀντίον καὶ εἰς τὰ
						πλάγια καὶ εἰς τοὔπισθεν· καὶ ἅμα ἰσχυρότερά τε τοῦ δόρατος καὶ εὐφορώτερά
						ἐστιν.
     </p>
     <p lang="it">
      invece di una lancia arpione, perché sei malato e fastidioso, il
						teschi due mani piuttosto lode. e perché l'altra forza è lasciata al
						al fedele, e a quello che è rimasto, che è utilizzato entrambi nel
						lateralmente e all'indietro; e se più forte della lancia e più fertile
						è.
     </p>
     <p lang="en">
      instead of a harpoon spear, because you are both sick and troublesome, the
						skulls two coats rather praise. and because the other force is left to the
						to the faithful, and to the one who is left, who is used both in the
						sideways and to the rear; and if stronger than the spear and more fertile
						it is.
     </p>
    </div>
    <div n="13" type="section">
     <p>
      <milestone ed="P" unit="para"/>
      ἀκόντισμά γε μὴν τὸ μακρότατον ἐπαινοῦμεν· καὶ
						γὰρ ἀποστρέψαι καὶ μεταλαβεῖν παλτὸν οὕτω μᾶλλον ὁ χρόνος ἐγχωρεῖ. γράψομεν
						δὲ ἐν βραχεῖ καὶ ὡς ἄν τις κράτιστα ἀκοντίζοι. ἢν γὰρ προβαλλόμενος μὲν τὰ
						ἀριστερά, ἐπανάγων δὲ τὰ δεξιά, ἐξανιστάμενος δὲ ἐκ τῶν μηρῶν, μικρὸν
						ἐπανακύπτουσαν τὴν λόγχην ἀφῇ, οὕτω σφοδρότατόν τε καὶ μακρότατον οἴσεται τὸ
						ἀκόντιον, εὐστοχώτατον μέντοι, ἐὰν κατὰ τὸν σκοπὸν ἀφιεμένη ἀεὶ ὁρᾷ ἡ λόγχη.
     </p>
     <p lang="it">
      affilatura non più lunga che lodiamo e
						per andare via e prendere un cappotto, così forse il tempo lo permetterà. scriviamo
						ma quando è bagnato è come se li tenessi affilati. perché è proiettato con te
						a sinistra, e ripeto a destra, ma in piedi dalle cosce, un po' piccolo
						lascia che la lancia cada ancora e ancora, tanto feroce e lunga è la
						Giavellotto, uomini ben mirati, se per lo scopo afiemeni ae si vede la lancia.
     </p>
     <p lang="en">
      sharpening not the longest we praise; and
						for turn away and take a coat, so perhaps time will allow. let's write
						but when it's wet, it's as if you're holding them sharp. because he is projected with te
						to the left, and I repeat the right, but standing from the thighs, a little one
						let the lance fall again and again, so fierce and long is the
						Javelin, well-aimed men, if for the purpose afiemeni ae the lance is seen.
     </p>
    </div>
    <div n="14" type="section">
     <p>
      καὶ ταῦτα μὲν δὴ ἰδιώτῃ καὶ ὑπομνήματα καὶ μαθήματα καὶ μελετήματα γεγράφθω
						ἡμῖν. ἃ δὲ ἱππάρχῳ προσῆκεν εἰδέναι τε καὶ πράττειν ἐν ἑτέρῳ λόγῳ
						δεδήλωται.
     </p>
     <p lang="it">
      e scriverò questi in privato e ricordi, lezioni e studi
						noi ma quello che accadde all'ippocampo lo sapeva e agiva per un'altra ragione
						è dichiarato.
     </p>
     <p lang="en">
      and I will write these privately and reminders and lessons and studies
						us but what happened to the hippocampus he knew and acted in another reason
						is declared.
     </p>
    </div>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>
