<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Physiologus latinus b - Leo.</title>
      <respStmt>
    <persName>Lucie Martin</persName>
    <resp>relecture du texte</resp>
</respStmt><respStmt>
    <persName>Emmanuelle Kuhry</persName>
    <resp>transformation en XML-TEI</resp>
</respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><quote xml:lang="lat">Transformation automatique de la synopse du projet ANR-DFG <name type="animal" xml:lang="lat">PhysioLab</name> pour le corpus <name type="animal" xml:lang="lat">Zoomathia</name>, mai 2026, <persName xml:lang="lat">Emmanuelle Kuhry</persName> (IRHT-CNRS).</quote></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Carmody, <persName>F.J.</persName> (1939), <quote>Physiologus Latinus</quote>. Éditions préliminaires: versio B, <placeName>Paris</placeName>.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Leo.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Etenim Iacob, benedicens filium suum <persName xml:lang="lat">Iudam</persName>, ait: <name type="animal" xml:lang="lat">Catulus leonis</name> <persName xml:lang="lat">Iudas</persName>, filius de germine meo, quis suscitabit eum? {<quote xml:lang="lat">Gen. 49.9</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><quote xml:lang="lat">Physiologus dicit <name type="animal" xml:lang="lat">leonem</name> tres res naturales habere.</quote></p>
      </div>
    <head>Prima:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>ambulat in montibus, et si contigerit ut quaeratur a <name type="animal" xml:lang="lat">uenatoribus</name>, uenit ei odor <persName xml:lang="lat">uenatoris</persName>; et <name type="animal" xml:lang="lat">cauda</name> sua cooperit post tergum <foreign xml:lang="lat">uestigia</foreign> sua quocumque ierit, ut non secutus <persName xml:lang="lat">uenator</persName> per <foreign xml:lang="lat">uestigia</foreign> eius inueniat cubile eius et capiat eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">saluator</name> noster - <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> <foreign xml:lang="lat">spiritalis</foreign> de tribu <name type="animal" xml:lang="lat">Iuda</name>, <name type="plant" xml:lang="lat">radix</name> <name type="person" xml:lang="lat">Iesse</name>, <persName xml:lang="lat">filius Dauid</persName> {<quote xml:lang="lat">Apoc. 5.5</quote>} - missus a superno <name type="deity" xml:lang="lat">patre</name>, cooperuit intelligentibus uestigia <name type="deity" xml:lang="lat">deitatis</name> suae, et est factus cum <name type="animal" xml:lang="lat">angelis</name> <name type="animal" xml:lang="lat">angelus</name>, cum <name type="animal" xml:lang="lat">archangelis</name> <name type="animal" xml:lang="lat">archangelus</name>, cum <name type="animal" xml:lang="lat">thronis</name> <name type="animal" xml:lang="lat">thronus</name>, cum <name type="animal" xml:lang="lat">potestatibus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">potestas</name>, donec descenderet in uterum <name type="animal" xml:lang="lat">uirginis</name>, et saluaret hoc quod errauerat <name type="animal" xml:lang="lat">humanum</name> <name type="animal" xml:lang="lat">genus</name>. Et hoc ignorantes, eum ascendentem ad <name type="deity" xml:lang="lat">patrem</name>, hi qui sursum erant <name type="animal" xml:lang="lat">angeli</name> dicebant ad eos qui cum <name type="deity" xml:lang="lat">domino</name> ascendebant: Quis est iste <name type="deity" xml:lang="lat">rex</name> <foreign xml:lang="lat">gloriae</foreign>? responderunt illi: <name type="deity" xml:lang="lat">Dominus</name> <name type="deity" xml:lang="lat">uirtutum</name> ipse est <name type="deity" xml:lang="lat">rex</name> <foreign xml:lang="lat">gloriae</foreign> {<quote xml:lang="lat">Ps. 23.10</quote>}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_b 1.10] Secunda natura leonis:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum dormierit, oculi <name type="animal" xml:lang="lat">eius</name> uigilant, aperti enim sunt;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>sicut in <quote xml:lang="lat">Canticis Canticorum</quote> testatur sponsus, dicens: <quote xml:lang="lat">Ego dormio, et cor meum uigilat</quote> {<quote xml:lang="lat">Cant. 5.2</quote>}.  Etenim corporaliter dominus meus <name type="animal" xml:lang="lat">obdormiens</name> in <placeName xml:lang="lat">cruce</placeName> et sepultus, <name type="deity" xml:lang="lat">deitas</name> eius uigilabat:  <quote xml:lang="lat">Ecce non dormitabit neque dormiet qui custodit Israel</quote> {<quote xml:lang="lat">Ps. 120.4</quote>}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_b 1#III.14] Tertia natura:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum <name type="animal" xml:lang="lat">leaena</name> peperit <name type="animal" xml:lang="lat">catulum</name>, generat eum mortuum, et custodit eum tribus <name type="animal" xml:lang="lat">diebus</name>; donec ueniens <persName xml:lang="lat">pater</persName> eius die tertia, insufflat in faciem eius et uiuificat eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic omnipotens pater dominum nostrum <name type="deity" xml:lang="lat">Iesum Christum</name> filium suum tertia die suscitauit a mortuis, dicente <persName xml:lang="lat">Iacob</persName>: <quote xml:lang="lat">Dormitabit tamquam <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name>, et sicut catulus <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name>, quis suscitabit eum?</quote> {<quote xml:lang="lat">Gen. 49.9</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Autolopos.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> acerrimum nimis, ita ut nec uenator ei possit appropinquare. Habet autem longa cornua serrae figuram habentia, ita ut possit etiam <name type="plant" xml:lang="lat">arbores</name> altas et magnas secare et ad terram deponere. Et cum sitierit, uenit ad magnum flumen <placeName xml:lang="lat">Euphratem</placeName>, et bibit; est autem ibi frutex qui dicitur graece <foreign xml:lang="grc">herecine</foreign>, habens uirgulta subtilia atque prolixa; ueniens autem incipit ludere cornibus suis ad <foreign xml:lang="grc">herecinam</foreign>; et dum ludit, obligat cornua sua in uirgultis eius. Cum autem diu pugnans liberare se non possit, exclamat uoce magna; audiens autem uenator uocem eius, uenit et occidit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et tu, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, qui studes sobrius esse et castus et spiritaliter uiuere; cuius duo cornua sunt duo testamenta , per quae potes resecare et excidere a te omnia uitia corporalia - hoc est adulterium, fornicationem, auaritiam, inuidiam, superbiam, homicidium, detractionem, ebrietatem, luxuriam, et omnem huius saeculi pompam {cf. <quote xml:lang="lat">Gal. 5.19</quote>}; tunc congaudent tibi <name type="animal" xml:lang="lat">angeli</name> et omnes uirtutes caelorum. Caue ergo, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, ebrietatem, ne obligeris luxuriae et uoluptati, et interficiaris a <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name>: uinum enim et <name type="animal" xml:lang="lat">mulieres</name> apostatare faciunt homines a <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> {<quote xml:lang="lat">Eccl. 19.2</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Lapides igniferi</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Sunt <name type="animal" xml:lang="lat">lapides</name> igniferi in quodam <placeName xml:lang="lat">monte</placeName> <placeName xml:lang="lat">orientis</placeName>, qui graece dicuntur <foreign xml:lang="grc">terobolem</foreign>, masculus et femina. Isti, quando longe sunt ab inuicem, ignis in eis non accenditur; cum autem casu appropinquauerit femina masculo, statim ignis accenditur in eis, ita ut ardeant omnia quae sunt circa illum <placeName xml:lang="lat">montem</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">dei</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">angeli</name> <name type="deity" xml:lang="lat">satanae</name>, <persName xml:lang="lat">Samson</persName> et <persName xml:lang="lat">Ioseph</persName>, <name type="animal" xml:lang="lat">feminas</name>, <persName xml:lang="lat">Eua</persName> et <persName xml:lang="lat">Susanna</persName></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Custodiendum est igitur <name type="animal" xml:lang="lat">cor</name>, et diuinis praeceptis omnimodis monendum;  nam amor <name type="animal" xml:lang="lat">feminarum</name>, quarum peccatum ab initio coepit - id est ab <name type="deity" xml:lang="lat">Adam</name> usque nunc - in filios inobedientiae debacchatur.</p>
      </div>
    <head>Serra</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est belua in mari quae dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">serra</name>, pennas habens immanes.  Haec, cum uiderit in pelago nauem uelificantem, eleuat pennas suas et contendit uelificare cum naue.  Ubi uero currerit contra nauem stadiis triginta uel quadraginta, laborem non sustinens, deficit; et, deponens pennas, ad se attrahit eas;  undae uero maris iam lassam reportant eam ad pristinum locum suum in profundum .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Mare autem saeculi huius figuram gerit; naues uero <name type="animal" xml:lang="lat">iustorum</name> habent exemplum, qui sine ullo periculo uel naufragio fidei transierunt per medias huius mundi procellas ac tempestates, et mortiferas uicerunt undas, id est huius saeculi contrarias potestates. Serra uero, id est <name type="animal" xml:lang="lat">belua</name> illa quae non ualuit uelificare cum nauibus, figuram gerit eorum qui in initiis coeperunt quidem in bonis operibus manere, postea uero non permanentes in eis uicti sunt cupiditate, superbia, ebrietate, luxuria, ac diuersis uitiorum generibus, quae illos tamquam fluctuantes maris undae mergunt usque ad inferos: Qui uero perseuerauerit usque in finem, hic saluus erit {<quote xml:lang="lat">Matt. 24.13</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Caladrius</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name>; de hoc scriptum est in <placeName xml:lang="lat">Deuteronomio</placeName>: Non manducandum {<quote xml:lang="lat">Deut. 14.18</quote>}.  Physiologus dicit de hoc quia totus albus est, nullam partem habens nigram; cuius interior <foreign xml:lang="lat">fimus</foreign> curat caliginem oculorum.  Istud in <placeName xml:lang="lat">atriis regum</placeName> inuenitur.  Si quis autem est in aegritudine constitutus, per hunc <name type="animal" xml:lang="lat">caladrium</name> cognoscitur si uiuat an moriatur:  si ergo est infirmitas hominis ad mortem, mox ut uiderit infirmum, auertit faciem suam <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name> ab eo, et recedit, et omnes cognoscunt quia moriturus est;  si autem infirmitas eius non pertingit ad mortem, intendit faciem eius <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name>,  et assumit omnes infirmitates eius intra se,  et uolat in aera solis, et comburit infirmitates eius,  et dispergit eas, et sanatur infirmus.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Caladrius</name> igitur personam accepit saluatoris nostri: totus est candidus dominus noster, nullam habens nigredinem; sicut ipse testatus est: <quote xml:lang="lat"><foreign xml:lang="lat">Uenit ad me princeps huius mundi</foreign></quote>, et in me non inuenit quicquam {Ioh. 14.30}, qui peccatum non fecit, nec inuentus est dolus in ore eius { Petr. 2.22}. Ueniens autem de excelsis caelis suis ad infirmum populum <placeName xml:lang="lat">Iudaeorum</placeName>, auertit faciem suam ab eis propter incredulitatem eorum; conuertit se ad nos gentes, tollens infirmitates nostras; et, peccata nostra portans {Esai. 53.4}, exaltatus est in ligno crucis. Ascendens enim in altum, captiuam duxit captiuitatem, dedit dona hominibus {Eph. 4.8}. Etenim qui non crediderunt non receperunt; quotquot autem receperunt eum dedit eis potestatem filios dei fieri, his qui credunt in nomine eius {Ioh. 1.11-12}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Sed forsitan dicis quia <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name> immundus est secundum legem: certum est;  sed et <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> immundus est, et <persName>Iohannes</persName> testatur de eo dicens quoniam: <quote xml:lang="lat">Sicut Moyses exaltauit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> in deserto, sic exaltari oportet filium hominis</quote> {Ioh. 3.14};  et alibi prudentior dictus est omnium <name type="animal" xml:lang="lat">bestiarum</name> {cf. Matt. 10.16}.  Similiter et <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> immunda sunt {cf. Leu. 11.33}, sed ille ferarum rex est, et ille uolatilium;  secundum ergo regnum Christo assimilata sunt, secundum rapacitatem uero diabolo.  Et alia multa sunt in creaturis habentia duplicem intellectum;  alia quidem sunt laudabilia, alia uero uituperabilia;  et differentia, siue morum, siue naturae distantia.</p>
      </div>
    <head>Pelicanus</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dicit <persName>Dauid</persName> in psalmo centesimo primo: Similis factus sum <name type="animal" xml:lang="lat">pelicano</name> solitudinis {<quote xml:lang="lat">Ps. 101.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">pelicano</name> quoniam amator est filiorum nimis; cum autem genuerit natos et coeperint crescere, percutiunt parentes suos in faciem; parentes autem eorum repercutiunt eos et occidunt. Tertia uero die mater eorum percutiens costam suam aperit latus suum, et incumbit super pullos, et effundit sanguinem suum super corpora filiorum mortuorum; et sic sanguine suo suscitat eos a mortuis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et dominus noster <persName>Iesus Christus</persName> per <persName>Isaiam</persName> prophetam dicit: <quote xml:lang="lat">Filios genui et exaltaui, ipsi autem spreuerunt me</quote> {<quote xml:lang="lat">Esai. 1.2</quote>}.  Genuit igitur auctor et conditor totius creaturae, omnipotens deus, nos; et cum non essemus, fecit ut essemus;  nos uero e contrario percussimus eum in faciem, seruientes in conspectu eius creaturae potius quam creatori.  Idcirco ascendit dominus noster <persName>Iesus Christus</persName> in altitudinem crucis, et percusso latere eius exiuit sanguis et aqua in salutem nostram et uitam aeternam.  Aqua enim est baptismi gratia, sanguis uero eius calix noui et aeterni testamenti;  quem accipiens in sanctis manibus suis gratias agens benedixit, et dedit nobis potum in remissionem peccatorum {<quote xml:lang="lat">cf. Marc. 1.4, Luc. 3.3</quote>} et uitam aeternam.</p>
      </div>
      <head>Nycticorax.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>De <name type="animal" xml:lang="lat">nycticorace</name> in eodem psalmo Dauid dicit: Factus sum sicut <name type="animal" xml:lang="lat">nycticorax</name> in domicilio {<quote xml:lang="lat">Ps. 101.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Nycticorax</name> <foreign xml:lang="lat">immunda auis</foreign> est {cf. Deut. 14.15}, et <foreign xml:lang="lat">tenebras</foreign> amat magis quam <foreign xml:lang="lat">lucem</foreign>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Hic figuram gerit populi <name type="animal" xml:lang="lat">Iudaeorum</name>, qui adueniente domino et saluatore nostro ad saluandos eos repulerunt eum a se,  dicentes: Nos regem non habemus nisi <persName xml:lang="lat">Caesarem</persName>: hunc autem quis sit, nescimus {<quote xml:lang="lat">Ioh. 19.15</quote>}.  Ideo plus dilexerunt tenebras quam lucem: tunc dominus conuertit se ad nos gentes,  et illuminauit nos: Sedentes in tenebris et in <placeName xml:lang="lat">regione umbrae mortis</placeName> {<quote xml:lang="lat">Esai. 9.2</quote>}; et in regione umbrae mortis lux orta est nobis.  De hoc populo saluator per prophetam dicit: Populus quem non cognoui seruiuit mihi {<quote xml:lang="lat">Ps. 17.45</quote>};  et alibi: Uocabo non plebem meam plebem meam, et non dilectam meam dilectam {<quote xml:lang="lat">Os. 2.24, Rom. 9.25</quote>}.  De illo autem populo <name type="animal" xml:lang="lat">Iudaeorum</name> qui amauerunt magis tenebras quam lucem {<quote xml:lang="lat">cf. Ioh. 3.19</quote>} dicit dominus in psalmo: Filii alieni mentiti sunt mihi, filii alieni inueterati sunt, et claudicauerunt a semitis suis {<quote xml:lang="lat">Ps. 17.46</quote>}.</p>
      </div>
      <head>Aquila</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>De <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> Dauid in psalmo centesimo secundo: Renouabitur ut <name type="animal" xml:lang="lat">aquilae</name> iuuentus tua {Ps. 102.5}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit <name type="animal" xml:lang="lat">aquilam</name> talem habere naturam: cum senuerit, grauantur alae eius, et obducuntur oculi eius caligine; tunc quaerit <placeName xml:lang="lat">fontem aquae</placeName>, et contra eum <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> euolat in altum usque ad <foreign xml:lang="lat">aerem solis</foreign>, et ibi incendit alas suas, et caliginem oculorum comburit de radio solis; tunc demum descendens ad <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> trina uice se mergit, et statim renouatur tota, ita ut alarum uigore et oculorum splendore multum melius renouetur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ergo et tu, <persName>homo</persName>, siue <persName>Iudaeus</persName> siue <persName>gentilis</persName>, qui uestimentum habes uetus {cf. <quote xml:lang="lat">Eph. 4.22</quote>}, et caligantur oculi cordis tui, quaere spiritalem fontem <name type="deity" xml:lang="lat">domini</name>, qui dixit: <quote xml:lang="lat">Nisi quis renatus fuerit ex aqua et spiritu sancto, non potest intrare in regnum dei caelorum</quote> {<quote xml:lang="lat">Ioh. 3.5</quote>}. Nisi ergo: Baptizatus fueris in nomine patris et filii et spiritus sancti {<quote xml:lang="lat">Matt. 28.19</quote>}, et sustuleris oculos cordis tui ad <name type="deity" xml:lang="lat">dominum</name>, qui est sol iustitiae {<quote xml:lang="lat">Mal. 4.2</quote>}, non renouabitur ut aquilae iuuentus tua.</p>
      </div>
      <head>Phoenix</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est aliud <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">phoenix</name>; huius figuram gerit dominus noster <persName xml:lang="lat">Iesus Christus</persName>, qui dicit in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign> suo: <quote xml:lang="lat">Potestatem habeo ponendi animam meam et iterum sumendi eam</quote> {<quote xml:lang="lat">Ioh. 10.18</quote>}. Propter haec uerba irati sunt <persName xml:lang="lat">Iudaei</persName>, et uolebant eum lapidare.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est ergo <name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> in <placeName xml:lang="lat">Indiae</placeName> partibus quae dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">phoenix</name>; de hac dicit <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> quia, expletis quingentis annis uitae suae, intrat in lignis <placeName xml:lang="lat">Libani</placeName> et replet utrasque alas diuersis aromatibus;  et quibusdam indiciis significatur hoc sacerdoti ciuitatis <placeName xml:lang="lat">Heliopolis</placeName>,  id est mense nono, <foreign xml:lang="lat">nisan</foreign> aut <foreign xml:lang="lat">adar</foreign>, id est <foreign xml:lang="lat">sarmath</foreign> aut <foreign xml:lang="lat">famenoth</foreign>, quod est aut <foreign xml:lang="lat">martio</foreign> aut <foreign xml:lang="lat">aprili</foreign> mense;  cum autem hoc significatum fuerit sacerdoti, ingreditur et implet aram de lignis sarmentorum.  Cum autem aduenerit <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name>, intrat in ciuitatem <placeName xml:lang="lat">Heliopolim</placeName>, repletum omnibus aromatibus in utrisque alis suis;  et statim uidens factam struem sarmentorum super aram, ascendit; et circumuoluens se de aromatibus , ignem ipse sibi incendit et seipsum exurit.  Alia autem die ueniens sacerdos, uidens exusta ligna quae composuerat super aram, scrutans inuenit ibi <name type="animal" xml:lang="lat">uermiculum</name> modicum suauissimo odore fragrantem.  Secundo uero die inuenit iam <name type="animal" xml:lang="lat">auiculam</name> figuratam.  Rursum tertia die ueniens sacerdos, inuenit eam iam statu suo integram atque perfectam <name type="animal" xml:lang="lat">auem phoenicem</name>.  Et uale dicens sacerdoti, euolat et pergit ad locum suum pristinum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si ergo <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> hoc potestatem habet seipsum mortificare et rursum semetipsum uiuificare, quemadmodum stulti homines irascuntur in uerbo domini nostri <name type="deity" xml:lang="lat">Iesu Christi</name>, qui ut uerus homo et uerus <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> filius potestatem habuit ponendi animam suam et iterum sumendi eam {<quote xml:lang="lat">Ioh. 10.18</quote>}. Ergo sicut iam supra diximus, personam accipit saluatoris nostri, qui de <placeName xml:lang="lat">caelo</placeName> descendens utrasque alas suas repleuit suauissimis odoribus, id est noui ac ueteris testamenti sermones, dicens: Non ueni soluere legem, sed adimplere {<quote xml:lang="lat">Matt. 5.17</quote>}. Et iterum: Sic erit omnis scriba doctus in regno caelorum, qui profert de thesauro suo noua et uetera {<quote xml:lang="lat">Matt. 13.52</quote>}.</p>
      </div>
      <head>Upupa</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dictum est in lege: Honora <persName xml:lang="lat">patrem</persName> tuum et <persName xml:lang="lat">matrem</persName> tuam {Ex. 20.12};  et iterum: Qui maledixerit <persName xml:lang="lat">patri</persName> et <persName xml:lang="lat">matri</persName>, morte moriatur {Ex. 21.17}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit: est <name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> quae dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">upupa</name>; horum filii, cum uiderint parentes suos senuisse, et neque uolare posse, neque uidere, prae caligine oculorum, tunc filii eorum euellunt uetustissimas pennas parentum suorum, et diligunt oculos parentum suorum, et fouent eos sub alas suas; donec recrescant pennae eorum et reilluminentur oculi eorum, ita ut totum corpore renouari possint sicut antea, et uidere et uolare. Et postea gratias illi filiis suis agunt, qui tam pie exsequium sibi praebuerint; et dicunt illis filii sui: <quote xml:lang="lat">Ecce, parentes dulcissimi, sicut uos ab infantia educastis nos, et omnem laborem uestrum impendistis circa nos, eadem seruitia obsequiorum in senectute uestra dependimus uobis.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si <name type="animal" xml:lang="lat">aues</name> <foreign xml:lang="lat">irrationabiles</foreign> inuicem sibi faciunt, quomodo <name type="animal" xml:lang="lat">homines</name>, cum sint <foreign xml:lang="lat">rationabiles</foreign>, <persName xml:lang="lat">parentum</persName> suorum nutrimenta uicem reddere nolunt?</p>
      </div>
      <head>Formica</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">formica</name> Salomon dicit: Uade ad <name type="animal" xml:lang="lat">formicam</name>, o piger, meditare eam;  quae cum sit uiribus infirmior, multum per aestatem frumentum sibi reponit {<quote xml:lang="lat">Prou. 6.6</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><quote xml:lang="lat">Physiologus dicit tres naturas habere <name type="animal" xml:lang="lat">formicam</name>.</quote></p>
      </div>
    <head>Prima eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum exierint de <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> sua, ambulant ordinatim, et quaerunt <name type="plant" xml:lang="lat">grana</name> cuiuslibet <name type="plant" xml:lang="lat">seminis</name>; cum autem inuenerint, ore suo apprehendunt singula <name type="plant" xml:lang="lat">grana</name>, portantes in <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> sua. Aliae uero <name type="animal" xml:lang="lat">formicae</name> non habentes <name type="plant" xml:lang="lat">grana</name> in ore suo, sed sic uacuae obuiantes, eis quae uehunt <foreign xml:lang="lat">cibaria</foreign> in ore suo non dicunt eis: <quote xml:lang="lat">Date nobis de annona uestra</quote>; sed uadunt quaerentes per uestigia illarum, et sumunt sicut et illae, et afferunt in habitaculis suis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et haec quidem dicta sunt de irrationalibus <name type="animal" xml:lang="lat">animalibus</name> atque infirmis <name type="animal" xml:lang="lat">reptilibus</name>, quod tam prudenter agunt ut nulla illarum stulta remanet, sed omnes argutae et sapientes inueniuntur: quanto magis illae quinque uirgines rationabiles, quae per negligentiam suam factae sunt stultae, debuerunt imitari illas quinque sapientes, et sumere sibi oleum in uasis suis, unde et illae sumpserunt, et non per desidiam ac per stultitiam suam peterent ab illis sapientibus, dicentes: <quote xml:lang="lat">Date nobis de oleo uestro</quote> {Matt. 25.8}. O tam fatua stultitia! Nam si ex se intelligere non potuerunt, et exinde sibi peterent, unde et illae petierunt, uel <name type="animal" xml:lang="lat">formicarum</name> solertiam imitari debuissent. Sed dum de alienis uasis oleum sperant, superueniente sponso {cf. Matt. 25.10} remanserunt foris stultae cum lampadibus extinctis.</p>
      </div>
    <head>[Carm_b 11.13] Secunda natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>quando recondit <name type="animal" xml:lang="lat">grana</name> in <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> sua, diuidit illa per medium, ne hieme madefacta semina illata infundat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, scripturam ueteris testamenti diuide in duas partes, id est secundum historiam et secundum spiritalem intellectum; diuide ueritatem a figura, separa spiritalia a corporalibus, transcende a littera occidente ad spiritum uiuificantem, ne littera germinante in die hiemis, id est in die iudicii, fame pereas. Dicit enim apostolus: Lex spiritalis est, non corporalis {Rom. 7.14}; littera enim occidit, spiritus autem uiuificat {2 Cor. 3.6}; et alibi: Haec autem in figura contingebant illis, scripta sunt autem propter nos, in quos fines saeculorum deuenerunt {1 Cor. 10.11}. Iudaei enim litteram sequentes spiritalem intellectum contempnentes, facti sunt prophetarum interemptores et sui domini interfectores. Et ideo nunc usque fame pereunt, quia inanibus paleis uacantes triticum perdiderint. Tu uero, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, rade uirgas et tolle corticem earum, sicut fecit <persName xml:lang="lat">Iacob</persName>; et mitte in aquas ut pareant oues tuae mundos et spiritales fructus, non carnales ac uitiosos faciant fetus. Haec autem omnia spiritalibus sunt credentibus intelligibilia, nisi autem credentibus non intelligibilia {cf. <foreign xml:lang="lat">Esai</foreign>. 7.9}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_b_11.25] Tertia natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>tempore messis inter <name type="plant" xml:lang="lat">segetes</name> ex odore intelligit an <name type="plant" xml:lang="lat">hordeum</name> sit spica illa, an <name type="plant" xml:lang="lat">triticum</name>.  Si autem fuerit <name type="plant" xml:lang="lat">hordeum</name>, transit ad aliam spicam et odoratur;  et cum senserit quia spica <name type="plant" xml:lang="lat">tritici</name> est, ascendit sursum in spicam et, tollens inde granum, deponit et portat eum in habitaculum suum.  <name type="plant" xml:lang="lat">Hordeum</name> enim brutorum <name type="animal" xml:lang="lat">animalium</name> cibus est; denique <persName xml:lang="lat">Hiob</persName> dicit: Pro <name type="plant" xml:lang="lat">tritico</name> prouidi mihi <name type="plant" xml:lang="lat">hordeum</name> {<quote xml:lang="lat">Hiob 31.40</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Fuge tu, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, <name type="plant" xml:lang="lat">hordeum</name>, hoc est doctrinam haereticorum: <name type="animal" xml:lang="lat">hordeacii</name> enim sunt, et pro scopulis abiciendae quae dirumpunt; et interficiunt animas hominum haereses; fuge igitur <persName xml:lang="lat">Sabellium</persName>, <persName xml:lang="lat">Marcionem</persName>, <persName xml:lang="lat">Manichaeum</persName>, <persName xml:lang="lat">caue Nouatianum</persName>, <persName xml:lang="lat">Montanum</persName>, <persName xml:lang="lat">Ualentinum</persName>, <persName xml:lang="lat">Basilidem</persName>, <persName xml:lang="lat">Macedonium</persName>, caue <persName xml:lang="lat">Donatianum</persName> et <persName xml:lang="lat">Photinum</persName>, et omnes qui ex <persName xml:lang="lat">arriana</persName> stirpe, tamquam ex utero <name type="animal" xml:lang="lat">draconis</name> <name type="animal" xml:lang="lat">serpentini</name> fetus, prodeunt: horum hominum dogmata falsa atque inimica sunt ueritati.</p>
      </div>
    <head>Sirenae et onocentauri</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><quote xml:lang="lat">Isaias propheta dicit: <name type="animal" xml:lang="lat">Sirena</name> et <name type="deity" xml:lang="lat">daemonia</name> saltabunt in <placeName xml:lang="lat">Babylonia</placeName>, et <name type="animal" xml:lang="lat">herinacii</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">onocentauri</name> habitabunt in domibus eorum {<foreign xml:lang="lat">Esai.</foreign> 13.22}.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Unius cuiusque <name type="animal" xml:lang="lat">Physiologus</name> disseruit: <name type="animal" xml:lang="lat">sirenae</name> (inquit) <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> sunt mortifera;  quae a capite usque ad umbilicum figuram <persName xml:lang="lat">hominis</persName> habent, extrema uero pars usque ad pedes <name type="animal" xml:lang="lat">volatilis</name> habent figuram;  et musicum quoddam ac dulcissimum melodiae carmen canunt,</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>ita ut per suauitatem uocis auditus hominum a longe <name type="animal" xml:lang="lat">nauigantium</name> mulceant et ad se trahant,  ac nimia suauitate modulationis prolixae aures ac sensus eorum delinientes in somnum uertunt.  Tunc deinde, cum uiderint eos grauissimo somno sopitos, inuadunt eos et dilaniant carnes eorum,  ac sic persuasionis uocis ignaros et insipientes homines decipiunt et mortificant sibi.   Sic igitur et illi decipiuntur qui deliciis huius saeculi et pompis et theatralibus uoluptatibus delectantur, <foreign xml:lang="lat">tragediis</foreign> ac diuersis musicis melodiis dissoluti,  et uelut grauati somno sopiti efficiuntur aduersariorum praeda.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Onocentaurum</name> duabus naturis constare <name type="deity" xml:lang="lat">Physiologus</name> asserit, id est: superior pars homini similis est, inferioris uero partis membra sunt naturae ualde agrestis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Huic assimilantur <persName xml:lang="lat">uecordes</persName> atque bilingues homines informes; dicente apostolo: <quote xml:lang="lat">Habentes autem promissionem pietatis, uirtutem autem eius abnegantes</quote> {2 Tim. 3.5}. Propheta <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> dicit: <quote xml:lang="lat">Homo cum in honore esset, non intellexit: comparatus est <name type="animal" xml:lang="lat">iumentis</name> insipientibus, et similis factus est illis</quote> {Ps. 48.21}.</p>
      </div>
    <head>Herinacius</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">herinacius</name> figuram habet <name type="animal" xml:lang="lat">porcelli</name> lactentis. Hic de foris totus est spinosus; sed tempore autem uindemiarum ingreditur in uineam, et ubi uiderit <name type="plant" xml:lang="lat">uuam</name> bonam, ascendit super <name type="plant" xml:lang="lat">uitem</name> et exacinat <name type="plant" xml:lang="lat">uuam</name> illam, ita ut cadant omnes acini in terram; deinde descendit et uolutat se super illos, ita ut omnes acini figantur in spinis eius; et sic portat escam filiis suis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Tu uero, homo dei, custodi diligenter <name type="plant" xml:lang="lat">uineam</name> tuam et omnes <name type="plant" xml:lang="lat">fructus</name> eius {cf. Ioh. 15.1} spiritales, ne te occupet istius <name type="animal" xml:lang="lat">saeculi</name> sollicitudo et temporalium bonorum uoluptas; et tunc <name type="animal" xml:lang="lat">spinosus</name> <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> dispergens omnes <name type="plant" xml:lang="lat">fructus</name> tuos spiritales, figat illos in <name type="plant" xml:lang="lat">spinis</name> suis et faciat te escam <name type="animal" xml:lang="lat">bestiis</name>, et fiat <persName xml:lang="lat">anima</persName> tua nuda, uacua, et inanis, sicut <name type="plant" xml:lang="lat">pampinus</name> sine <name type="plant" xml:lang="lat">fructu</name>; et post haec gratis clamabis dicens: <name type="plant" xml:lang="lat">Uineam</name> meam non custodiui, sicut in <quote xml:lang="lat">Canticis Canticorum</quote> {cf. Cant. 1.6} <placeName xml:lang="lat">scriptura</placeName> testatur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>C<foreign xml:lang="lat">ongrue</foreign> igitur <name type="animal" xml:lang="lat">Physiologus</name> naturas <name type="animal" xml:lang="lat">animalium</name> contulit et contexuit intelligentiae spiritalium scripturarum.</p>
      </div>
    <head>Ibis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">ibis</name>; hoc secundum legem immundum est prae omnibus uolatilibus {cf. Leu. 11.17},  quoniam morticinis cadaueribus semper uescitur et iuxta <placeName xml:lang="lat">littora</placeName> <placeName xml:lang="lat">maris</placeName>, uel <placeName xml:lang="lat">fluminum</placeName>, uel <placeName xml:lang="lat">stagnorum</placeName>,  die noctu que ambulat, quaerens aut mortuos <name type="animal" xml:lang="lat">pisciculos</name> aut aliquod cadauer, quod ab aqua iam putridum uel marcidum eiectum fuerit foras.  Nam in aquam ingredi timet, quia natare nescit; nec dat operam ut discat, dum mortuis cadaueribus delectatur.  Ideo non potest in altitudinem aquae ingredi, ubi mundi <name type="animal" xml:lang="lat">pisciculi</name> demorantur, ut inde sibi capiat cibum;  sed semper foris oberrans circuit, refugiens puriores et altissimas aquas, unde possit mundus uiuere.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Tu igitur, christiane <persName xml:lang="lat">homo</persName>, qui ex <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> et spiritu sancto iam renatus es, ingredere ad intelligibiles et spiritales <name type="animal" xml:lang="lat">aquas</name> {cf. <quote xml:lang="lat">Rom. 11.33</quote>}, id est in altitudinem ministrorum Christi; et inde sume tibi spiritales et mundissimos cibos, quos enumerat apostolus, dicens: Fructus autem spiritus est caritas, gaudium, pax, patientia, longanimitas, bonitas, benignitas, mansuetudo, fides, modestia, continentia, castitas {<quote xml:lang="lat">Gal. 5.22-23</quote>}. Quod si nolueris in altioribus <name type="animal" xml:lang="lat">aquis</name> ingredi, et de ipsis spiritales escas tibi capere et sumere; sed circumiens de foris et oberrans mortuis et fetidissimis <name type="animal" xml:lang="lat">cadaueribus</name> saginaris. De quibus dicit apostolus: Manifesta autem sunt opera carnis, quae sunt immunditia, adulteria, fornicatio, impudicitia, luxuria, idolatria, ebrietas, auaritia, cupiditas {<quote xml:lang="lat">Gal. 5.19-21</quote>}: haec sunt carnales et mortiferae escae, quibus infelices <name type="animal" xml:lang="lat">animae</name> nutriuntur ad poenam. Disce igitur natare super: Hoc mare magnum et spatiosum manibus; sunt illic <name type="animal" xml:lang="lat">reptilia</name> quorum non est numerus {<quote xml:lang="lat">Ps. 103.25</quote>}. Nec aliter ea superabis, nisi per signum <foreign xml:lang="lat">crucis</foreign>; et cum oras, extende manus tuas ad caelos, quia uirtus <foreign xml:lang="lat">crucis</foreign> semper defendit orantes et dicentes: Signatum est super nos lumen uultus tui, domine {<quote xml:lang="lat">Ps. 4.7</quote>}. Nam et <name type="animal" xml:lang="lat">sol</name> ipse, nisi extenderit radios suos, non lucet; <name type="animal" xml:lang="lat">luna</name> si non exierit cornua sua, non lucet; <name type="animal" xml:lang="lat">uolucres</name> nisi expanderint alas suas, uolare non possunt; <name type="animal" xml:lang="lat">naues</name> nisi leuauerint uela sua, uento flante non mouebuntur. Denique dum <persName xml:lang="lat">Moyses</persName> eleuaret manus suas, superabat <name type="animal" xml:lang="lat">Israel</name>, cum remitteret manus suas conualescabat <placeName xml:lang="lat">Amalech</placeName> {<quote xml:lang="lat">Ex. 17.11</quote>}. Sic igitur omnes sancti in hoc figurantur; tamquam <name type="animal" xml:lang="lat">aues</name> pertranseuntes, perueniunt ad regna caelorum, uelut quietissimum portum; nescientes autem spiritaliter natare, sed terrenis ac mortalibus operibus uacantes, exclusi sunt a regno caelorum, mortui cum mortuis pereunt; sicut dicit dominus in euangelio suo: Dimitte mortuos sepelire mortuos suos {<quote xml:lang="lat">Matt. 8.22</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><quote xml:lang="lat">Conuenienter igitur <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit.</quote></p>
      </div>
    <head>Uulpis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Uulpis est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> dolosum et nimis fraudulentum et argumentosum .  Cum esurierit et non inuenerit quod manducet, requirit <placeName xml:lang="lat">locum</placeName> ubi est rubra terra,  et uoluit se super eam, ita ut quasi cruenta appareat tota;  et proicit se in terram, et uoluit se super eam tamquam mortua;  et, attrahens intra se flatus suos, ita se inflat ut penitus non respiret.  <name type="animal" xml:lang="lat">Aues</name> uero uidentes eam sic inflatam et quasi cruentam iacentem,  et linguam eius aperto ore foris eiectam, putant eam esse mortuam;  et descendunt et sedent super eam: illa uero rapit eas et deuorat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Uulpis</name> igitur figuram habet diaboli: omnibus enim secundum carnem uiuentibus fingit se esse mortuum; cum intra guttur suum peccatores habeat, spiritalibus tamen et perfectis in fide, uere mortuus est et ad nihilum redactus est. Qui autem uolunt exercere opera eius, ipsi desiderant saginari carnibus eius (<name type="deity" xml:lang="lat">id est diaboli</name>), quae sunt: <name type="animal" xml:lang="lat">Adulteria</name>, fornicationes, <name type="deity" xml:lang="lat">idolatria</name>, ueneficia, homicidia, furta, falsa testimonia {<quote xml:lang="lat">Matt. 15.19</quote>}, et caetera his similia; dicente apostolo: <quote xml:lang="lat">Scientes hoc quia, si secundum carnem uixeritis, moriemini; si autem spiritu opera carnis mortificaueritis, uiuetis</quote> {<quote xml:lang="lat">Rom. 8.13</quote>}. Qui ergo carnaliter uiuunt, diabolicis operibus occupati, ab eo tenentur obnoxii, et, pares eius effecti, simul cum illo peribunt; dicente <persName xml:lang="lat">Dauid</persName>: <quote xml:lang="lat">Intrabunt in inferiora terrae, tradentur in manus gladii, partes uulpium erunt</quote> {<quote xml:lang="lat">Ps. 62.10-11</quote>}. Denique et <persName xml:lang="lat">Herodes</persName> assimilatus est <name type="animal" xml:lang="lat">uulpi</name> dolosae, dicente domino: <quote xml:lang="lat">Ite, dicite uulpi illi</quote> {<quote xml:lang="lat">Luc. 13.32</quote>}; et alibi scriba audiens a saluatore: <quote xml:lang="lat">Uulpes foueas habent</quote> {<quote xml:lang="lat">Matt. 8.20, Luc. 9.58</quote>}. Et in <placeName xml:lang="lat">Canticis Canticorum</placeName>: <quote xml:lang="lat">Capite nobis uulpes pusillas, exterminantes uineas</quote> {<quote xml:lang="lat">Cant. 2.15</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">uulpe</name></p>
      </div>
    <head>Unicornis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">monosceros</name>, quod graece dicitur, <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name>, latine uero.  <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit <name type="animal" xml:lang="lat">unicornem</name> hanc habere naturam: pusillum animal est, simile <name type="animal" xml:lang="lat">haedo</name>, acerrimum nimis, unum cornu habens in medio capite.  Et nullus omnino uenator eum capere potest; sed hoc argumento eum capiunt: <persName xml:lang="lat">puellam</persName> <persName xml:lang="lat">uirginem</persName> ducunt in illum <placeName xml:lang="lat">locum</placeName> ubi moratur, et dimittunt eam in <name type="plant" xml:lang="lat">siluam</name> solam;  at ille uero, mox ut uiderit eam, salit in sinum <persName xml:lang="lat">uirginis</persName>,  et complectitur eam, et sic comprehenditur,  et exhibetur in <placeName xml:lang="lat">palatio regis</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et dominus noster <persName xml:lang="lat">Iesus Christus</persName>, spiritalis <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name>,  descendens in uterum <persName xml:lang="lat">uirginis</persName>, per carnem ex ea sumptam, captus a <persName xml:lang="lat">Iudaeis</persName>, morte crucis damnatus est;  de quo <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> dicit: Et dilectus sicut filius <name type="animal" xml:lang="lat">unicornium</name> {<quote xml:lang="lat">Ps. 28.6</quote>};  et rursum in alio psalmo ipse de se dicit : Et exaltabitur sicut <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name> cornu meum {<quote xml:lang="lat">Ps. 91.11</quote>}.  Et <persName xml:lang="lat">Zacharias</persName> dicit: Suscitauit eum cornu salutis in domo <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> pueri sui {<quote xml:lang="lat">Luc. 1.69</quote>}.  Et in <placeName xml:lang="lat">Deuteronomio</placeName> <persName xml:lang="lat">Moyses</persName> benedicens tribum <persName xml:lang="lat">Ioseph</persName>: Primitiuos tauri species eius, cornua eius tamquam cornua <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name> {<quote xml:lang="lat">Deut. 33.17</quote>} .  Quod autem unum cornu habet in capite significat hoc quod dicit saluator: Ego et pater unum sumus {<quote xml:lang="lat">Ioh. 10.30</quote>}.  Caput enim <persName xml:lang="lat">Christi</persName>, deus {<quote xml:lang="lat">1 Cor. 11.3</quote>}, secundum apostolum.  Acerrimum uero quod dicit eum, id est quod neque principatus, neque potestates, non throni neque dominationes intelligere potuerunt, nec infernus tenere ualuit.  Quod autem dicitur pusillum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name>: propter incarnationis eius humilitatem;  dicente ipso: Discite a me, quia mitis sum et humilis corde {<quote xml:lang="lat">Matt. 11.29</quote>}.  In tantum autem acerrimus,  ut nec ille subtilissimus <foreign xml:lang="lat">diabolus</foreign> intelligere aut inuestigare potuit,  sed sola uoluntate patris descendit in uterum <persName xml:lang="lat">uirginis</persName> <persName xml:lang="lat">Mariae</persName> pro nostram salutem:</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Et uerbum caro factum est, et habitauit in nobis <quote xml:lang="lat">{Ioh. 1.14}</quote>. Quod autem est similis haedo <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name> - et saluator noster secundum <persName xml:lang="lat">apostolum</persName>: Factus est in similitudinem carnis peccati, et de peccato damnauit peccatum in carne <quote xml:lang="lat">{Rom. 8.3}</quote>. Bene ergo dictum est de <name type="animal" xml:lang="lat">unicorne</name>.</p>
      </div>
    <head>Castor</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">castor</name>, mansuetum nimis, cuius testiculi in medicina proficiunt ad diuersas ualetudines. Physiologus exposuit naturam eius dicens quia, cum inuestigauerit eum uenator, sequitur post eum ; <name type="animal" xml:lang="lat">castor</name> uero, cum respexerit post se et uiderit uenatorem uenientem post se , statim morsu abscidit testiculos suos, et proicit eos ante faciem uenatoris, et sic fugiens euadit; uenator autem ueniens colligit eos, et ultra iam non persequitur eum, sed recedit ab eo. Si autem rursus euenerit ut alter uenator perquirens inueniat et sequatur post eum, ille, uidens se iam euadere non posse, erigit se et demonstrat uirilia sua uenatori; uenator autem cum uiderit eum non habere testiculos, discedit ab eo.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et omnis qui secundum mandatum <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> conuersantur, et caste uult uiuere,  abscidit a se omnia uitia et omnis <name type="animal" xml:lang="lat">impudicitiae</name> actus , et proiciat post se in faciem <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>;  tunc ille, uidens eum nihil suorum habentem, confusus discedit ab eo .  Ille uero uiuit in <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> et non capitur a <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> qui dicit: Persequens comprehendam eum {<quote xml:lang="lat">Ps. 17.38</quote>}.  Nihil igitur <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> <persName xml:lang="lat">homo dei</persName> habere debet, ut fisus cum <name type="deity" xml:lang="lat">domino</name> dicere audeat: Uenit princeps mundi huius, et in me non inuenit quicquam {<quote xml:lang="lat">Ioh. 14.30</quote>}.  Monet enim nos apostolus et dicit: Reddite omnibus debita, cui tributum tributum, cui uectigal uectigal, cui timorem timorem, cui honorem honorem {<quote xml:lang="lat">Rom. 13.7</quote>}.  In primis ergo <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> reddantur quae sua sunt, hoc est renuntians illi et omnibus operibus eius malis;  tunc demum ex toto corde conuersus ad <name type="deity" xml:lang="lat">deum</name>, reddes illi honorem tamquam patri, et timorem tanquam domino.  Et separa te opera carnis, quod est uectigal et tributum <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>;  et adipiscamur fructus spiritales, id est: <name type="plant" xml:lang="lat">Caritatem</name>, <foreign xml:lang="lat">gaudium</foreign>, <name type="deity" xml:lang="lat">pacem</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">patientiam</name>, <name type="plant" xml:lang="lat">bonitatem</name>, <name type="plant" xml:lang="lat">fidem</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">mansuetudinem</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">continentiam</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">castitatem</name> in operibus bonis,  id est in <name type="plant" xml:lang="lat">elemosinis</name>, in uisitationibus infirmorum, in curis pauperum, in laudibus <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name>, in orationibus, in gratiarum actione, et caeteris qui <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> sunt.</p>
      </div>
      <head>Hyaena</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">hyaena</name> quod graece dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">hyaena</name>, latine uero <name type="animal" xml:lang="lat">belua</name>,  de qua lex dicit: Non manducabis <name type="animal" xml:lang="lat">hyaenam</name>, neque quod simile est illi, quoniam immundum est {cf. Deut. 14.8, Leu. 11.27}.  De qua etiam per <persName xml:lang="lat">Hieremiam</persName> prophetam dictum est: Spelunca <name type="animal" xml:lang="lat">hyaenae</name> hereditas mea facta est {Hier. 12.9}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit de ea quoniam duas <name type="animal" xml:lang="lat">hyaena</name> naturas habet,  aliquando quidem masculus est, aliquando autem femina, et ideo immundum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> est.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Cui similes aestimati sunt <name type="animal" xml:lang="lat">filii Israel</name>, quoniam ab initio quidem seruierunt deo uiuo, postea uero deliciis et luxuriae dediti idola coluerunt. Propter hoc propheta <name type="animal" xml:lang="lat">immundo animali</name> comparauit <name type="deity" xml:lang="lat">synagogam</name>. Sed et quicumque inter nos, circa uoluptatem et auaritiam studium habentes, secundum apostolum: <quote xml:lang="lat">Radix est omnium malorum <name type="deity" xml:lang="lat">idolorum</name> seruitus</quote> {<quote xml:lang="lat">Eph. 5.5, 1 Tim. 6.10</quote>}, huic ipsae <name type="animal" xml:lang="lat">immundae beluae</name> comparantur, cum nec uiri nec feminae sunt, id est nec fideles nec perfidi, sed sunt sine dubio. De quibus ait <persName xml:lang="lat">Salomon</persName>: <quote xml:lang="lat">Uir duplex animo</quote>, <foreign xml:lang="lat">inconstans est in omnibus uiis suis</foreign> {<quote xml:lang="lat">Iac. 1.8</quote>}. Et <persName xml:lang="lat">salvator</persName> in euangelio dicit ad eos: <quote xml:lang="lat">Non potestis duobus dominis seruire, id est deo et <name type="deity" xml:lang="lat">Mammonae</name></quote> {<quote xml:lang="lat">Matt. 6.24</quote>.}</p>
      </div>
      <head>Hydrus</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Aliud <name type="animal" xml:lang="lat">hydrus</name> est in <placeName xml:lang="lat">Nilo</placeName> flumine, quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">hydrus</name>.  <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de eo quoniam satis hoc animal inimicum est <name type="animal" xml:lang="lat">crocodilo</name>.  Et hanc habet naturam et consuetudinem: cum uiderit <name type="animal" xml:lang="lat">crocodilum</name> in littore fluminis dormientem aperto ore,  uadit et inuoluit se in limum luti, quod possit facilius illabi in faucibus eius, et ueniens insilit in ore eius;  <name type="animal" xml:lang="lat">crocodilus</name> igitur desubitatus, uiuum transglutit eum;  ille autem dilanians omnis uiscera eius exit uiuus de uisceribus <name type="animal" xml:lang="lat">crocodili</name> iam mortui ac disruptis omnibus interraneis eius.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic ergo <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name> et <placeName xml:lang="lat">infernus</placeName> figuram habent <name type="animal" xml:lang="lat">crocodili</name>, qui inimicus est domini saluatoris nostri; ideoque dominus noster <persName xml:lang="lat">Iesus Christus</persName>, assumens terrenam carnem nostram, descendit ad <placeName xml:lang="lat">infernus</placeName> et, disrumpens omnia uiscera eius, eduxit omnes qui ab eo deuorati detinebantur in <name type="animal" xml:lang="lat">morte</name>; sicut testatur <persName xml:lang="lat">euangelista</persName>: <quote xml:lang="lat">Et monumenta aperta sunt, et resurrexerunt multa corpora sanctorum</quote> {<quote xml:lang="lat">Matt. 27.52</quote>}. Mortificauit igitur ipsam <name type="animal" xml:lang="lat">mortem</name>; et ipse uiuens resurrexit a <name type="animal" xml:lang="lat">mortuis</name> et insultat illi, per prophetam dicens: O <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name>, ero <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name> tua; <foreign xml:lang="lat">morsus</foreign> tuus ero, <placeName xml:lang="lat">inferne</placeName> {<quote xml:lang="lat">Os. 13.14</quote>}. Et alibi: Absorta est <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name> in uictoria <persName xml:lang="lat">Christi</persName>; ubi est, <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name>, contritio tua; ubi est, <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name>, aculeus tuus? {<quote xml:lang="lat">1 Cor. 15.54-55</quote>}.</p>
      </div>
      <head>Caprea</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod graece dicitur <foreign xml:lang="lat">dorcon</foreign>, latine uero <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name>. De hac <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit quia amat <placeName xml:lang="lat">altos montes</placeName>, pascitur autem in <placeName xml:lang="lat">conuallibus montium</placeName>. Est autem satis perspicuum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> et nimis de longe praeuidens; ita ut si uiderit subito <persName xml:lang="lat">homines</persName> in alia <placeName xml:lang="lat">regione</placeName> ambulantes, statim cognoscat an <persName xml:lang="lat">uenatores</persName> sunt, an <persName xml:lang="lat">uiatores</persName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <persName xml:lang="lat">dominus noster Iesus Christus</persName> amat excelsos <placeName xml:lang="lat">montes</placeName>, hoc est <persName xml:lang="lat">prophetas</persName> et <persName xml:lang="lat">apostolos</persName> et <persName xml:lang="lat">patriarchas</persName>; sicut in <foreign xml:lang="lat">Canticis Canticorum</foreign> dicit: <quote xml:lang="lat">Ecce fratruelis meus sicut <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> uenit, saliens super <placeName xml:lang="lat">montes</placeName>, transiliens super <placeName xml:lang="lat">colles</placeName></quote> {<quote xml:lang="lat">Cant. 2.9</quote>}. Et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> in <placeName xml:lang="lat">conuallibus</placeName> pascitur, sic et <persName xml:lang="lat">dominus noster Iesus Christus</persName> in <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName> pascitur, quoniam bona opera <persName xml:lang="lat">christianorum</persName> et elemosinae <persName xml:lang="lat">fidelium</persName> escae sunt <persName xml:lang="lat">Christi</persName> - qui dixit: <quote xml:lang="lat">Esuriui, et dedistis mihi manducare; sitiui, et dedistis mihi potum</quote> {<quote xml:lang="lat">Matt. 25.35</quote>}, et reliqua quae sequuntur. <placeName xml:lang="lat">Conuallia</placeName> uero <placeName xml:lang="lat">montium</placeName>, quae sunt per uniuersum <placeName xml:lang="lat">mundum</placeName>, <placeName xml:lang="lat">ecclesiae</placeName> per diuersa <placeName xml:lang="lat">loca</placeName> intelliguntur; sicut dicit in <foreign xml:lang="lat">Canticis Canticorum</foreign>: <quote xml:lang="lat">Conuertere fratruelis meus, et similis esto <name type="animal" xml:lang="lat">capreae</name> hinnulo que <name type="animal" xml:lang="lat">ceruorum</name> super <placeName xml:lang="lat">montes conuallium</placeName></quote> {<quote xml:lang="lat">Cant. 2.8, 8.14</quote>}. Quoniam autem acutissimam habet aciem oculorum <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name>, et procul omnia prospicit et a longe cognoscit, significat <persName xml:lang="lat">salvatorem</persName> nostrum, dicente <foreign xml:lang="lat">scriptura</foreign> quoniam: <quote xml:lang="lat">Deus scientiarum dominus est</quote> {<quote xml:lang="lat">1 Sam. 2.3</quote>}. Et in <foreign xml:lang="lat">psalmo</foreign> <quote xml:lang="lat">CXXXVII</quote> quoniam: <quote xml:lang="lat">Excelsus dominus et humilia respicit, et alta a longe cognoscit</quote> {<quote xml:lang="lat">Ps. 137.6</quote>}. Et omnia quae sunt diuina maiestate creauit et condidit et regit et uidet et prospicit, et antequam in cordibus nostris dicto, facto ac cogitatu aliquid oriatur, <persName xml:lang="lat">deus</persName> illico longe ante praeuidet et cognoscit. Denique sicut et <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> a longe cognoscit uenantium dolos, ita et <persName xml:lang="lat">dominus noster Iesus Christus</persName> praeuidet et praesciuit dolus <foreign xml:lang="lat">diaboli</foreign> et insidias proditoris sui <persName xml:lang="lat">Iudae</persName>; et dixit enim <persName xml:lang="lat">Iudae</persName>: <quote xml:lang="lat">Osculo filium tradis hominis</quote> {<quote xml:lang="lat">Luc. 22.48</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo de <name type="animal" xml:lang="lat">dorcon</name> exposuit <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName>.</p>
      </div>
    <head>Onager et simia</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est aliud <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name>.  <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">onagro</name> quia uicesimo quinto die mensis <placeName xml:lang="lat">famenoth</placeName>, qui est <placeName xml:lang="lat">martius</placeName>, duodecies in nocte rugit, similiter et in die;  et ex hoc cognoscitur quia aequinoctium est diei uel noctis,  et numerum horarum a rugitus <name type="animal" xml:lang="lat">onagri</name> per singulas cognoscunt horas, semel rugientis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Onager igitur figuram <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> habet <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>, quia cum scierit noctes et dies coaequare  (hoc est cum uiderit <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> populum qui ambulat in tenebris et umbra mortis modo conuerti ad <name type="deity" xml:lang="lat">dominum</name> uiuum,  et coaequari fidei patriarcharum et prophetarum sicut coaequatur nox cum die)  idcirco rugit die noctu que per singulas horas, quaerens escam suam quam perdidit.  Neque enim rugit <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> nisi quando sibi escam quaerit -  sicut dicit <persName xml:lang="lat">Hiob</persName>: Numquid sine causa clamauit <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> agrestis, nisi pabulum desiderans {<quote xml:lang="lat">Hiob 6.5</quote>}.  Similiter et apostolus <persName xml:lang="lat">Petrus</persName> de <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> dicit: Aduersarius noster circuit tamquam <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> rugiens, quaerens quem deuoret {<quote xml:lang="lat">1 Petr. 5.8</quote>}.  Similiter et <name type="animal" xml:lang="lat">simia</name> figuram habet <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>: sicut enim <name type="animal" xml:lang="lat">simia</name> caput quidem habet, caudam uero non habet;  et licet totus turpis sit, tamen posteriora eius satis turpia et horribilia sunt.  Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> caput quidem habuit, caudam uero non habuit;  hoc est, initium habuit cum esset angelus in <placeName xml:lang="lat">caelis</placeName>, sed quia hypocrita et dolosus fuit intrinsecus, perdidit caput;  nec caudam habet, id est sicut periit ab initio in <placeName xml:lang="lat">caelis</placeName>, ita et in fine totus peribit,  sicut dicit praeco ueritatis <persName xml:lang="lat">Paulus</persName>: Quem dominus <name type="deity" xml:lang="lat">Iesus</name> interficiet spiritu oris sui {<quote xml:lang="lat">2 Thes. 2.8</quote>}.</p>
      </div>
      <head>Fulica</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">fulica</name>, satis intelligibile et prudentissimum super omnia uolatilia.  Cadaueribus non uescitur, non aliunde alibi peruolans atque oberrans,  sed in uno loco commoratur et permanet usque in finem, et ibi escam suam habet, et ibi requiescit;  sicut dicit <persName xml:lang="lat">Dauid</persName>: <quote xml:lang="lat">Fulicae domus dux est eorum</quote> {Ps. 103.17}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic ergo omnis <name type="animal" xml:lang="lat">homo</name> fidelis secundum dei uoluntatem conseruatur et uiuit;  non huc atque illuc per diuersa oberrans circumuolat, sicut faciunt haeretici;  nec saecularibus desideriis ac uoluptatibus delectatur corporalibus, sicut illae <name type="animal" xml:lang="lat">uolucres</name> quae <foreign xml:lang="lat">carnibus</foreign> uescuntur;  sed semper in uno eodem que loco se continet et requiescit, id est in <placeName xml:lang="lat">ecclesia catholica</placeName> et apostolica, et ibi permanet usque in finem;  sicut dominus dicit in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign>: Qui autem perseuerauit usque in finem, hic saluus erit {<quote xml:lang="lat">Matt. 10.22</quote>}.  Ibi ergo se continet, ubi dominus: Inhabitare facit unanimes in domo {<quote xml:lang="lat">Ps. 67.7</quote>};  et ibi habet quotidianum panem immortalitatis, potum uero pretiosum sanguinem Christi;  reficiens se sanctis epulis et, super mel et <name type="plant" xml:lang="lat">fauum</name>, suauissimis eloquiis domini:  Non enim in solo pane uiuit <name type="animal" xml:lang="lat">homo</name>, sed in omni uerbo dei {<quote xml:lang="lat">Matt. 4.4</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Panthera</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">uarium</name> quidem colore, sed speciosum ualde, nimis mansuetum.  <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de eo, quoniam inimicum solum <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> habet.  Cum ergo comederit et satiauerit se diuersis <foreign xml:lang="lat">uenationibus</foreign>, recondit se in <placeName xml:lang="lat">speluncam</placeName> suam, ponit se, et dormit;  post <foreign xml:lang="lat">triduum</foreign> exsurgit a somno, et statim emittit rugitum magnum;  simul autem cum rugitus exit de ore eius odor suauitatis, ita ut superet omnia <name type="plant" xml:lang="lat">aromata</name>.  Cum ergo audierint uocem eius omnes <name type="animal" xml:lang="lat">bestiae</name> quae prope sunt et quae longe, congregant se omnes et sequuntur suauitatis odorem qui exit de ore eius;  solus autem <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name>, cum audierit uocem eius, timore contrahitur, et fulcit se in terraneis cauernis terrae, ibi que non ferens uim suauitatis odoris:  in semetipsum contractus obtorpescit, et remanet ibi immobilis atque inanis tamquam mortuus;  <name type="animal" xml:lang="lat">caetera</name> uero <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> sequuntur <name type="animal" xml:lang="lat">pantheram</name> quocumque uadit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> noster <name type="person" xml:lang="lat">Iesus Christus</name>, uerus <name type="animal" xml:lang="lat">panther</name>, omne humanum genus (quod a <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> captum fuerat et morti tenebatur obnoxium) per incarnationem ad se trahens: Captiuam duxit captiuitatem {<quote xml:lang="lat">Eph. 4.9</quote>}, sicut dicit <name type="person" xml:lang="lat">Dauid</name> propheta: Ascendens in altum coepisti captiuitatem, accepisti dona in hominibus {<quote xml:lang="lat">Ps. 67.19</quote>}. <name type="animal" xml:lang="lat">Panthera</name> enim omnia capiens interpretatur: sicut <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> deus noster (ut diximus), uidens humanum genus a daemonibus captum et idolis mancipatum atque omnes gentes et populos praedam <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> effectos, descendens de caelis eripuit nos de potestate <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>, et sociauit nos bonitati suae; et pietatis paternae filios apportauit, et impleuit illud quod propheta ante praedixerat: Ego (inquit) sicut <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> factus sum <foreign xml:lang="lat">Effrem</foreign>, et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> domui <foreign xml:lang="lat">Iudae</foreign> idolis seruiebat {<quote xml:lang="lat">Os. 5.14</quote>}. Ergo tunc uocationem gentium et <name type="person" xml:lang="lat">Iudaeorum</name> significabat. Et animal uarium est <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name>, sicut dictum est per <name type="person" xml:lang="lat">Salomonem</name> de domino <name type="person" xml:lang="lat">Iesu Christo</name> {<quote xml:lang="lat">Sap. 7.22</quote>}, qui est dei sapientia, spiritus intelligibilis, sanctus, unicus, multiplex, subtilis, mobilis, certus, incontaminatus, uerus, suauis, amans bonum, aptus, qui nihil boni uetat fieri, clemens, firmus, stabilis, securus, omnia potens, omnia prospiciens, omnia faciens, mobilior sapientis, et reliqua.

Quod autem diuina sapientia <name type="person" xml:lang="lat">Christus</name> sit, testatur doctor ueritatis <name type="person" xml:lang="lat">Paulus</name> dicens: Nos autem praedicamus <name type="person" xml:lang="lat">Christum</name> crucifixum, <name type="person" xml:lang="lat">Iudaeis</name> quidem scandalum, gentibus uero stultitiam, ipsis autem uocatis <name type="person" xml:lang="lat">Iudacis</name> atque gentibus <name type="person" xml:lang="lat">Christum</name> dei uirtutem et dei sapientiam {<quote xml:lang="lat">cf. 1 Cor. 1.23</quote>}.

Et quia speciosum animal est <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> dicit <name type="person" xml:lang="lat">Dauid</name> de <name type="person" xml:lang="lat">Christo</name>: Speciosus forma prae filiis hominum {<quote xml:lang="lat">Ps. 44.3</quote>}. - Et quia mansuetum animal est nimis <name type="person" xml:lang="lat">Isaias</name> dicit: Gaude et laetare, filia <placeName xml:lang="lat">Sion</placeName>, praedica filia <placeName xml:lang="lat">Hierusalem</placeName>, quoniam rex tuus uenit tibi mansuetus et saluans {<quote xml:lang="lat">Esai. 62.11</quote>}. - Et quia cum manducauerit et satiatus fuerit, statim quiescit et dormit, ita et <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> noster <name type="person" xml:lang="lat">Iesus Christus</name>, postquam satiatus fuit a <name type="person" xml:lang="lat">Iudaeicis</name> illusionibus - id est a flagellis, alapis, iniuriis, contumeliis, spinis, sputis - manibus in cruce suspensus, clauis confixus, felle et aceto potatus, insuper et lancea perforatus: his igitur tot et tantis <name type="person" xml:lang="lat">Iudaeicis</name> muneribus satiatus, <name type="person" xml:lang="lat">Christus</name> obdormiuit et requieuit in sepulchro et descendit in infernum, et religauit illic <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> magnum et inimicum nostrum.

Quod autem die tertio exsurgit a somno illud <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> et emittit rugitum magnum et flagrat odor suauitatis ex ore eius, sic et <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> noster <name type="person" xml:lang="lat">Iesus Christus</name> tertia die resurgens a mortuis, sicut dicit psalmista: Excitatus est tamquam dormiens <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name>, tamquam potens crapulatus a uino {<quote xml:lang="lat">Ps. 77.65</quote>}. Et statim exclamauit uoce magna ita ut audiretur in omni terra exiens sonus eius {<quote xml:lang="lat">Ps. 19.5</quote>}, in fines orbis terrae uerba illius, dicentis: Gaudete etiam et nolite timere, quoniam ego uici mundum {<quote xml:lang="lat">Ioh. 16.33</quote>}; et iterum: <foreign xml:lang="lat">Pater sancte</foreign>, quos dedisti mihi, custodiui; et nemo ex eis periit nisi filius perditionis {<quote xml:lang="lat">Ioh. 17.12</quote>}; et iterum: Uado ad patrem meum et patrem uestrum, et ad deum meum et ad deum uestrum {<quote xml:lang="lat">Ioh. 20.17</quote>}; et iterum: Ueniam ad uos, et non dimittam uos orphanos {<quote xml:lang="lat">Ioh. 14.18</quote>}. Et in fine euangelii ait: Ecce ego uobis cum sum omnibus diebus usque ad consummationem saeculi {<quote xml:lang="lat">Matt. 28.20</quote>}.

Et sicut de ore <name type="animal" xml:lang="lat">pantherae</name> odor suauitatis egreditur, et omnes qui prope sunt et qui longe (id est <name type="person" xml:lang="lat">Iudaei</name>, qui aliquando sensum bestiarum habebant, qui prope erant per legem; et gentes, qui longe erant sine lege), audientes uocem eius, repleti et recreati suauissimo odore mandatorum eius, sequuntur eum, clamantes cum propheta et dicentes: Quam dulcia faucibus meis eloquia tua, <name type="deity" xml:lang="lat">domine</name>, super mel et fauum ori meo {<quote xml:lang="lat">Ps. 118.103</quote>}. De his odoribus mandatorum eius dicit <name type="person" xml:lang="lat">Dauid</name>: Diffusa est gratia in labiis tuis, propterea benedixit te deus in aeternum {<quote xml:lang="lat">Ps. 44.3</quote>}. Et <name type="person" xml:lang="lat">Salomon</name> in <foreign xml:lang="lat">Canticis Canticorum</foreign> dicit de eo: Odor unguentorum tuorum super omnia aromata {<quote xml:lang="lat">Cant. 4.10</quote>}. Unguenta enim <name type="person" xml:lang="lat">Christi</name> quae alia esse possunt, nisi mandata eius, quae sunt super omnia aromata.

Sicut enim praesens aromatum species reddit odorem suauitatis, sic et uerba domini, quae de ore eius exeunt, laetificant corda hominum, qui eum audiunt et sequuntur. <foreign xml:lang="lat">Unguentum exinanitum</foreign> nomen tuum, propterea adolescentulae dilexerunt te {<quote xml:lang="lat">Cant. 1.3</quote>}; et: Attraxerunt te post se; et in odorem unguentorum tuorum currimus {<quote xml:lang="lat">Cant. 1.4</quote>}; et paulo post: Introduxit me rex in cubiculum suum {<quote xml:lang="lat">Cant. 1.4</quote>}.

Oportet nos quam citius sicut adolescentulas, id est renouatas in baptismo animas, post unguenta mandatorum <name type="person" xml:lang="lat">Christi</name> currere, de terrenis ad caelestia transmigrare, ut nos introducat rex in palatium suum, id est in <placeName xml:lang="lat">Hierusalem</placeName> ciuitatem dei et in montem omnium sanctorum; et cum meruerimus intrare illuc, dicamus: Gloriosa dicta sunt de te, ciuitas dei {<quote xml:lang="lat">Ps. 86.3</quote>}; sicut audiuimus, ita et uidimus in ciuitate domini uirtutum {<quote xml:lang="lat">Ps. 47.9</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> <name type="deity" xml:lang="lat">Physiologus</name> dicit.</p>
      </div>
    <head>Aspischelone</head>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p>Est belua in <name type="animal" xml:lang="lat">mare</name> quae dicitur graece <name type="animal" xml:lang="lat">aspidochelone</name>, latine autem <name type="animal" xml:lang="lat">aspido testudo</name>;</p>
      </div>
    <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cetus <name type="animal" xml:lang="lat">ergo</name> est magnus, habens super corium suum tamquam <name type="plant" xml:lang="lat">sabulones</name>, sicut iuxta <placeName xml:lang="lat">littora maris</placeName>. Haec in medio <placeName xml:lang="lat">pelago</placeName> eleuat dorsum suum super undas <placeName xml:lang="lat">maris</placeName> sursum; ita ut nauigantibus nautis non aliud credatur esse quam <placeName xml:lang="lat">insula</placeName>, praecipue cum uiderint totum locum illum sicut in omnibus <placeName xml:lang="lat">littoribus maris</placeName> <name type="plant" xml:lang="lat">sabulonibus</name> esse repletum. Putantes autem <placeName xml:lang="lat">insulam</placeName> esse, applicant nauem suam iuxta eam, et descendentes figunt palos et alligant naues; deinde ut coquant sibi cibos post laborem, faciunt ibi focos super <foreign xml:lang="lat">arenam</foreign> quasi super terram; illa uero <name type="animal" xml:lang="lat">belua</name>, cum senserit ardorem ignis, subito mergit se in aquam, et nauem se cum trahit in profundum <placeName xml:lang="lat">maris</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic patiuntur <persName xml:lang="lat">omnes qui increduli sunt</persName> et <persName xml:lang="lat">quicumque ignorant</persName> <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> <foreign xml:lang="lat">astutias</foreign>, <persName xml:lang="lat">spem suam ponentes in eum</persName>; et <persName xml:lang="lat">operibus eius se obligantes</persName>, simul merguntur cum illo in <placeName xml:lang="lat">gehennam ignis ardentis</placeName>: ita <foreign xml:lang="lat">astutia</foreign> eius.</p>
      </div>
    <head>[Carm_b_24.11] Secunda eius beluae natura haec est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>quando esurit, <name type="animal" xml:lang="lat">aper</name>it os suum, et quasi quemdam odorem bene olentem exhalat de ore suo;  cuius odorem, mox ut senserint minores <name type="animal" xml:lang="lat">pisces</name>, congregant se intra os ipsius;  cum autem repletum fuerit os eius diuersis <name type="animal" xml:lang="lat">piscibus</name> pusillis, subito claudit os suum et transglutit eos.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic patiuntur <persName xml:lang="lat">omnes qui sunt modicae fidei</persName>, uoluptatibus ac lenociniis quasi quibusdam odoribus diabolicis adescati subito absorbentur ab eo sicut <name type="animal" xml:lang="lat">pisciculi</name> minuti;  maiores enim se continent ab illo et neque appropiant ei.  Sic ergo qui <persName xml:lang="lat">Christum</persName> semper in sua mente habent, magni sunt apud eum;  et si sunt perfecti, agnoscunt multiformes astutias diaboli, et custodiunt se ab eo et magis resistunt: ille uero fugit ab eis {cf. <quote xml:lang="lat">Iac. 4.7</quote>}.  <persName xml:lang="lat">Dubii</persName> autem et modicae fidei homines, dum uadunt post uoluptates et luxurias diaboli, decipiuntur;  dicente scriptura: <quote xml:lang="lat">Unguentis et uariis odoribus delectantur</quote>, et sic confringitur a ruinis <persName xml:lang="lat">anima</persName> {<quote xml:lang="lat">Prou. 27.9</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Perdix</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name>, fraudulentum nimis,  sicut dicit sanctus <persName xml:lang="lat">Hieremias</persName> propheta de eo: <quote xml:lang="lat">Clamauit <name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name> et congregauit quae non peperit, faciens sibi diuitias non cum iudicio;  in dimidio autem dierum eius relinquent ea, et in nouissimis suis erit stultus</quote> {<foreign xml:lang="lat">Hier.</foreign> 17.11}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">perdicem</name> dicit satis astutam esse <name type="animal" xml:lang="lat">perdicem</name>, quae aliena oua diripiat, hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">perdicis</name> alterius, et corpore foueat;  sed fraudis suae fructum habere non posse, quia cum duxerit pullos alienos, amittit eos;  quoniam ubi uocem matris suae audierint, quae oua generauit, statim euolant et conferunt se ad suos parentes naturales;  quodam munere adepto atque amore derelicto ille qui incassum in alienos suos fundit labores, et fraudis suae pretio multatur, remanet stultus et solus et inanis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Huius imitator est <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name>, qui generationes creatoris aeterni rapere contendit;  et, si quos insipientes et sensus proprii uigore carentes aliquo modo potuerit congregare, fouet eos illecebris corporalibus;  at ubi uox <persName xml:lang="lat">Christi</persName> audita fuerit a paruulis, sumentes sibi alas spiritales per fidem, euolant et se <persName xml:lang="lat">Christo</persName> commendant,  qui statim eos potissimo quodam paterno munere et amore sub umbra alarum suarum ipse suscipit, et matri <placeName xml:lang="lat">ecclesiae</placeName> dat nutriendos.</p>
      </div>
      <head>Mustela et aspis</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>De <name type="animal" xml:lang="lat">mustela</name> praecipit lex non manducare, quia <name type="animal" xml:lang="lat">immundum</name> <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> est {cf. <quote xml:lang="lat">Leu. 11.29</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">mustela</name> semen masculi per os accipit et sic in utero habet; tempore uero pariendi per <name type="animal" xml:lang="lat">aures</name> generat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic sunt <persName xml:lang="lat">aliquanti fidelium</persName>: libenter quidem accipiunt uerbi diuini semen,  sed inobedientes effecti praetermittunt et dissimulant quae audierunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Isti tales non solum <name type="animal" xml:lang="lat">mustelae</name> comparantur, sed etiam <name type="animal" xml:lang="lat">aspidi surdae</name>, quae obturat aures suas et non audit uocem incantantis. Physiologus dicit quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">aspis</name> hanc habet naturam ut si, quando aduenerit aliquis <persName xml:lang="lat">homo</persName> ad <placeName xml:lang="lat">speluncam</placeName> ubi habitat <name type="animal" xml:lang="lat">aspis</name>, et praecantauerit eam omnibus carminibus suis ut exeat de cauernis suis, illa uero, ne audiat uocem incantantis, ponit caput suum ad terram, et unam quidem aurem praemit in terram, alteram uero aurem de cauda sua obturat. Tales sunt istius mundi homines diuites, qui unam quidem aurem suam deprimunt in terrenis desideriis; aliam uero, posterioribus peccatis suis peccata noua semper addentes, obturant; et ita fit ut non audiant uocem incantantis, hoc est praedicatores. Et hoc quidem solum <name type="animal" xml:lang="lat">aspides</name> faciunt, quod aures obturant. Isti uero et oculos excaecant terrenis cupiditatibus et rapinis, ita ut nec auribus audire uelint diuina mandata et seruare, nec oculis attendere in caelum et cogitare de illo qui est super caelum, et facit bonitatem et iustitiam. Hi qui nunc <name type="deity" xml:lang="lat">deum</name> per praedicatores et diuinas scripturas audire nolunt, audient eum in die iudicii, dicentem: Discedite a me, maledicti, in ignem aeternum, qui praeparauit <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> et angelis eius {<quote xml:lang="lat">Matt. 25.41</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Asida</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Item est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">asida</name>, quod <foreign xml:lang="lat">graeci</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">struthiocamelon</name>, <foreign xml:lang="lat">latini</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">struthionem</name> dicunt. De isto <name type="animal" xml:lang="lat">animali</name> <name type="person" xml:lang="lat">Hieremias</name> <name type="person" xml:lang="lat">propheta</name> dicit: Et <name type="animal" xml:lang="lat">asida</name> in <placeName xml:lang="lat">caelo</placeName> cognouit tempus suum {<quote xml:lang="lat">Hier. 8.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit hoc quasi <name type="animal" xml:lang="lat">uolturium</name> esse; habet quidem pennas sed non uolat sicut caeterae aues;  pedes uero habet similes <name type="animal" xml:lang="lat">camelo</name>, et ideo graece <foreign xml:lang="lat">structocamelon</foreign> dicitur.  Hoc ergo animal, cum uenerit tempus suum ut oua pariat, eleuat oculos suos in caelum et uidet si stella illa quae dicitur <name type="deity" xml:lang="lat">Uirgilia</name> ascendit;  non enim ponit oua sua in terra nisi quando stella illa oritur in caelo.  De qua stella dicit <persName xml:lang="lat">Hiob</persName>: <quote xml:lang="lat">Qui facit Uirgiliam et septentrionalem et dextrum et promptuaria austri</quote> {<quote xml:lang="lat">Hiob 9.9</quote>}.  Tempore enim suo oritur <name type="deity" xml:lang="lat">Uirgilia</name> stella in caelo, id est quando messes florent et aestas est, circa mensem iunium;  tunc <name type="animal" xml:lang="lat">asida</name>, cum uiderit <name type="deity" xml:lang="lat">Uirgiliam</name> ascendisse in caelo, fodit in terra et ibi ponit oua sua et cooperit ea de sabulone in eremo;  cum autem ascenderit de loco illo, statim obliuiscitur et non redit ad oua sua.  Est enim hoc animal naturaliter obliuiosum;  et ideo tempore aestatis generat oua et obruit illa de arena ut, quod illa factura esset,  sedens super oua sua et ex fetu suo, eduxeret pullos suos:  hoc ei temporis tranquillitas et aeris temperies praestare uidetur,  ut aestate calefacta arena excoquat oua et excludat pullos illos.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si ergo <name type="animal" xml:lang="lat">asida</name> agnoscit tempus suum et eleuat oculos suos in caelum, et obliuiscitur posteritatis suae,  quanto magis nos oportet agnoscere tempus nostrum, obliuisci terrena et sequi caelestia, et eleuare oculos cordis nostri?  dicente apostolo: <quote xml:lang="lat">Quae retro sunt obliuiscens, ad destinatum contendo brauium supernae uocationis</quote> {Phil. 1.1314}.  Et dominus in euangelio dicit: Qui diligit patrem aut matrem aut filios plus quam me, non est me dignus {Matt. 10.37}.  Et illi qui excusabat se propter sepulturam patris dicit: Dimitte mortuos sepelire mortuos suos, tu autem ueni sequere me {Matt. 8.22}.</p>
      </div>
    <head>Turtur</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">turtur</name>; scriptum est de ea: <quote xml:lang="lat">Uox <name type="animal" xml:lang="lat">turturis</name> audita est in terra {Cant. 2.12}</quote>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><quote xml:lang="lat">Physiologus de <name type="animal" xml:lang="lat">turture</name> dicit ualde uirum suum diligere, et caste cum illo uiuere, et ipsi soli fidem seruare; ita ut si quando euenerit ut masculus eius aut ab <name type="animal" xml:lang="lat">accipitre</name> aut ab <name type="animal" xml:lang="lat">aucupe</name> capiatur, haec alteri masculo se non iungit, sed ipsum semper desiderat et ipsum per singula momenta sperat, et ipsius recordatione et desiderio usque ad mortem perseuerat.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">turturis</name> in uultu animae portatis</p>
      </div>
      <head>Ceruus</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Item in <quote xml:lang="lat">psalmo quadragesimo primo</quote>: Sicut <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> desiderat ad <placeName xml:lang="lat">fontes aquarum</placeName>, ita desiderat <persName xml:lang="lat">anima mea</persName> ad te, <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name> {<quote xml:lang="lat">Ps. 41.2</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit quoniam, ubi agnouerit <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> esse, implet os suum aqua et effundit in foramine,  et cum quodam spiramine oris sui attrahit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> foris, et conculcans eum pedibus interficit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et <persName>dominus noster</persName> <name type="deity" xml:lang="lat">Iesus Christus</name>, uidens <name type="animal" xml:lang="lat">inimicum</name> <name type="deity" xml:lang="lat">diabolum</name> in omni humani generis <placeName xml:lang="lat">natione</placeName> in quodam <placeName xml:lang="lat">speleo</placeName> inhabitantem,  habens in semetipso fontem <foreign xml:lang="lat">diuinae sapientiae</foreign>, cuius non potest antiquus <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> sufferre sermones.  Cum enim uidisset in <placeName xml:lang="lat">regione Gerasenorum</placeName>, ultro cucurrit ille cum omnes exercitus daemonum in homine uno habitans,  dicit: Quid mihi et tibi, <persName>fili dei</persName>? Uenisti ante tempus torquere nos? <quote xml:lang="lat">{Matt. 8.29, Marc. 5.7}</quote>;  et interrogauit eum <persName>dominus</persName>: Quod tibi nomen est? et ille respondit: <foreign xml:lang="lat">Legio</foreign> mihi nomen est <quote xml:lang="lat">{Marc. 5.9}</quote>.  Et rogabant <name type="deity" xml:lang="lat">Iesum</name> ne imperaret illis, ut irent in abyssum.  Erat autem ibi grex <name type="animal" xml:lang="lat">porcorum</name> multorum pascentium; <name type="deity" xml:lang="lat">daemones</name> autem rogabant eum,  dicentes: Si eicis nos, mitte nos in gregem <name type="animal" xml:lang="lat">porcorum</name>; et ait illis <name type="deity" xml:lang="lat">Iesus</name>: Ite; at illi exeuntes ab hominibus introierunt in <name type="animal" xml:lang="lat">porcos</name> <quote xml:lang="lat">{cf. Marc. 5.10-11}</quote>;  et ecce magno impetu abiit totus grex per praeceps in <placeName xml:lang="lat">mare</placeName>, quasi duo millia, et suffocati sunt in <placeName xml:lang="lat">aquis</placeName> <quote xml:lang="lat">{Matt. 8.31-32}</quote>.  Ecce quomodo audiens uocem <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> <persName>domini</persName>, in praeceps fugit cum omnibus suis;  de quo in nouissimis diebus testatur <persName>apostolus</persName>, dicens: Quem <name type="deity" xml:lang="lat">dominus Iesus</name> interficiet spiritu oris sui <quote xml:lang="lat">{2 Thes. 2.8}</quote>.  Et <persName>Dauid</persName> dicit: <name type="animal" xml:lang="lat">Montes</name> excelsi <name type="animal" xml:lang="lat">ceruis</name> <quote xml:lang="lat">{Ps. 103.18}</quote>.  <name type="animal" xml:lang="lat">Montes</name> apostolos et prophetas dicit, <name type="animal" xml:lang="lat">ceruos</name> uero homines fideles, qui per apostolos et prophetas et sacerdotes perueniunt ad agnitionem <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name>;  sicut scriptum est in psalmo: Leuaui oculos meos ad <name type="animal" xml:lang="lat">montes</name>, unde ueniet auxilium mihi <quote xml:lang="lat">{Ps. 120.1}</quote>.</p>
      </div>
      <head>Salamandra</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">reptile</name> quoddam quod graece dicitur <foreign xml:lang="lat">salamandra</foreign>, latine uero <name type="animal" xml:lang="lat">stellio</name>;  hoc simile est <name type="animal" xml:lang="lat">lacertulae</name> pusillae, colore uario;  de quo <persName xml:lang="lat">Salomon</persName> dicit: Sicut <name type="animal" xml:lang="lat">stellio</name> habitans in <placeName xml:lang="lat">domibus regum</placeName> {<quote xml:lang="lat">Prou. 30.28</quote>}.  <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de eo quoniam si casu undecumque inciderit in <placeName xml:lang="lat">caminum ignis</placeName> uel in <placeName xml:lang="lat">fornacem ardentem</placeName>,  aut in quodcumque <name type="plant" xml:lang="lat">incendium</name>, statim extinguitur ignis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p> </p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Isti sunt iusti et mirabiles omnibus hominibus <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name>; sicut fuerunt in camino ignis ardentis <name type="animal" xml:lang="lat">Ananias</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">Azarias</name>, et <name type="animal" xml:lang="lat">Misael</name>, et non tetigit eos omnino ignis quos intactos atque incontaminatos exisse de camino ignis, euidenter propheta <name type="animal" xml:lang="lat">Daniel</name> declarat {cf. <quote xml:lang="lat">Dan. 3.27</quote>}. Et <persName xml:lang="lat">Paulus</persName> apostolus testatur dicens: Fide omnes sancti extinxerunt uirtutem ignis, obstruxerunt ora <name type="animal" xml:lang="lat">leonum</name> {<quote xml:lang="lat">Heb. 11.33</quote>}. Ita et omnis quicumque ex tota fide sua crediderit in <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> et in operibus bonis perseuerauerit, transit <placeName xml:lang="lat">gehennam</placeName> ignis, et non tangit eum flamma; de quo scriptum est in <persName xml:lang="lat">Isaia</persName> propheta: Si transieris per ignem, flamma te non comburet {<quote xml:lang="lat">Esai. 43.2</quote>}.</p>
      </div>
    <head>Columbae</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiologus dicit multis ac diuersis coloribus esse <name type="animal" xml:lang="lat">columbas</name>, id est color <name type="animal" xml:lang="lat">sturninus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">niger</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">albus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">stephanitus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">braciotus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">aerius</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">cinericius</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">aurosus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">melenus</name>;  rufus est ergo super omnes primus, qui omnes regit et placat,  et quotidie etiam agrestes congregat in <placeName xml:lang="lat">columbario</placeName> suo.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Ipse</name> est ergo primus, qui nos pretioso sanguine redemit et intra unam ecclesiae domum de diuersis nationibus congregauit;  non <persName xml:lang="lat">Moyses</persName>, non <persName xml:lang="lat">Helias</persName>, non aliquis prophetarum aut patriarcharum, sed <name type="deity" xml:lang="lat">ipse</name> a patre ueniens saluauit nos, et per passionem suam nos redemit a morte perpetua;  sicut <persName xml:lang="lat">Iohannes</persName> dicit: Uidi caelum apertum et spiritum dei descendentem tamquam <name type="animal" xml:lang="lat">columbam</name> {<quote xml:lang="lat">Matt. 3.16</quote>}, missum a deo,  qui uult: Omnes homines saluos fieri et ad agnitionem ueritatis uenire {<quote xml:lang="lat">1 Tim. 2.4</quote>}.  <name type="deity" xml:lang="lat">Ipse</name> ergo uolens humanum genus congregare in ecclesia sancta catholica et apostolica,  misit spiritum sanctum: Multipharie multis que modis loquentem {<quote xml:lang="lat">Heb. 1.1</quote>}  per leges et prophetas ad omne humanum genus, sicut diuersus color <name type="animal" xml:lang="lat">columbarum</name> est.  Primum quidem significat legem quasi nigro colore, id est propter obscuros sermones et interpretabilem scientiam.  Deinde <foreign xml:lang="lat">sturninus</foreign> color significat diuersitatem duodecim prophetarum.  <foreign xml:lang="lat">Aerius</foreign> color <persName xml:lang="lat">Heliam</persName> significat, qui raptus est per aera in curru usque ad caelum.  <foreign xml:lang="lat">Cinericius</foreign> autem color significat <persName xml:lang="lat">Ionam</persName> prophetam, <placeName xml:lang="lat">Niniuitis</placeName> praedicans in <name type="plant" xml:lang="lat">cilicio</name> et <name type="plant" xml:lang="lat">cinere</name> poenitentiam agendam,  quo facto concessum est ei a domino praesidium uitae.  <foreign xml:lang="lat">Aurosus</foreign> color non nisi tres pueros significat, qui spiritum dei uerum habentes regi <placeName xml:lang="lat">Nabugodonosor</placeName>  dixerunt: Scito, rex, quia nos deos tuos non colimus, neque imaginem auream quam erexisti non adorabimus {<quote xml:lang="lat">Dan. 3.18</quote>}.  <foreign xml:lang="lat">Melenus</foreign> uero color est <persName xml:lang="lat">Heliseus</persName>, qui suscepit <name type="animal" xml:lang="lat">melotem</name> a magistro suo <persName xml:lang="lat">Helia</persName> eunte in caelum, et duplici spiritu eius honorari meruit.  <foreign xml:lang="lat">Albus</foreign> autem color est beatus <persName xml:lang="lat">Iohannes</persName> praecursor <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name>, habens candorem sacri baptismatis;  de quo propheta <persName xml:lang="lat">Isaias</persName> ait: Lauamini, mundi estote, auferte malum cogitationum uestrarum ab oculis meis, discite benefacere;  et si fuerint peccata uestra ut <name type="plant" xml:lang="lat">fenicium</name>, ut nix dealbabuntur {<quote xml:lang="lat">Esai. 1.16-18</quote>}.  De <persName xml:lang="lat">Iohanne</persName> dominus testatur dicens: Amen dico uobis, non fuit maior inter natos mulierum <persName xml:lang="lat">Iohanne Baptista</persName> {<quote xml:lang="lat">Matt. 11.11</quote>}.  Lex enim et prophetae usque ad <persName xml:lang="lat">Iohannem</persName> praedicauerunt, iste digito demonstrauit <name type="deity" xml:lang="lat">Christum</name> {<quote xml:lang="lat">cf. Luc. 16.16</quote>}:  Ecce <name type="animal" xml:lang="lat">agnus</name> dei, ecce qui tollit peccata mundi {<quote xml:lang="lat">Ioh. 1.29</quote>}.  <foreign xml:lang="lat">Stephanitus</foreign> uero <persName xml:lang="lat">Stephanus</persName> est, primus martyr, qui post acceptionem sancti spiritu <name type="deity" xml:lang="lat">Christum</name> in dextera patris uidere meruit.  <foreign xml:lang="lat">Rubeus</foreign> uero color significat domini passionem, propter quod et <persName xml:lang="lat">Raab</persName> meretrix iam tunc <foreign xml:lang="lat">coccineum</foreign> signum misit, de quo in <placeName xml:lang="lat">Hiericho</placeName> saluata est;  de quo in <foreign xml:lang="lat">Canticis</foreign> dicit: Sicut sparcium colorem rubicundum labia tua {<quote xml:lang="lat">Cant. 4.3</quote>}.  Et in euangelio dicit: Induerunt <persName xml:lang="lat">Iudaei</persName> domino clamidem <foreign xml:lang="lat">coccineam</foreign> {<quote xml:lang="lat">Ioh. 19.2</quote>}.  Et <persName xml:lang="lat">Isaias</persName> dicit: Quis est iste qui ascendit de <placeName xml:lang="lat">Edom</placeName>, rubrum uestimentum eius ex <placeName xml:lang="lat">Bosra</placeName>? {<quote xml:lang="lat">Esai. 63.1</quote>}.  Et <foreign xml:lang="lat">coccineum</foreign> ligatum est in manu <persName xml:lang="lat">Zarae</persName> filii <persName xml:lang="lat">Iudae</persName> ab obstetrice, cum adhuc in utero matris esset.  Et in <foreign xml:lang="lat">Canticis Canticorum</foreign>: Fratruelis meus candidus et rubicundus {<quote xml:lang="lat">Cant. 5.10</quote>},  candidus in uirginitate, rubicundus in martyrio, per quod omnes credentes in eum pretioso sanguine redempti sumus,  in nomine patris et filii et spiritus sancti, qui est benedictus in saecula saeculorum, Amen.</p>
      </div>
      <head>Arbor peredixion</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Item aliud dictum est de <name type="animal" xml:lang="lat">ipsis columbis</name>: <name type="plant" xml:lang="lat">arbor</name> quaedam est in partibus <placeName xml:lang="lat">Indiae</placeName>, quae graece <foreign xml:lang="grc">peredixion</foreign>, latine uero circa dexteram; cuius <name type="plant" xml:lang="lat">fructus</name> dulcis est nimis, et ualde suauis. <name type="animal" xml:lang="lat">Columbae</name> autem satis delectantur in istius <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name> gratia, quoniam de <name type="plant" xml:lang="lat">fructu</name> eius reficiuntur, et sub umbra eius requiescunt, et ramis eius proteguntur. Est autem <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> crudelis inimicus <name type="animal" xml:lang="lat">columbarum</name>; et quantum <name type="animal" xml:lang="lat">columbae</name> timent <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> et fugiunt ab eo, tantum ille <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> euitat et pertimescit illam <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name>, ita ut nec umbrae illius appropinquare ausus sit. Sed dum insidiatur <name type="animal" xml:lang="lat">columbis</name> ille <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name>, ut rapiat aliquam carum, de longe considerat illam <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name>; si umbra illius <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name> fuerit in parte dextera, se facit ille in parte sinistra; si autem fuerit umbra eius in parte sinistra, ille fugiens in parte dextera se facit. <name type="animal" xml:lang="lat">Columbae</name> autem scientes inimicum suum <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> timere illam <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name>, et umbram illius et omnino nec leuiter appropiare illi posse, ideo ad illam <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name> confugiunt et ibi se commendant, ut saluae esse possint ab insidiis aduersarii earum. Dum ergo in illa <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name> fuerint et in ipsa se continuerint, nullo modo potest eas capere <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name>; si autem inuenerit aliquam ex eis, uel leuiter segregatam ab <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name>, uel extra umbram eius, statim eam rapit et deuorat. Et haec quidem refert <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> de <name type="animal" xml:lang="lat">columbis</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Nos ergo, christiani, scientes arborem <foreign xml:lang="lat">(quae est peredixion)</foreign>, circa quam omnia dextera sunt, nihil que in illa sinistrum; dextera autem eius est unigenitus filius dei, sicut ipse dominus ait: <quote xml:lang="lat">De fructu enim arbor cognoscitur</quote> {Matt. 12.33}. Umbra uero arboris spiritus sanctus est, sicut dicit Gabriel Sanctae Mariae: <quote xml:lang="lat">Spiritus sanctus superueniet in te, et uirtus altissimi obumbrabit tibi</quote> {Luc. 1.35}. <name type="animal" xml:lang="lat">Columbae</name> autem sunt omnes fideles, sicut ait dominus in euangelio: <quote xml:lang="lat">Estote ergo simplices sicut columbae, et astuti sicut serpentes</quote> {Matt. 10.16}. Estote simplices, ne cuiquam machinemini dolos; et astuti, ne alienis insidiis supplantemini. Attende ergo tibi semper, <persName xml:lang="lat">homo dei</persName>, et permane in fide catholica, et ibi te contine, ibi commora, ibi habita, ibi perseuera in una fide patris et filii et spiritus sancti, et in una catholica ecclesia; sicut dicit psalmista: <quote xml:lang="lat">Ecce quam bonum et quam iocundum habitare fratres in unum</quote> {Ps. 132.1}; et alibi: <quote xml:lang="lat">Qui habitare facit unanimes in domo</quote> {Ps. 67.7}. Caue ergo quantum potes ne extra hanc domum foris inuenieris et comprehendat te ille <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> antiquus, et deuoret te, sicut <persName xml:lang="lat">Iudam</persName> qui, mox ut exiuit foris a domino et fratribus suis apostolis, statim a diabolo deuoratus est et periit.</p>
      </div>
      <head>Elephas</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">elephas</name>. <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de eo quoniam intellectum in se habet magnum ,  sed concupiscentiam fetus minime in se habet.  Tempore enim suo cum uoluerit filios procreare, uadit ad orientem cum femina sua usque in proximum <placeName xml:lang="lat">paradisi</placeName>;  et ibi est arbor quae dicitur <name type="plant" xml:lang="lat">mandragora</name>;  prior ergo femina gustat de fructu illius arboris, et sic illa seducit masculum ut ille persuasus manducet.  Et postquam uero manducauerint ambo, tunc conueniunt sibi inuicem, et statim femina in utero concipit;  cum autem uenerit tempus illius ut pariat, uadit ubi est stagnum;  et ingreditur in aquam usque ad ubera sua, et ibi parit super aquam propter <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name>, quia insidiatur illi,  et si extra aquam peperit, rapit <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> pecus illud et deuorat.  Ideo in aquam altam ingreditur, ut ibi pariat;  masculus autem suus non recedit ab ea, sed custodit eam parientem, propter <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> qui inimicus est <name type="animal" xml:lang="lat">elephantis</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Isti ergo duo <name type="animal" xml:lang="lat">elephantes</name> masculus et femina figuram habent Adae et mulieris eius <name type="deity" xml:lang="lat">Euae</name>, qui erant in <placeName xml:lang="lat">paradiso</placeName> <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> ante praeuaricationem gloria circumdati, nescientes ullum malum, non concupiscentiae desiderium, non commixtionis coitum; cum autem de interdicta <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name> gustauit mulier illa, seduxit uirum suum, et ipse manducauit; tunc deinde expulsi foras <placeName xml:lang="lat">paradisum</placeName> in hunc mundum iactati sunt, tamquam in stagnum aquarum multarum. Cuius hic mundus figuram habet propter multas eius fluctuationes et communicationes, et innumerabiles eius uoluptates et passiones; de quibus <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> dicit: <quote xml:lang="lat">Saluum me fac, domine, quoniam intrauerunt aquae usque ad animam meam</quote> {Ps. 68.2}; et alibi: <quote xml:lang="lat">Exspectans exspectaui dominum, et respexit me, et exaudiuit praeces meas, et eduxit me de lacu miseriae et de luto faecis</quote> {Ps. 39.2-3}. Tunc cognouit <persName xml:lang="lat">Adam</persName> uxorem suam, et generauit <persName xml:lang="lat">Cain</persName> {Gen. 4.1} in luto faecis; ideoque descendens quasi pius et misericors de sinu patris dominus noster <persName xml:lang="lat">Iesus Christus</persName>, filius <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> uiui, assumens carnem nostram, eduxit nos de lacu miseriae et de luto faecis, et statuit super petram pedes nostros, et immisit in os nostrum canticum nouum, hymnum deo nostro - id est cum docuit nos orare - tunc immisit in os nostrum canticum nouum, dicens: <quote xml:lang="lat">Sic orabitis: Pater noster qui es in caelis, sanctificetur nomen tuum</quote> {Matt. 6.9}, et reliqua. Hunc hymnum docuit nos referre deo magister noster ipse, qui statuit super petram pedes nostros, et immisit in os nostrum canticum nouum hymnum deo nostro. Hoc autem ipso apostolo orante pro nobis et dicente: <quote xml:lang="lat">Dominus autem pacis sanctificet uos ad perfectum, ut integer spiritus uester et anima et corpus sine querela in aduentu domini nostri Iesu Christi seruetur</quote> {1 Thes. 5.23}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Nam et ossa et pellis de <name type="animal" xml:lang="lat">elephante</name> in quocumque loco uel domo fuerint incensa, statim odor eorum expellit inde et fugat <name type="animal" xml:lang="lat">serpentes</name>; uel si qua fuerint noxia uenenosa reptilia, non ibi accedunt. Sic itaque opera uel mandata dei, qui habet intra se, purificant cor eius, et nulla potest ibi aduersarii cogitatio introire; sed quaecumque ibi fuerit noxia turpis, statim omnis exit et euanescit, ita ut nec aliquando ibidem compareat noxius spiritus et aduersa cogitatio, aut aliqua eius maleficia.</p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
