<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Theriaca</title>
        <author>
          <persName>PS-DIOSCORIDE</persName>
          
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-15">2026-07-15</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-15">2026-07-15</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>inconnu</term>
          <term>grec</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="1">
    <p>De iis, quae <foreign xml:lang="la">virus</foreign> ejaculantur, animalibus libellus, in quo et de <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὶ</name> <foreign xml:lang="la">rabioso</foreign> (= <foreign xml:lang="la">Theriaca</foreign>)</p>
    <p><persName>Pseudo-<name type="deity">Dioscorides</name></persName> &amp; <persName>Med.</persName></p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="2">
   <p>
      <persName>ΠΕΔΑΝΙΟΥ ΔΙΟΣΚΟΡΙΔΟΥ</persName>
      ΠΕΡΙ <name type="animal" xml:lang="grc">ΙΟΒΟΛΩΝ</name>, ΕΝ Ωι ΚΑΙ ΠΕΡΙ
      <name type="animal" xml:lang="grc">ΛΥΣΣΟΝΤΟΣ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ΚΥΝΟΣ</name>.
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="la">"Pr"</foreign>"t"
   </p>
   <p>ΤΟ ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ.</p>
   <p>
      <foreign xml:lang="la">"Pr"</foreign>.1
   </p>
   <p>
      Τὸν μὲν περὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ζώων</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θανασίμων</name>
      <foreign xml:lang="grc">ϕαρμάκων</foreign>
      λόγον προτιθέμεθα διελθεῖν εἰς συμπλήρωσιν τοῦ <foreign xml:lang="grc">θεραπευτι-</foreign>
      κοῦ τρόπου Καὶ γὰρ οὐδενὸς τῶν ἄλλων ἧσσον ἀναγ-
      καῖόν ἐστι τοῖς <persName>ἰατρεύουσιν</persName>· ἐπειδήπερ καὶ κινδύνων καὶ
      περιωδυνιῶν καὶ ἀλγηδόνων καὶ πλείστων ἄλλων κακῶν
      ἀπαλλάσσεσθαι τοὺς ἀνθρώπους συμβαίνει διὰ τῶν ἐν αὐτῷ
      παραδιδομένων.
   </p>
   <p>
      Κατὰ δὲ τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀνωτάτω</foreign> μερίζεται διχῆ, καθάπερ ἐν <foreign xml:lang="grc">ἀρ-</foreign>
      χῇ προαναπεϕώνηται· καὶ ὁ μὲν περὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> προς-
      αγορεύεται <foreign xml:lang="grc">θηριακός</foreign>· ὁ δὲ περὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θανασίμων</name> <foreign xml:lang="grc">ἀλεξιϕάρμα-</foreign>
      κος, ὃν τάξαντες δὴ προδείξομεν τὰ εἰωθότα παρακολου-
      θεῖν· τά τε δυνάμενα βοηθεῖν πρὸς ἕκαστον αὐτῶν. Δεῖ δὲ
      πάντα πρόχειρα τὸν <persName>τεχνίτην</persName> ἔχειν, διὰ τὸ κατεπείγειν πολ-
      λάκις τὴν χρείαν· ὀλίγα μὲν γὰρ καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> καὶ τῶν
      <name type="animal" xml:lang="grc">θανασίμων</name> σχολαίους καὶ ἐξ ἀναβολῆς <foreign xml:lang="grc">ϕέρει</foreign> τοὺς κινδύνους,
      τὰ πολλὰ δὲ εὐθέως· καὶ οἱ δι' ἔμϕυτον πονηρίαν ἐπιβου-
      λεύοντες ἑτέροις <foreign xml:lang="grc">ἀνυπέρθετον</foreign> τὸ <foreign xml:lang="grc">κακὸν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀπεργάζεσθαι</foreign> βούλον-
      ται· καὶ οἱ διὰ μοχθηρὰν <foreign xml:lang="grc">συνείδησιν</foreign> ἢ <foreign xml:lang="grc">χαλεπὴν</foreign> <foreign xml:lang="grc">περίστασιν</foreign>
      <foreign xml:lang="grc">ἑκουσίως</foreign> <foreign xml:lang="grc">προςενεγκάμενοι</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">θανάσιμα</name>, εἶτα <foreign xml:lang="grc">ϕωραθέντες</foreign> ἢ <foreign xml:lang="grc">με-</foreign>
   </p>
</div>
<div type="section" n="3/38">
   <p>τανόησαντες, ὀξυτάτης δέονται βοηθείας· καὶ πολέμιοι δὲ
      <foreign xml:lang="grc">τόξα</foreign> χρίοντες καὶ <foreign xml:lang="grc">βέλη</foreign>, καὶ
      <foreign xml:lang="grc">ϕρέατα</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">πηγὰς</foreign> δηλητηρίοις
      διαϕθείροντες <name type="plant" xml:lang="grc">ϕαρμάκοις</name>, ἀνυπέρθετον μηχανῶνται
      τοῖς ἐναντίoις τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">θάνατον</name>. ’Εϕ' ὧν δὲ οὐκ
      εὐθύς, ἀλλ' ἐς ὕστερον ἀπαντᾷν τὸ κακὸν πέϕυκεν, εἰ μὴ παραχρῆμα
      προληϕθείη τοῖς βοηθήμασιν, ἀνώνητος ἡ εἰς αὖθις ἐπικουρία,
      τῆς ϕθοροποιοῦ δυνάμεως καταδραξαμένης τῶν σωμάτων.</p>
   <p>Διόπερ, οὐχ ὅπως ἔτυχε καὶ τὴν ἐν τούτοις ποιητέον ἐντρέχειαν,
      ἵνα, ὅπερ ἐν τοῖς ἄλλοις, τοῦτο καὶ ἐνταῦθα ἡ τέχνη παρέχῃ
      τοῖς ἀνθρώποις τὴν σωτηρίαν. Παρὰ μὲν οὖν τοῖς ἀρχαίοις τοῦ
      θεραπευτικοῦ μέρους ὑπελαμβάνετο οὗτος ὁ τρόπος· οἱ δὲ νεώτεροι
      αὐτὸν ἐχώρισαν, προϕυλακὴν καὶ προϕυλακτικὸν ὀνομάζοντες·
      τοῦ δὲ ὑγιεινοῦ καὶ τοῦ θεραπευτικοῦ μέσον τάξαντες, μικρᾷ καὶ
      παντάπασιν ἐπιπολαίῳ πλανηθέντες πιθανότητι.</p>
   <p>Φασὶ γὰρ γίνεσθαι τρεῖς καταστάσεις τοῖς ἀνθρωπίνοις σώμασι·
      μίαν μὲν, καθ' ἣν ὑγιαίνουσι· ἑτέραν δὲ, καθ' ἣν νοσοῦσι·
      τρίτην δὲ μέσην ἑκατέρων, καθ' ἣν δοκοῦσι μὲν ὑγιαίνειν,
      εὐεμπτώτως δὲ εἰς τὰ πάθη καὶ τοὺς κινδύνους ἔχουσι, διὰ
      τινα ϕθοροποιὸν ἐγκειμένην τοῖς σώμασι δύναμιν· ὡς ἐπὶ τῶν ὑπὸ
      <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> λυσσῶντος δεδηγμένων</p>
</div>
<div type="section" n="4/38">
   <p>νων θεωρεῖται, καὶ μήπω περιπεπτωκότων ὑδροϕόβῳ· καὶ
   τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδας</name> εἰληϕότων, μήπω δὲ περιωδυνομένων ἢ δυςου-
   ρουντων.</p>
   <p>’Αναλόγως οὖν ταύταις ταῖς τρισὶ καταστάσεσιν
   εἰς τρία διῃρῆσθαι (ϕασὶ) τὴν τέχνην· εἴς τε τὸ ὑγιεινὸν,
   ὃ δὴ τηρητικὸν ἐστι τῆς ὑγείας, καὶ εἰς τὸ προϕυλακτικὸν,
   ὅπερ κωλυτικὸν ἐστι τῆς εἰς τὰς νόσους ἐμπτώσεως, καὶ εἰς
   θεραπευτικὸν, δι' οὗ λύεται τὰ πάθη.</p>
   <p>‘Ρητέον δὲ πρὸς αὐτούς· πρῶτον μὲν, ὅτι κατὰ τὴν
   ἐπιβολὴν ταύτην οὐχὶ τρεῖς καταστάσεις περὶ τὸ σῶμα,
   ἀλλὰ τέσσαρες εἶναι λέγονται· ὡς γάρ εἰσί τινες, οἱ μήπω
   μὲν νοσοῦντες, ἐπιτηδείως δὲ πρὸς τοῦτο διακείμενοι διὰ τὴν
   ἐπικειμένην αἰτίαν, οὕτως εἰσί τινες, οἱ μηκέτι νοσοῦντες,
   μήπω δὲ τὴν ὑγείαν εἰληϕότες· ὅπερ ἰδεῖν ἐστιν ἐπὶ τῶν ὑπο-
   γυίως ἀπηλλαγμένων τῆς νόσου, ἀναλήψεως δὲ καὶ ῥώσεως
   δεομένων· ἀλλ' ὅνπερ τρόπον ἡ ἐπιμέλεια τοῦ θεραπευτικοῦ
   μέρους τῆς τέχνης ἐστὶ, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὸ προϕυ-
   λακτικὸν ὑπὸ τούτῳ τετάχθαι προσήκει· βοηθήμασι γὰρ χρώ-
   μεθα καὶ τοῖς σϕοδροτάτοις ἐν τῇ προϕυλακῇ, κατασχάσμα-
   τι βαθυτέρῳ, καὶ καύσεσι, καὶ περικοπῇ, καὶ δηκτικοῖς ἐπι-
   θέμασι, καὶ προποτισμοῖς, καὶ ἄλλοις πλείοσιν.</p>
</div>
<div type="book" n="5">
  <div type="section" n="38">
    <p>τως εἰσί τινες <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγνώμονες</name>, ὡς μηδὲ βοηθήματα καλεῖν τὰ
    προϕυλακτικά· οὐ ῥᾴδιον εἰπεῖν καθ' ὅν τινα λόγον· καὶ τὸ
    ὄνομα μὲν γὰρ προϕυλακὴ, καὶ ὁ τῆς ἐνεργείας δὲ τρόπος
    τοῦτο αὐτὸ πάντως βοήθημα ἀποδείκνυσι· πῶς δὲ οὐχ ὑπο-
    τάσσουσι τῇ διαιρέσει καὶ τοὺς ἐν ταῖς λοιμικαῖς περιστάσε-
    σιν, οὔπω μὲν ἑαλωκότας πάθει, διακειμένους δὲ πρὸς τοῦτο
    ἐπιτηδείως πως διὰ τὴν ἐκ τοῦ περιέχοντος ἀϕορμήν;</p>
    <p>Εἴποι
    δ' ἄν τις, καὶ τὴν τῶν ὑγιεινῶν παραγγελιῶν ἀγωγὴν οὐδὲν
    ἕτερον ἢ προϕυλακτικὸν ὑπάρχειν· δυςπαθῆ γὰρ τὰ σώματα
    καὶ στερεὰ παρασκευάζειν πειρώμεθα, χάριν τοῦ δυςάλωτα
    γενέσθαι ταῖς νόσοις· τὸ δὲ κυριώτατον ῥητέον ἐστὶ, τὰ μὲν
    μέρη τῆς ἰατρικῆς οὐχὶ ταῖς καταστάσεσι τοῦ σώματος δεῖν
    διῃρῆσθαι, ἀλλὰ ϕυσιολογεῖν διὰ τὸ σημειωτικὸν ἰδίᾳ ἕκαστον
    τῶν ἄλλων, ὡς ἐν τοῖς οἰκείοις τόποις ὑποδείκνυμεν.</p>
    <p>Πρὸς
    τούτους μὲν οὖν οὐ πλείονα ῥητέον. ’Εκεῖνο δὲ μᾶλλον παρα-
    σημειωτέον, ὅτι καλεῖται μὲν ἀναιτιολόγητα τὰ ἀπὸ τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> ζώων καὶ τὰ ἀπὸ τῶν θανασίμων συμβαίνοντα
    <name type="plant" xml:lang="grc">ϕαρμάκων</name>.</p>
    <p>Διὰ τοῦτό γε καὶ παρατηρητικῆς τυγχάνει ἀνα-
    λογητικῆς τε τέχνης προςπεσούσης ἀπόρημα, καθ' ἣν δὴ ὁ
    λόγος πεπίστευται· οὐδὲ γὰρ ἐν τῷ καθάπαξ τοῦτο ἦν ἀλη-
    <pb n="70"/>
    <pb n="80"/>
    </p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="6">
  <div type="chapter" n="38">
    <p>θές· ἀλλ' ἀεὶ τὸ παρέλκον καὶ μηδεμίαν χρείαν ἐπί τινα τῶν ἔργων παρεχόμενον, δυστόχαστον, καὶ τελέως ἀναιτιο-λόγητον ὑπάρχει κατὰ τὰς ἰδιότητας· τοῦτο δὲ ἐπὶ τῶν θα-νασίμων ϕαρμάκων καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων ζώων</name> εἰωθὸς ἀποβαίνειν.</p>
    <p>Τὸ μέντοι εὔχρηστον εἰς τὰ ἔργα καὶ τὸ παρέχον τὰς τοῦ θεραπεύειν ἀϕορμὰς, οὔτ' ἀκατάληπτόν ἐστιν, οὐτ' ἀναιτιολόγητον· καὶ μᾶλλόν τις ὁρμώμενος ἀπ' αὐτοῦ, πίστιν καὶ παρῥησίαν ἔχειν διεβεβαιώσατο περὶ τῆς καταλήψεως τῶν ἀδήλων· διαϕέρουσι γὰρ ταῖς αἰσθήσεσιν ἀπὸ τῶν ἰδίων, διὰ τὴν σμικρότητα, καταλήψεως δὲ ἐναργοῦς ἐξ ἀλλήλων τυγ-</p>
    <pb n="90"/>
    <p>χάνουσιν· ἱκανῶς δὲ ἐϕώδευσε τοὺς τρόπους <persName>Διοκλῆς</persName> ἐν τῷ πρὸς <persName>Πλείσταρχον</persName> ὑπομνήματι, γράϕων ταῦτα κατὰ λέξιν.</p>
    <p>Γνοίη δ' ἄν τις τοῦτο καὶ ἐπ' ἄλλων οὐκ ὀλίγων καὶ ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιδνῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίων</name> καὶ ἑτέρων τοιούτων, ἀτενίσας δὲ ὡς ἄδηλα καὶ μικρὰ τὸ γένος ὄντα, μεγάλων αἴτια κινδύνων καὶ πόνων γίνεται· ὧν οὐδὲ ἰδεῖν ἔνια ῥᾴδιον παρά τινα σμικρότητα καὶ ἰσχὺν ἀπολειπομένην αὐτοῖς ἀπὸ τῶν ἄλλων <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name>· ὁπηλίκον γάρ τι νομίζειν τὸ μέγεθος, ὅσον ἀπὸ τῆς πληγῆς, τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> καὶ τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων τῇ σαρκὶ λυμαινομένων;</p>
    <pb n="100"/>
    <p>ὧν τὰ μέν ἐστι ποιοῦντα πόνον ἰσχυ-</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="38">
    <p>ρὸν, τὰ δὲ σήποντα, τὰ δὲ κτείνοντα συντόμως· ἢ τὸ διὰ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίου</name> δήγματος ἐνιέμενον καὶ ὅλον τὸ σῶμα διαπονούμενον; οὐδὲ γὰρ ἂν διαγνῶναι τὸ μέγεθος αὐτῶν δύναιτό τις, διὰ τὸ παντάπασιν εἶναι μικρόν.</p>
    <p>Ὅτι μὲν οὖν πρὸς τὰς διαθέσεις ταῦτά ἐστιν, ὡμολόγηται παρὰ πάντων· ὅτι δὲ καὶ ἀκριβῶς κατείληπται, τῷ τὴν δύναμιν αὐτῶν γενέσθαι τινὰ <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιὸν</foreign>, ἥτις καταμιγνυμένη τοῖς σώμασιν αἰτία τῶν συμβαινόντων κακῶν γίνεσθαι συγκεχώρηται, καὶ τοῦτο πεπίστευται.</p>
    <p>Καὶ οὐδεὶς ἂν οὕτως εὑρεθείη <persName>ϕιλόνεικος</persName>, ὡς ἄλλοθεν ϕῆσαι τὰς ὀχλήσεις καὶ οὐχὶ δι' ὕλης <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιοῦ</foreign> καθαπτομένης τῶν σωμάτων μόνων ἀπὸ μέρους συμπίπτειν.</p>
    <p>Τοῦτο δὲ ἦν τὸ πρὸς τὰ ἔργα τῆς τέχνης χρησιμεύοντα, κατὰ πᾶν ἔργον, τὸ ἔργον τοῦτο ποιούμενον ὑπαγορεύειν, ὥστε ἡμᾶς μηδὲ βλάπτεσθαί τι κατὰ πάντα ὑπὸ τῆς κατὰ τὴν ἰδιότητα ἀκαταληψίας· τῆς κοινῆς αἰτίας καὶ τότε ἐνδείκνυσθαι δυναμένης, βεβαίως κατειλημμένης.</p>
    <p>Διὸ καὶ ὁ <persName>’Ερασίστρατος</persName>, ἐπισκώπτων τὴν αὐθάδειαν τῶν ἐμπειρικῶν, αἰτίαν τοῖς ἀναιτιολογήτοις ἀνέθηκεν· οὐ συγχωρῶν αὐτοῖς, τὴν αἰτίαν τὴν ἐπαναβεβηκυῖαν καὶ καθολικὴν ἄληπτον ἐπὶ τῇ νόσῳ ὑπάρχειν· τῇ τε περὶ αἰτιῶν</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="8">
   <p>γραφῇ ταύτην διαλαμπρύνων· τῷ τε μὴ λέγειν, ἐπὶ τίνων
      ἀρκούμεθα τῇ τετριμμένῃ θεραπείᾳ, οἷον ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θηριο-δήκτων</name> καὶ θανασίμων, ἢ ἐπὶ τῶν λοιπῶν ἀρκεσθησόμεθα
      τῇ παρατηρήσει, τῆς τῶν αἰτιῶν προςλήψεως χωριζόμενοι
      τελέως· πρῶτον μὲν κατὰ γένος οὐκ ἀκατάληπτά εἰσιν· ὅτι
      μὲν γὰρ δύναμις ὑπάρχει ϕθαρτικὴ καὶ τῶν ὑποκειμένων ἀλ-
      λοιωτικὴ, καὶ τούτων κατὰ γένος, οὐ μὴν κατ' εἶδος
      ὑπογράϕει θεραπείαν, δι' ἧς ταῦτα ἀμβλυντέον καὶ κατ-
      εργαστέον.</p>
   <p>῞Οτι δέ ϕησιν· ἦλθέ τις ἐϕ' ὕδωρ γλυκὺ καὶ πότιμον,
      καὶ πρὸ τῆς παρατηρήσεως ἐπ' ἔμετον, διάτασιν τοῦ πεπλη-
      γότος ἢ δεδηγμένου μέρους ἀποθηλασμὸν, σικύας προςβο-
      λὴν, ἐκτομὴν καυτηρίων, <name type="plant" xml:lang="grc">ϕαρμάκων</name> τὸ αὐτὸ δυναμένων ἐπί-
      θεσιν, τὸ τελευταῖον ἀποκοπὴν τοῦ μέρους, ἀνελογίσατο,
      τῶν πεϕυκότων <name type="plant" xml:lang="grc">ϕαρμάκων</name> εἰς τὴν ἐπιϕάνειαν ϕέρεσθαί τινα,
      τῇ ἐνιεμένῃ εἰς τὰ κατὰ βάθος ἐναντιοῦσθαι ϕθορᾷ.</p>
   <p>Ταῦτα
      μὲν οὖν, δι' ὧν εἴρηκεν <persName>᾿Ερασίστρατος</persName>, πάντα εἴρηκε καλῶς
      καὶ τοῖς ἔργοις ἀκολούθως.</p>
   <p>Θαυμάζειν δέ ἐστιν ἐπὶ τῶν Μεθοδικῶν, οἵτινες οὐ
      συγχωροῦσιν, αἰτίαν εἶναι τὴν ϕθοροποιὸν ἐνιεμένην δύνα-
      μιν, τῶν ἀπ' αὐτῆς γινομένων ὀχληρῶν, ἀλλὰ τρόπον μό-</p>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="section" n="38">
    <p>νον, ἀνοήτως οὕτω τῷ ὀνόματι προςέχουσι· <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιὸς</foreign> γὰρ καὶ παρ' αὐτοῖς ἄντικρυς ἡ ἐνιεμένη δύναμις προςαγορεύεται· τὸ δὲ <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιὸν</foreign> εἶναί τι, αἰτίας, οὐκ ἄλλου τινος ἔργον ἐστίν.</p>
    <p>Φασὶ δὲ τὸ μὲν ὄνομα τὸ <foreign xml:lang="grc">μάρσιππος</foreign> καὶ τὸ <foreign xml:lang="grc">ἀνακαλύπτειν</foreign> τοῖς λοιποῖς πᾶσι παραπλήσιον ὑπάρχειν, ἐϕ' ὧν μέρη τινὰ τῶν λέξεων οὐχ ὅτι κατὰ δύναμιν, ἀλλὰ κατὰ ψιλὴν περιείληπται τὴν ἐκϕοράν· ἔν τε γὰρ τῷ <foreign xml:lang="grc">μάρσιππος</foreign> καὶ τῷ <foreign xml:lang="grc">ἀνακαλύπτειν</foreign>, ὡς τὰς κυρίας καὶ προηγουμένας οὐκ ἔχει σημασίας, οὕτω καὶ ἐν τῷ <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιεῖν</foreign> παρελκόντως καὶ οὐ κατὰ δύναμιν ἐντέτακται.</p>
    <p>Μεταβαίνουσι δὲ ἐνταῦθα ἐπὶ τὰς τῶν αἰτίων διαϕορὰς, καὶ λέγουσιν, ὅτι τῶν αἰτίων τινὰ μὲν ἐστι τὰ προκατάρξαντα, ἃ ποιήσαντα πάθος χωρίζεται· οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">κόπος</name> καὶ <foreign xml:lang="grc">ψύξις</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἔγκαυσις</foreign>, καὶ τὰ παραπλησία· τὰ δὲ συνεκτικὰ, διὰ τὸ ποιεῖν τὸ πάθος καὶ παραμένειν, τουτέστιν, ὧν μὲν παρόντων τὰ ἀποτελέσματα πάρ<foreign xml:lang="grc">εστιν</foreign>, αὐξανομένων δὲ αὔξεται, καὶ μειουμένων μειοῦται, καὶ παυσαμένων παύεται· καὶ αὐτοτελῆ δύναται εἶναι καθ' ἑαυτὰ παραγινόμενα τῶν ἀποτελεσμάτων.</p>
    <p>Καὶ τοιαῦται μὲν τῶν αἰτίων αἱ δοκιμώταται διαϕοραί· τὸ δὲ <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιὸν</foreign> οὐδεμιᾷ τούτων ὑποτάσσεσθαι πέϕυκε· προκαταρκτικὸν μὲν</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="10">
   <p>γὰρ οὔκ ἐστιν, ἐπειδήπερ τὸ πάθος αὐτὸ παραμένει καὶ τοῦ σώματος οὐ χωρίζεται· συνεκτικὸν δ' οὐκ ἂν λέγοιτο· πλεῖστον μὲν γὰρ τοῦτο πάρεστι, καθάπερ ὑπὸ λυσσῶντος <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> δεδηγμένον γίνεται.</p>
   <p>Εἰ δὲ μὴ προκαταρκτικὸν γίνεται, μηδὲ συνεκτικὸν, οὐδὲ αὐτοτελὲς, οὐδὲ συναίτιον ἂν εἴη. Εἰ δὲ ἐκ μηδεμιᾶς διαϕορᾶς τῶν αἰτίων ἄγειν δυνησόμεθα τὸ ϕθοροποιὸν, συγχωροῦμεν αὐτὸ μηδὲ αἴτιον ὑπάρχειν.</p>
   <p>Τοιούτων δὲ λεγομένων καὶ ὄντων, τὸ μὲν τινα τῶν ὀνομάτων ἐν αὐτοῖς μὴ ἔχειν μέρη σημαντικὰ τῶν πραγμάτων, ἀλλὰ κατὰ ψιλὴν τὴν ἐκϕορὰν πεποιημένα, συγχωρητέον.</p>
   <p><pb n="170"/>
   ῞Οτι δὲ μὴ πάντα ὑποληπτέον τοιαῦτα ὑπάρχειν, ἀλλὰ παντελῶς ὀλίγα· οὐδὲ τὸ ποιεῖν ἐν τῷ ϕθοροποιῷ παραπλησίως τοῖς παραλειϕθεῖσιν ἐξενήνεγκται· κυριωτάτην δὲ ἔχει τὴν σημείωσιν· ὡς γὰρ τὸ τῆς ϕθορᾶς ὄνομα τῆς ἐπὶ τὸ χεῖρον μεταβολῆς σημαντικόν ἐστιν, οὕτω καὶ τὸ ποιεῖν παραληπτέον, μηδὲν ἐν τῷ ϕθορὰν ἔχειν δηλοῦν· τούτου δ' οὗ περ ἐξακούουσι πάντες, τελέως ἄσημον γίνεται τοὔνομα, καὶ παραπλήσιον τῷ παιδὶ ἔχειν, δίψος.</p>
   <p>Εἰ διδόασιν, ἀπὸ τῆς ϕθορᾶς ὑγιεῖ γίνεσθαι τὴν νόσον, συγχωροῦσι δηλονότι καὶ ἐπὶ τοῦ ποιεῖν, εἰ μή τι ϕθορᾶς <pb n="180"/></p>
</div>
<div type="book" n="11">
  <div type="section" n="38">
    <p>ἀπεργαστικόν ἐστι· πᾶν δὲ τὸ ποιοῦν καὶ ἀπεργαζόμενόν τι καθ' ἕκαστον αἴτιον δείκνυται τῶν ὑποκειμένων ἐν τοῖς σώμασιν, ἐπί τε τῶν ἐνιεμένων καὶ θανασίμων <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαρμάκων</name>· ἀλλὰ καὶ ὑποπίπτειν τί ϕασι ταῖς τῶν αἰτίων διαϕοραῖς· πεπλάνηνται δὲ κἀνταῦθα, διαίρεσιν ἀκριβῆ οὐκ εἰληϕότες· λέγεται δὲ καὶ παρὰ τοῖς δογματικοῖς αἴτιον ὑπάρχειν καὶ αὐτὸ κατὰ μὲν τι παρασκευαστικὸν, κατὰ δὲ τι συνεκτικόν· ὡς <name type="animal" xml:lang="grc">βουβώνων</name> ἕλκος καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βουβώνων</name> πυρετὸς, καὶ τὸ συνεϕιστάμενον τῷ ἀποτελεσματικῷ, χωριζόμενόν τε ὡς πτῶμα κατάγματος· καὶ καθόλου δέ, ὅταν τι κατὰ τὴν ἑαυτοῦ ϕύσιν αἴτιον ὑπάρχῃ, μὴ περιέχηται δὲ ἔν τινι διαιρέσει, μοχθηρὸν μὲν, οὐχὶ δὲ καὶ αἴτιον τῆς τῶν ὁμογενῶν περιγέγραπται ϕύσεως.</p>
    <p>῞Οτι δὲ τὸ ϕθοροποιὸν ἐστιν αἴτιον, ἐλέγχεται μὲν καὶ ἀπὸ τοῦ ὀνόματος· δείκνυται δὲ ἐναργέστερον ἐπὶ τῶν συμβαινόντων. Τί γὰρ αἴτιον ὑπέλαβον εἶναι μετὰ τὴν ἐκ τοῦ δακέτου πληγὴν, ἢ τὴν ἐπιγινομένην ὑπὸ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ζώου</name> δύναμιν, καὶ τὸν εἰς τὰ σώματα βαλλόμενον ἰόν; μήτε ψύξιν, μήτε ἔγκαυσιν, μήτε ἐκκοπὴν, μήτε ἀπεψίαν, μήτε ἄλλο τι παραπλήσιον ἔχοντες αἰτιᾶσθαι. ’Επεὶ δὲ καὶ ταῖς διαϕοραῖς χαίρουσι τῶν αἰτίων, τὰ μὲν καλοῦντες συνεκτικά, τὰ δὲ προκα-
    <pb n="190"/>
    </p>
    <p>θαί.</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="12">
   <p>ταρκτικὰ, λεκτέον αὐτοῖς, ὅτι καθ' ἕτερον δὴ τούτων αἴτιόν ἐστι· τὸ προκαταρκτικὸν ῥηθήσεται δὲ ἀπὸ τοῦ προάγειν τοῦ ἀποτελέσματος καὶ τοῦ προ#πόστασιν λαμβάνειν τοῦ σώματος, συνεκτικὸν δὲ, ἐπειδὴ τῶν παθῶν παρόντων καὶ αὐτὸ πάρεστι, καὶ χωρισθέντος αὐτοῦ χωρίζεται καὶ τὰ συμβαίνοντα περὶ αὐτό.</p>
   <p>Περὶ τούτων μὲν οὖν οὐ πλείω ῥητέον. Θετέον δὲ, δύναμιν ἔσωθεν ϕθοροποιὸν ἐναργεστάτην εἶναι αἰτίαν, καὶ τὸν προηγούμενον σκοπὸν τοῦτον ποιητέον· καὶ πρὸ μὲν τῆς κατασκήψεως τῶν παθῶν ποικίλως διαγωνιστέον, μέχρι τοῦ παντελῶς αὐτὴν ἀποσκευασθῆναι τῶν σωμάτων· τοῦτο μὲν, ὑπεξαιρουμένην, δι' ὧν εἰςήει μερῶν· τοῦτο δὲ, κρατουμένην περὶ ἑνὶ, καὶ μάλιστα οὐ κυρίῳ τόπῳ, πρὶν εἰς τὸ βάθος ἀπελθεῖν καὶ σπλάγχνων ἅψασθαι· τοῦτο δὲ ἀποπλυνομένην ἢ ἐπικιρνωμένην, ἐπειδὰν ϕθάσῃ χωρεῖν διὰ τῶν σωμάτων·</p>
   <p>ὅτε μὲν οὖν ὑπέρζεσις αὐτοῖς, κομιδὴ ἐπὶ τῶν θανασίμων ϕαρμάκων δι' ἐμέτων γίνεται· ἐπὶ δὲ τῶν ἰοβόλων διὰ τοῦ κατασχασμοῦ, καὶ σικυῶν προςβολῆς, ἐκμυζήσεως καὶ περισαρκισμοῦ, ὅτε δὲ δι' ἀκρωτηριασμοῦ· ἡ δὲ κατοχὴ καὶ διακράτησις διὰ κλύσιων καὶ διὰ δριμέων ἐπιθέσεως ϕαρμάκων· ταῦ</p>
</div>
<div type="section" n="13">
   <p>τα δὴ <name type="animal" xml:lang="grc">κρατεῖν</name> ὁμοῦ καὶ ἀποπλύνειν δύναται τὸν <foreign xml:lang="grc">ἰόν</foreign>. ‘Η σβέσις δὲ καὶ ἡ ὑποκράτησις δι' <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκρατοποσίας</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἀκράτου</name> τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλυκέως</name>, ἢ καὶ ἐκ τῶν ἐναντίων <foreign xml:lang="grc">δριμυϕαγίας</foreign>· ἐπὶ τέλει δὲ συνεργεῖ τούτοις καὶ κάθαρσις <name type="animal" xml:lang="grc">κοιλίας</name> καὶ <foreign xml:lang="grc">ἱδρωτοποιΐα</foreign>, καί τινα ἄλλα κοινῶς, καθὼς κατὰ μέρος ἐπιδεῖξομεν.</p>
   <p>Δεῖ δὲ οὐ μόνον τὴν <foreign xml:lang="grc">ϕθοροποιὸν</foreign> ὕλην ποιεῖσθαι σκοπὸν, ἀλλὰ καὶ τὸ μέγεθος αὐτῆς καὶ τὸν χρόνον· καὶ γὰρ παρὰ ταῦτα πλείστην ὅσην διαϕορὰν τὰ βοηθήματα λαμβάνει· παρὰ μὲν τὸ μέγεθος, ἐπειδήπερ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">δηλητηρίων</name> καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name>, τὰ μὲν διεγερτικὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κινδύνων</name> γίνεται, τὰ δὲ ση-</p>
   <p><pb n="230"/>πεδόνων βαθυτέρων ἢ ἐπιπολαιοτέρων, τὰ δὲ περιωδυνιῶν σϕοδροτέρων ἢ ἀμυδροτέρων, τὰ δὲ ἄλλων <foreign xml:lang="grc">δυςεργημάτων</foreign>, ἧσσον ἢ μᾶλλον ὀχλούντων· δεῖ δὲ πρὸς τὰ κίνδυνον ἔχοντα διὰ τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀγωνιστικωτέρων</foreign> ἀγωνίζεσθαι βοηθήματα, πρὸς δὲ τὰ ἥσσονα χαλεπὰ διὰ τῶν <foreign xml:lang="grc">ἐπιεικεστέρων</foreign>· ἄτοπον γὰρ, ἐπὶ τῶν μειζόνων μικροτέροις, ἂν οὕτω τύχῃ, χρώμενον βοηθή-</p>
   <p><pb n="235"/>μασι, κινδύνῳ τὸν θεραπευόμενον περιβάλλειν, ἐπὶ δὲ τῶν μικροτέρων δι' ἀποτόμου τῆς βοηθείας μάτην αἰκίσασθαι τὸ σῶμα.</p>
   <p>Πρόχειρος δὲ καὶ ὁ ἀπὸ τῶν χρόνων ἐστὶν ὁρισμός· ὁ μὲν γὰρ ὀξέως καὶ παραχρῆμα καὶ τὰς ὀχλήσεις καὶ τοὺς κινδύνους ἐπιϕέρει· ὁ δὲ ἐξ ἀναβολῆς καὶ χρόνου πλείονος ἢ ἐλάττονος. Προσήκει τοίνυν, τοῖς μὲν ὀξέσι κατεσπευσμένως βοηθεῖν καὶ διὰ πολλῶν ὁμοῦ, τοῖς δὲ σχολαιότερως. Ταυτὶ μὲν οὖν, ὡς ἐν τεχνολογίᾳ, μετρίως ὥρισται· προάγωμεν δὲ ἑξῆς, ὡς ἐπὶ καταμέρους.</p>
</div>
<div type="section" n="14">
   <p><quote>Σημεῖα κυνὸς λυσσῶντος καὶ τῶν ὑπ' αὐτοῦ δεδηγμένων.</quote> Τὸν περὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> λόγον προετάξαμεν τῶν ἄλλων, ἐπεὶ καὶ τὸ ζῶον πολὺ τε καὶ σύνηθές ἐστι, καὶ συνεχῶς ἁλίσκεται τῇ λύσσῃ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> καὶ ἀπόλλυ- ται, καὶ δυςϕύλακτον καθέστηκε· καὶ ὁ ἀπ' αὐτοῦ κίνδυνος ἀπαραίτητός ἐστιν, εἰ μὴ πολλοῖς χρήσαιτο τοῖς βοηθήμασι.</p>
   <p>Λυσσᾷ δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ὡς τὸ πολὺ μὲν ἐν τοῖς σϕοδροτάτοις καύμασιν, ἐνίοτε δὲ ἐν τοῖς ἐϕισταμένοις κρύεσι· λυσσήσας δὲ ἀποτρέπεται καὶ βρῶσιν καὶ πόσιν· καὶ ϕλέγμα πολὺ ἀϕρῶδες ἐκ τοῦ στόματος καὶ τῶν ῥινῶν προβάλλει· καὶ πονηρὸν βλέπει καὶ στυγνότερον τοῦ συνήθους· ἐϕορμᾷ δὲ χωρὶς ὑλακῆς πᾶσιν ὁμοίως καὶ θηρίοις καὶ ἀνθρώποις, πᾶσί τι συνήθεσι καὶ ἀγνώστοις, δάκνων.</p>
   <p>Καὶ παραχρῆμα μὲν οὐδὲν ὀχληρὸν ἐπιϕέρει, πλὴν ὅσον ὀδύνην, τὴν ἐκ τοῦ τραύματος· ὕστερον δὲ ἐμποιεῖ πάθος τὸ καλούμενον ὑδρο- ϕοβικόν· συμπίπτει δὲ μετὰ σπασμῶν καὶ ἐρυθημάτων ὅλου τοῦ σώματος, μάλιστα δὲ ὅλου τοῦ προσώπου, καὶ μετὰ ἐϕιδρώσεως καὶ ἀπορίας· καὶ τινὲς μὲν ϕεύγουσι τὴν αὐ- γὴν, τινὲς δὲ τρύχονται συνεχῶς· ἔνιοι δὲ ὑλακτοῦσιν, ὥς</p>
</div>
<div type="section" n="15">
   <p>περ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>, καὶ δάκνουσιν ἐπιόντας· καὶ δάκνοντες αἴτιοι
      τοῦ αὑτῶν πάθους κατέστησαν. Τῶν δὲ ἐμπεσόντων εἰς
      τὸ πάθος μηδένα ἴσμεν περισωθέντα, εἰ μὴ καθ' ἱστορίαν
      παρειλήϕαμεν περιγενέσθαι ἕνα καὶ δεύτερον· καὶ γὰρ <persName>Εὔδημος</persName>
      περιγεγενῆσθαί τινα ϕησι· καὶ <persName>Theμίσωνα</persName> οἱ μὲν λέγουσι
      τῷ πάθει δηχθέντα περιπεσεῖν, καὶ σωθῆναι· οἱ δὲ, ϕίλῳ
      ὑδροϕοβιῶντι προςκαρτερήσαντα προθύμως καὶ συμπαθῶς,
      εἰς τὴν ὁμοίαν ἐμπεσεῖν διάθεσιν, καὶ πολλὰ κακοπαθήσαντα
      σωθῆναι. Τὸ μὲν οὖν πάθος ἐστὶν ἀργαλέον· πρὸ δὲ τῆς
      πείρας αὐτοῦ πολλοὺς καὶ αὐτοὶ περιεσώσαμεν, καὶ ὑπ',
      ἄλλων ἰατρῶν σωθέντας ἔγνωμεν.</p>
</div>
<div type="section" n="16">
   <p><quote><foreign xml:lang="grc">Θεραπεία τοπικὴ τῶν ὑπὸ λυσσῶντος κυ-
      νὸς δηγμάτων.</foreign></quote></p>
   <p>Τῆς θεραπείας ἡ μὲν ἐστι κοινή· καὶ χρη-
      στέον αὐτῇ ἐπὶ πάντων τῶν ὑπό τινος ἰοβόλου ζώου δε-
      δηγμένων· ἡ δέ τις ἰδία τῶν λυσσοδήκτων, τοῖς μὲν γὰρ
      ἄκρως ὠϕελεῖν εἰθισμένη, τοῖς δὲ ἀπὸ πολλοῦ δηχθεῖσιν,
      ἀνάρμοστος· καὶ πρῶτόν τε αὐτὴν ἐκθέμενοι, μετὰ τοῦτο
      καὶ τὴν κοινὴν ἐκτροχάσομεν. Δεῖ τοίνυν καρκίνους ποτα-
      μίους ἐπὶ κληματίδος λευκῆς ἀμπέλου καῦσαι, καὶ τὴν τέϕραν
      αὐτῶν λειοτριβήσαντα ἔχειν ἀποκειμένην· ὁμοίως δὲ καὶ ῥίζαν</p>
</div>
<div type="section" n="16">
   <p>γεντιανῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀποθέσθαι</name> κεκομμένην καὶ σεσησμένην. ‘Οπότε δέ τις δηχθείη ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσώντος</name> <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name>, εἰς οἴνου ἀκράτου κυάθους δ́ ἐμβάλλειν δύο μὲν κοχλιάρια τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνων</name> τέφρας, ἓν δὲ κοχλιάριον τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανῆς</name>, καὶ ἐγκυκήσαντας ὡς ἐν ἀλϕίτῳ δεδευμένῳ, πίνειν ἀπὸ τῆς ά ἡμέρας, μέχρι τεσσάρων ἡμερῶν· ἀπαρχῆς μὲν οὖν διδόμενον τὸ ϕάρμακον τοῦτον προςϕερέσθω τὸν τρόπον· εἰ δὲ ἡμέραι παρεληλύθασι δύο ἢ τρεῖς ἀπὸ τῆς δήξεως, ἐγχειροῦντας τῇ θεραπείᾳ, τριπλάσιον δεῖ διδόναι, ὅσον ἐξαρχῆς εἰρήκαμεν.</p>
   <p>Τὸ μὲν ἄριστον ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> βοήθημα, ὃ δὴ καὶ μόνον ἐνίοις ἤρκεσε, τοῦτό ἐστι, καὶ χρηστέον αὐτῷ μετὰ πεποιθήσεως· ἕνεκα δὲ τοῦ καὶ δι' ἄλλων ἠσϕαλίσθαι πρὸς ἄϕυκτον δοκοῦντα κίνδυνον, οὐδὲν τὸ κωλύον ἐστὶ καὶ τοῖς λοιποῖς χρήσασθαι· αἱρετώτερον δὲ διακενῆς, ἂν οὕτω τύχῃ, τῶν βοηθημάτων τὸ ἀπάνθρωπον ὑπομεῖναι, ἢ διὰ τὴν ὀλιγωρίαν κινδύνῳ περιπεσεῖν.</p>
   <p>Οὐχ οὕτω δ' εὐλαβητέον τὰ μεγάλα τραύματα ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name>, ὡς τὰ μικρὰ καὶ ταῖς ἀμυχαῖς ἐμϕερῆ· διὰ γὰρ τῶν μειζόνων ἄθρουν καὶ πολὺ αἷμα προχεόμενον δύναταί τε καὶ τοῦ ἰοῦ συναποκλύζειν, διὰ δὲ τῶν μικροτέρων οὐδαμῶς·</p>
</div>
<div type="section" n="17">
   <p>ἐκ μὲν τῶν μειζόνων τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀϕισταμένας</name> σάρκας αὐτόθεν ἀϕαιρε-
   τέον καὶ τὰ χείλη περιγλυπτέον διὰ τῆς ἀκμῆς· ἀνατεθείσης δὲ
   τῆς σαρκὸς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγκίστρῳ</name> ἢ <foreign xml:lang="grc">μυδίῳ</foreign>, τὴν ἐκτομὴν ἀποτελεστέον·
   ἐπὶ ἀμϕοτέρων δὲ τὰ ἐν κύκλῳ βαθυτέραις ἀμυχαῖς κατασχα-
   στέον, ὅπως ἡ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">αἵματος</name> πλείων γενομένη κένωσις ἐναν-
   τιωθήσεται τῇ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοῦ</name> διὰ τὸ σῶμα διαδόσει. Πολλὴν δὲ
   καὶ ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">σικύα</name> κολληθεῖσα μετὰ πολλῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ϕλογὸς</name> παράσχοι ὠϕέ-
   λειαν, ὥστε λύσαι τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοῦ</name> τὴν δύναμιν.</p>
   <p>‘Η δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">καῦσις</name> ἀνυσιμώτατον ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> ἐστὶ βοή-
   θημα. Τὸ γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">πῦρ</name>, πάσης δυνάμεως εὐτονώτερον ὑπάρχον,
   ὁμοῦ μὲν κρατεῖ καὶ κωλύει ϕέρεσθαι τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰὸν</name> ἐσωτέρω, ὁμοῦ
   δὲ τὸ κρατηθὲν αὐτοῦ μέρος τῆς ἐϕεξῆς θεραπείας καταβολὴν
   οὐ τὴν τυχοῦσαν ἐργάζεται, παραμενούσης τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἑλκώσεως</name> ἐπι-
   πλέον. Τὴν μὲν γὰρ ἔκπτωσιν τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐσχάρας</name> μάλιστα ἐκ τού-
   του ϕροντιστέον, ὅπως μὴ τάχιον τὰ μέρη συγκλεισθείη.</p>
   <p>’Αλλ', εἰ δυνατόν ἐστι, πολὺ τῆς προθεσμίας τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">ἑλκώσεις</name>
   τηρητέον, καὶ ἐπιϕλεγμαινούσας καὶ ἐπιρῥυπαινομένας· παρέ-
   ξει δὲ αὐταῖς τὸ τοιοῦτον <name type="plant" xml:lang="grc">τάριχος</name> ἐπιτιθέμενος, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόρο-
   δον</name> ἄγριον λελειοτριβημένον, <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυά</name> τε ὡςαύτως· ὀπὸς
   μὲν οὖν μάλιστα ὁ <name type="placeName">Κυρηναϊκὸς</name> ἢ ὁ καλούμενος <foreign xml:lang="grc">μηδικὸς</foreign> ἢ</p>
</div>
<div type="section" n="18">
  <p>παρθικός· κόκκοι δὲ πυρῶν ἐπιτιθέσθωσαν καὶ μεμασσημένοι
   καὶ ἀμάσσητοι· διαϕυρώμενοι μὲν γὰρ ἀπὸ τῆς ἐμβροχῆς
   ἀνευρύνουσι τὰ τραύματα. Τινὲς δὲ οἴονται, τοὺς μεμασση-
   μένους ἀντιπαθές τι ἔχειν ἀπὸ τῆς τῶν μεμασσηκότων νη-
   στείας· οὐ μὴν τοῦτο βέβαιόν ἐστι· ἀλλὰ εὐκαίρως αὐτοῖς
   χρηστέον. Εἰ δὲ, ὅπερ γίνεται πολλάκις, καὶ οὐλαὶ συνερ-
   χόμεναι ϕθάνουσι πρὸ τῶν ἡμερῶν, διὰ χειρὸς ἀναξαίνειν
   προςήκει, περισαρκίζοντας καὶ τέμνοντας, ἢ καὶ ἐπικαίοντας
   πάλιν, ἐὰν οὕτω τύχῃ· παρελθούσης δὲ τῆς προκειμένης προ-
   θεσμίας, ἀϕετέον μὲν ἀπουλωθῆναι τοῖς ἕλκεσιν· ἐμπλάστρῳ</p>
  <p>δὲ τῇ διὰ τῶν ἁλῶν ὅλον τὸν τόπον καταληπτέον· μετὰ
   ὀλίγας δὲ ἡμέρας σιναπιστέον.</p>
</div>
<div type="section" n="38">
  <p><foreign xml:lang="grc">[Περὶ διαίτης τῶν ὑπὸ κυνὸς λυσσῶντος
   δηχθέντων.]</foreign> ‘Η μὲν οὖν τοπικὴ θεραπεία τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name>
   τοιαύτη τίς ἐστι. Δεῖ δὲ καὶ τὴν δίαιταν αὐτῶν ἐστοχάσθαι
   τῆς πρὸς τὸν ἰὸν ἐναντιώσεως, ἵνα ὁμοῦ μὲν ἀμβλύνῃ καὶ
   σβεννύῃ τὴν δύναμιν, ὁμοῦ δὲ κωλύῃ τὴν εἰς βάθος ϕο-
   ράν· καταλαμβανόμενα γὰρ ἀντιπίπτει τῇ παρειςδύσει τῆς
   ϕθοροποιοῦ δυνάμεως· δύναται δὲ τούτων ἑκάτερον παρέχειν
   τοῦτο, οἴνου ἀκράτου ζωροτέρου πόσις καὶ γλυκέος καὶ γά-
   λακτος· οἱ γὰρ ταῦτα πάντα λαμβάνοντες πρὸς τὴν ἐπιμέ</p>
</div>
<div type="section" n="19">
   <p>λειαν, <name type="animal" xml:lang="grc">ἰῷ</name>, ὅτι πᾶσαν αὐτοῦ τὴν δριμύτητα ἐκκναίει· ὡςαύτως δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκορόδων</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσων</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρομ-μύων</name> ἐδωδή· καὶ ταῦτα γὰρ τὸ ὅλον δυςμετάβλητα καὶ δυς-εξίτηλα· παραμένουσι γὰρ αὐτῶν αἱ ποιότητες ἐπὶ πλείους ἡμέρας, ὁπόταν οὐ νικᾶται οὐδὲ τρέπεται ὑπὸ τῆς ϕθοροποιου δυνάμεως· ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων κρατεῖν αὐτῆς πέϕυκεν· εἰς τοῦτο δὲ καὶ τῶν ἀντιδότων ἐστὶ χρεία, καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">θηριακῆς</name>, καὶ τῆς <foreign xml:lang="grc">Εὐπατωρίου</foreign> λεγομένης, καὶ τῆς <foreign xml:lang="grc">Μιθριδατείου</foreign>, καὶ πάσης ἄλλης, ἥτις ἐκ πλειόνων ἀρωμάτων εἴληϕε τὴν σύστασιν· δυςμετάβλητα γὰρ τῇ συστάσει πάντα τὰ ἀρώματα ταῖς δυνάμεσι καὶ ταῖς οὐσίαις· διὸ περικρατεῖται τοῖς σώμασι.</p>
</div>
<div type="section" n="20">
   <p>Τοιοῦτος μὲν οὖν καὶ ὁ τῆς διαίτης τρόπος. Δεῖ δὲ γινώσκειν, ὅτι ἡ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ὑδροϕοβικοῦ</name> πάθους ἐγκατάσκηψις οὐδὲ ὡρισμένην ἔχει προθεσμίαν· ὡς ἐπιτοπλεῖστον γὰρ ἕως τεσσαρακοστῆς ἡμέρας εἰωθὸς, τοῖς ἀμεληθεῖσι καὶ δι' ἑξαμήνου ἐνίοις ἀπήντησε, καὶ δι' ἐνιαυτοῦ· καὶ ταῦτα ἡμῖν ἑώραται· ἱστοροῦσι δέ τινες μετὰ ἑπταετίαν ἐνίοις ἐν-ιδόναι τῷ πάθει· καὶ κατὰ μὲν τὰς ἀρχὰς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> ἡ θεραπεία τοιαύτη ἐστίν· ἐὰν δὲ ὁπωςδηποτοῦν ἐν ταῖς πρώταις ἡμέραις μὴ προληϕθῇ τὰ προειρημένα βοηθήματα, τὸ</p>
</div>
<div type="section" n="20">
   <p>μὲν περισαρκίζειν καὶ καίειν παραλειπτέον· οὐ γὰρ ἱκανῶς
   εἰς τὸ βάθος παρεληλυθὸς μετάγειν δύναται· οὐδεμία
   γὰρ ὄνησις τῆς ἐπιβολῆς, ἀλλὰ διακενῆς τὰ σώματα ταῖς
   ὀδύναις ὑποβληθήσεται.</p>
   <p>Τρόπος δὲ τῆς θεραπείας ἕτερος ἀγέσθω, κάθαρσις, ἡ
   καὶ μέγα ὄϕελος ἐμπαρέχειν δυναμένη, συμμεταποιεῖ γὰρ τὴν
   ἕξιν κινοῦσα· ἥ τε διὰ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κολοκυνθίδος</name> ἱερὰ δόσις· καὶ δὴ
   καὶ τὸ γάλα τὸ σχιστὸν ὁμοῦ κάθαρσιν καὶ ἐπικράσεις
   παρέχειν δυνάμενον· αἵ τε δριμυϕαγίαι καὶ ἡ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀκράτου</name>
   πόσις παραλαμβανέσθωσαν καθημέραν, ἀμβλύνειν δυνάμεναι
   τὸν ἰόν· καὶ πρὸς τούτοις ἱδρωτοποιΐα καὶ πρὸ τροϕῆς καὶ
   μετὰ τροϕήν· δρωπακισμός τε καὶ σιναπισμὸς κατὰ μέρος ἐϕ'</p>
   <p>ὅλου τοῦ σώματος· πάντων δὲ ἀνυσιμώτατον αὐτῶν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλλέβορος</name>
   ἐγνώσθη, καὶ χρηστέον τεθαρῥηκότως τῷ βοηθή-
   ματι, οὐχ ἅπαξ, οὐδὲ δὶς, ἀλλὰ καὶ πλειστάκις πρὸ τῆς τεσ-
   σαρακοστῆς ἢ καὶ μετὰ ταῦτα· τοςαύτην γὰρ τὴν ἰσχὺν
   προσϕέρεται τὸ βοήθημα, ὥςτε τῶν ἤδη συνῃσθημένων τοῦ
   <name type="animal" xml:lang="grc">ὑδροϕόβου</name>, περισωθῆναί τινας λαβόντας <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλλέβορον</name> εὐθὺς ἐν
   τῷ πρώτῳ καταπειρασμῷ τοῦ συμπτώματος· τοὺς γὰρ ἤδη
   κατεσχημένους, οὐδὲ αὐτός τι περιποιῆσαι δύναται.</p>
</div>
<div type="section" n="21">
   <p>Τὴν μὲν οὖν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> ἐπιμέλειαν πρώτην ἐξεθέμεθα, δι' ὃν ἔμπροσθεν εἰρήκαμεν ἐπιλογισμόν· μεταβαίνοντες δ' ἐπὶ τὰ λοιπὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name>, πρῶτον μὲν τὰς σημείωσεις αὐτῶν ὑπὸ μίαν ἐκθησόμεθα πρόϕασιν· μετὰ δὲ τοῦτο, κοινὴν τὴν θεραπείαν, πᾶσιν ἁρμόσαι δυναμένην· ὑποδραμόντες δὲ ἑξῆς ὑποδείξομεν, εἴ τινα κατ' ἰδιότητα ἐνίους προςωϕελεῖν πέϕυκεν· ὁμοίως καὶ τὰ τελείως ἀβοήθητα παρασημειωσόμεθα.</p>
</div>
<div type="section" n="22">
   <div type="chapter" n="4">
      <p>[Περὶ <foreign xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</foreign>.] Τοῖς μὲν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name> δεδηγμένοις αὐτὸς μὲν ὁ τόπος ἐνερευθής ἐστι καὶ ὅμοιος κεντήμασιν, οὔτε διῳδηκὼς, οὔτε περίθερμος, ἀλλὰ μετρίως μὲν ὑπέρυθρος, ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων κατεψυγμένος· παρακολουθεῖ δὲ τρόμος δι' ὅλου τοῦ σώματος, καὶ ἐντάσεις περὶ τοὺς βουβῶνας καὶ τὰς ἰγνύας, προςεοικυῖαι σπασμῷ· περὶ τὴν ὀσϕὺν ἄλγημα, καὶ συνεχὴς πρὸς οὔρησιν ἐρεθισμός· δυςκολία πολλὴ περὶ τὴν ἔκκρισιν τοῦ περιττώματος· ὁμοίως δὲ τούτοις καὶ ἱδρὼς ψυχρὸς καθ' ὅλην τὴν ἐπιϕάνειαν ἐκκρίνεται· τά τε ὄμματα δακρύει καὶ ποσῶς ἀμαυροῦται.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="5">
      <p>[Περὶ <foreign xml:lang="grc">σκολοπένδρας</foreign>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ τῆς καλουμένης <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀϕιοκτένης</name> δεδηγμένοις, ὁ μὲν ἐν κύκλῳ τόπος τοῦ δήγματος πελιοῦται καὶ περισήπεται· καί ποτε τρυγώδης, κατὰ τὸ σπάνιον καὶ ἐνερευθὴς ϕαίνεται· ἑλκοῦται δὲ, ἀπ' αὐτοῦ τοῦ δήγματος λαμβάνων τὴν ἀρχὴν, ἕλκωσίν τινα ἐπίπονον καὶ δυςαλθῆ· πρὸς δὲ τούτοις περὶ ὅλον τὸ σῶμα συναίσθησις γίνεται κνησμώδης.</p>
   </div>
</div>
<div type="section" n="22">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">[Περὶ σκορπίου.]</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ
      <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name>
      πληγεῖσιν ὁ μὲν τόπος εὐθέως ἄρχεται ϕλεγμαίνειν, σκλη-
      ρὸς καὶ ἐνερευθὴς καὶ περιτενὴς σὺν ὀδύνῃ γινόμενος· καὶ
      ἐναλλὰξ, ὁτὲ μὲν γὰρ πύρωσις, αὖθις δὲ ψύξις ἐπιλαμ-
      βάνεται· καὶ πόνος ἐξαπίνης, καί ποτε μὲν ῥαΐζει, ποτὲ δὲ
      ἐπιτείνεται· παρέπεται δ' αὐτοῖς ἱδρὼς καὶ ϕρικώδης αἴσθησις,
      καὶ τρόμος καὶ περίψυξις ἀκρωτηρίων, καὶ βουβώνων ἔπαρ-
      σις, ϕυσήματα διὰ τῆς ἕδρας· ὀρθοτριχία τε καὶ δύςχροια
      ἐπαλγὴς περὶ τὴν ἐπιϕάνειαν τῆς αἰσθήσεως, καθάπερ ἀπὸ
      βελόνης κεντημάτων ὀδυνωμένης.
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">6.10</foreign>
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">[Περὶ τρυγόνος θαλασσίου.]</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ
      <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος</name>
      <name type="animal" xml:lang="grc">θαλασσίου</name>
      δηχθεῖσι παραυτίκα μὲν περιωδυνίαι συμβαίνουσι δυςκατέργαστοι,
      σπασμοί τε συνεχεῖς, καὶ πόνος, καὶ ἀτονία, καὶ διανοίας
      διαϕορά· μετὰ δὲ τοῦτο ἀϕωνία καὶ σκοτασμὸς ὀϕθαλμῶν·
      αὐτὸς δὲ ὁ πληγεὶς τόπος πέλιος γίνεται καὶ μέλας τὰ κύκλῳ,
      καὶ τὰ πλησίον αὐτοῦ μέρη καὶ πρὸς τὴν ἁϕὴν ἀναισθητεῖ·
      ἐπὰν δέ τις αὐτὸν ἀποψήσῃ, ἰχὼρ ἐξ αὐτοῦ μέλας, παχὺς,
      δυςώδης ἐκκρίνεται.
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">7.1</foreign>
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">[Περὶ μυγαλῆς.]</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ
      <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name>
      δηχθεῖσι, κύκλῳ μὲν περὶ τὸν τόπον τοῦ δήγματος γίνεται
      ϕλεγμονὴ, ϕλυκτὶς δὲ ἐπανίσταται μέλαινα, μεστὴ ἰχῶρος
      ὑδατώδους· καὶ τὰ πλησίον πάντα πελιοῦται· ῥαγείσης τε
      τῆς ϕλυκταίνης, νομὴ παραλαμβάνει παραπλησία τῇ ἀπὸ τῶν
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπυστικῶν</name>
      · σὺν τούτοις δὲ παρέπεται καὶ στρόϕος περὶ τὰ
      ἔντερα, καὶ δυςουρία, καὶ ψυχρᾶς νοτίδος περίχυσις.
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">9.1</foreign>
   </p>
</div>
<div type="section" n="23">
   <p>
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name>, Τοῖς δὲ ὑπὸ
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δηχθεῖσιν οἰδεῖ καὶ ἐϕ'
      <foreign xml:lang="grc">ἱκανὸν</foreign> τὸ σῶμα ξηραίνεται, τὴν χροιὰν δὲ
      <foreign xml:lang="grc">ὑπόλευκον</foreign> ἔχει· ἰχὼρ δὲ ἀπὸ τοῦ τραύματος
      προχεῖται, τὸ μὲν πρῶτον <foreign xml:lang="grc">ὑπολίπαρος</foreign>, μετὰ
      ταῦτα δὲ <foreign xml:lang="grc">αἱματώδης</foreign>· <foreign xml:lang="grc">ϕλυκ-
      ταινῶν</foreign> τε ἐπανάστασις, καθάπερ ἐπὶ τῶν πυρικαύστων,
      ἕπε- ται· καὶ νομὴ περιλαμβάνει, προχωροῦσα ἐπὶ τὰ παρακεί-
      μενα πάντα πλησίον, οὐ μόνον ἐπιπόλαιος, ἀλλὰ καὶ διὰ
      βάθους· αἰμάσσεται δὲ αὐτοῖς καὶ τὰ οὖλα· καὶ περὶ τὸ
      <foreign xml:lang="grc">ἧπαρ</foreign> συνίσταται <foreign xml:lang="grc">ϕλεγμονή</foreign>·
      στρόϕοι τε καὶ <foreign xml:lang="grc">χολώδεις</foreign> ἐπι-
      συμβαίνουσιν ἔμετοι· προςγίνεται δὲ αὐτοῖς καὶ τρόμος καὶ
      κάρος καὶ <foreign xml:lang="grc">δυςουρία</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">ψυχρὰ</foreign>
      περιΐδρωσις.
   </p>
</div>
<div type="section" n="24">
   <p>
      [Περὶ σκυτάλης καὶ ἀμϕισβαίνης.] Παρα-
      πλησία δὲ συμβαίνει καὶ τοῖς ὑπὸ τῆς προςαγορευομένης
      <name type="animal" xml:lang="grc">σκυτάλης</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕισβαίνης</name>
      δηχθεῖσι· βοηθεῖ δὲ σχεδὸν ἤδη τὰ πάν-
      τα· διόπερ ἰδίας ἀναγραϕῆς οὔτε τετύχηκεν, οὔτε ἠξιώθη τὸ
      εἶδος τοῦτο.
   </p>
</div>
<div type="section" n="25">
   <p>
      [Περὶ δρυΐνου.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="plant" xml:lang="grc">δρυΐνου</name>
      δηχθεῖσιν ἰσχυραὶ περιωδυνίαι ἐμπίπτουσι καὶ
      <foreign xml:lang="grc">ϕλυκταινώδεις</foreign> ἐν τῷ οἰκείῳ μέρει, ὅπου δὲ
      καὶ ὑδατώδους <foreign xml:lang="grc">ἰχῶρος</foreign> ἔκχυσις· ἐπακολουθεῖ δὲ
      καὶ <foreign xml:lang="grc">καρδιωγμὸς</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">στρόϕος</foreign>.
   </p>
</div>
<div type="section" n="24">
   <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ αἱμόρῥου.</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> δηχθεῖσιν ἰσχυραὶ περιωδυνίαι ἐμπίπτουσιν· βραχέα δὲ παντελῶς καὶ στενὰ παρέχουσι τὰ ἀραιώματα ὑπὸ συνεχείας τῶν ἀλγημάτων· ἐκ δὲ τοῦ δήγματος αἵματος ἔκκρισις γίνεται πολλή· κἂν οὐλὴ καθ' ὅλου τοῦ σώματος ὑπάρχῃ, ῥήγνυται καὶ αἱμορῥοεῖ· τὰ δὲ διαχωρήματα αἱματώδη ἐκκρίνεται, καὶ τὸ ἀπορῥούμενον αὐτοῖς αἷμά ἐστι τεθρομ- βωμένον· βήσσοντές τε ἀπὸ πνεύμονος αἷμα ἀνάγουσι, καὶ τελευτῶσιν ἐξαιματοῦντες ἀβοηθήτως.</p>
</div>
<div type="section" n="25">
   <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ διψάδος.</foreign> Τοῖς δὲ δηχθεῖσιν ὑπὸ διψάδος ἄστεκτος ὁ καῦσος γίνεται καὶ δίψος ἐπιτεταμένον ἰσχυρῶς, ὥστε ἀπλήρωτόν τε καὶ ἀδιάλειπτον εἶναι, καὶ τὸ πο- τὸν χανδὸν ἕλκειν· εἰς τὸ αὐτὸ δὲ καθίστανται τῷ μηδὲ τὴν ἀρχὴν εἰληϕότι τὸ ποτόν· παραπλησία τε τοῦ ὅλου συγ- κρίματος ἕξις παρακολουθεῖ τῇ τῶν ὑδρωπικῶν διὰ τὴν συνεχῆ τοῦ πόματος εἰςϕοράν· ὅθεν πρηστήρ τε καὶ καῦσος προςαγορέυεται ἡ διψάς.</p>
</div>
<div type="section" n="26">
   <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ ὕδρου.</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name> δηχθεῖσι τὸ ἕλκος πλατύνεται καὶ μέγα γίνεται, πελιούμενον ἰχώρ τε ἐξ αὐτοῦ μέλας καὶ πολὺς καὶ δυςώδης, οἷος ἀπὸ νομῆς, ἐκκρίνεται.</p>
</div>
<div type="section" n="27">
   <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ κέγχρου·</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κέγχρου</name> δηχθεῖσι τὸ μὲν δῆγμα ὅμοιον τοῖς ἀπὸ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name>, σηπε- δὼν δὲ παρακολουθεῖ· καὶ περιρῥέουσι σάρκες ἐξοιδήσασαι πρότερον, ὡς ἐπὶ ὕδρωπος· ληθαργώδεις τε γίνονται καὶ καταϕορᾶς αἴτιοι. <persName>’Ερασίστρατος</persName> δέ ϕησιν, αὐτούς πεπονθέναι τὸ ἧπαρ καὶ τὴν κύστιν καὶ τὸ κῶλον· ἀνατμηθέντων γὰρ αὐτῶν διεϕθαρμένα πως εὑρίσκεται ταῦτα τὰ μέρη.</p>
</div>
<div type="section" n="25">
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name>· Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> δηχθεῖσιν ὁ μὲν τόπος ἐπαίρεται μετὰ σκληρίας καὶ ϕλυκταινώσεως· ῥεῖ δὲ ἀπὸ τοῦ δήγματος <foreign xml:lang="grc">ἰχὼρ</foreign>, ποτὲ μὲν μέλας, ποτὲ δὲ ὕπωχρος· κιρῥοειδὴς δὲ γίνεται περὶ σύγκριμα τὸ ὅλον· καὶ τὸ μὲν αἰδοῖον τείνεται· ἡ δὲ διάνοια ἐξίσταται, ὀϕθαλμῶν τε ἀμαύρωσις ἐπιγίνεται· τέλος δὲ ἀπόλλυται σπώμενος τετάνῳ.</p>
</div>
<div type="section" n="26">
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name>· Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> δηχθεῖσι τὸ μὲν δῆγμα ὅμοιον τοῖς ὑπὸ βελόνης κεντήμασι μικρὸν παντελῶς ϕαίνεται χωρὶς τῆς ἐπάρσεως· καὶ αἱμάτιον δὲ οὐ πολὺ, ἀλλὰ βραχὺ καὶ μέλαν ἀποστάζει· ταχεῖα δὲ ἀμαύρωσις ὀμμάτων καταλαμβάνεται, πόνος τε ὅλου τοῦ σώματος πολυειδὴς, παντάπασιν ἐλαϕρὸς, καὶ οὐκ ἄτερ ἡδο- νῆς παρακολουθεῖ· διὸ καλῶς ὁ <persName>Νίκανδρος</persName> πεϕώνηκε — καμάτου δ' ἄτερ ὄλλυται ἀνήρ. Χρόαν ἀτρόπιος καὶ χλωρανθὴς, καρδιωγμὸς ὀλίγος· μέτωνπον δὲ συνεχῶς ἀνασπᾶται· βλέϕαρα κινοῦται μετ' ἀναισθησίας, ὁμοίως ὕπνῳ· κἂν τούτοις θάνατος συναίρει, μηδὲ τρίτον ἡμέρας διαλιπών.</p>
</div>
<div type="section" n="27">
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>· <persName>’Ερασίστρατος</persName> ἐν τῷ καλουμένῳ περὶ δυνάμεων καὶ θανασίμων, περὶ τοῦ καλουμένου <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name> ῥητῶς οὕτω ϕησίν· ὅταν δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκος</name> δάκῃ, πληγὴ ὑπόχρυσος γίνεται. Τὰ μὲν οὖν ἐν τοῖς πλείστοις τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> παρακολουθοῦντα σημεῖα τοιαῦτά ἐστι· μεταβαίνοντες δ' ἐπὶ τὴν θεραπείαν, πρῶτον τὰ κοινὰ τῆς θεραπείας, ὡς δυνατὸν, παραδώσομεν.</p>
</div>
<div type="chapter" n="26">
   <p><quote xml:lang="grc">Τίς κοινὴ τῶν ἰοβόλων θεραπεία.</quote> Πρὸς πᾶσαν πληγὴν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλου</name> ἁρμόζει ἡ διὰ τοῦ στόματος ἐκμύζησις· δεῖ δὲ μὴ ἄσιτον εἶναι τὸν ἐκμυζῶντα, ἀλλὰ καὶ εἰληϕέναι τροϕὴν καὶ διακλύζεσθαι οἴνῳ· ἔπειτα δὲ καὶ βραχύ τι ἐν τῷ στόματι ἐλαίου κατέχων, οὕτω τὴν ἐκμύζησιν ἐπιτελείτω· καὶ αὐτὸς δὲ ὁ τόπος σπόγγῳ πυριάσθω, ἔπειτα δὲ ἐγκατασχαζέσθω· βαθυτέρας δὲ ἐμβάλλειν τὰς ἀμυχὰς προσήκει, ὅπως τὴν ὕλην ἐκ βάθους ἀναλαμβάνῃ· καὶ περισαρκισμὸς δὲ καὶ ἐκτομὴ πλουσιώτερον κατασχασμοῦ βοηθοῦσιν·</p>
   <p>ἴδια γὰρ ἐπ' αὐτῶν τὰ χρησιμεύοντα γίνεται· ἓν μὲν, ὅτι αἴρεται ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰὸς</name> ἐκ τοῦ τόπου· δεύτερον δὲ, ὅτι τῷ αἵματι συνεκκρίνεται πολλῷ καὶ ἀθρόῳ τὸ ϕθάσαν ἔσω παρελθεῖν· εἰ δὲ ὁ τόπος τὸν περισαρκισμὸν οὐ προσδέχοιτο, σικύας χρὴ προσβάλλειν μετὰ ϕλογὸς πλείονος· περὶ δὲ καύσεως ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> προειρήκαμεν· εἰ δ' εὐϕυῶς ἔχει πρὸς ἀποκοπὴν τὸ μέρος τὸ δεδηγμένον, μάλιστα ἐπὶ πάντων <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> ἀνενδοιάστως τὸν ἀκρωτηριασμὸν ποιητέον, ὡς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> καὶ τῶν ὁμοίων. ‘Ως ἐπιτηδειότερα δὲ τῶν προειρημένων βοηθημάτων ἄξιά ἐστιν τὰ ἐπιθέματα</p>
</div>
<div type="section" n="27">
   <p>τα· ἐπιτιθέσθω δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">τέϕρα</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κληματίνη</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνη</name>, μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">κονίας</name>
   <name type="plant" xml:lang="grc">στακτῆς</name> πεϕυραμένη, <name type="animal" xml:lang="grc">γάρου</name> <foreign xml:lang="grc">δριμέος</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">ταρίχου</name>· <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> τε
   <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name>, ποτὲ μὲν ὡς ἐκλειοτριβηθέντα κα-
   ταπλάσσεται, ποτὲ δὲ καέντα προςβάλλεται τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">δήγμασι</name>·
   καὶ οἱ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> <name type="animal" xml:lang="grc">νεοσσοὶ</name> διασχισθέντες καὶ θερμότατοι
   περιπτυσσόμενοι τῷ πεπληγότι <foreign xml:lang="grc">τόπῳ</foreign>· τινὲς μὲν ὡς ἀντιπαθέ-
   σιν αὐτοῖς ἐχρήσαντο· πρόχειρον δὲ ἔχει τὸν λόγον· <foreign xml:lang="grc">ϕύσει</foreign>
   γὰρ αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθές</name> εἰσι θερμαὶ, διὸ καὶ ἐπίσημον τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰὸν</name> κα-
   ταπιοῦσαι τρύχουσι· καὶ τὰ <foreign xml:lang="grc">ξηρότατα</foreign> δαπανῶσι τῶν <foreign xml:lang="grc">σπερ-
   μάτων</foreign>· ἐνίοτε καὶ <foreign xml:lang="grc">ψάμμους</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">λίθους</foreign> διαλύουσιν ἐμϕαρυγ<supplied>19.30</supplied>
   ξάμεναι· τοιγαροῦν πρὸς τὴν τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ζώου</name> θερμασίαν τὸ πνεῦμα,
   τὸ ἐκ τοῦ δεδηγμένου μέρους ὁρμὴν λαμβάνον, συνεξάγει
   τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰόν</name>.</p>
   <p>῎Εγνωμεν δὲ ἐπὶ τῆς <placeName>Aἰγύπτου</placeName> τοιοῦτόν τι γινόμενον·
   ὁπόταν οἱ <persName>Aἰγύπτιοι</persName> θερίσωσι τὸν <name type="plant" xml:lang="grc">στάχυν</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">χύτραν</name> ἔχουσι
   κατεσκευασμένην <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσης</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σϕήκωμα</name> προςηρτημένον τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">χύτρᾳ</name>·
   τότε γὰρ μάλιστα δεδίασι τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρία</name>, καὶ διὰ τὴν ὥραν
   καὶ τὸ λανθάνειν αὐτὰ κείμενα κατὰ τῶν <foreign xml:lang="grc">ὀπῶν</foreign> τῶν ἐν
   ταῖς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀρούραις</name>, ἐπισκοτούμενα ὁμοῦ καὶ ὑπὸ τῆς <foreign xml:lang="grc">δασύτητος</foreign>
   τῶν <foreign xml:lang="grc">χωρῶν</foreign>· πολλὰ δὲ κατὰ τὰ <name type="placeName">πεδία</name> χαλεπώτερα τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβό</name><supplied>19.40</supplied></p>
</div>
<div type="section" n="28">
   <p>λῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζώων</name> ἡ Αἴγυπτος ϕέρει· ἐπειδὰν οὖν δηχθῇ τις πόδα
   ἢ ἄλλο τι μέρος, ταχέως οἱ παρατυχόντες τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σϕήκωμα</name> βάλ-
   λουσιν εἰς τὴν χύτραν τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσης</name>, καὶ περιειλοῦσιν ἅπαξ ἢ
   δὶς περὶ τὸν πῆχυν ἢ τὴν κνήμην, μικρὸν ἐπάνω τοῦ δήγμα-
   τος, καὶ περισϕίγγουσι δύο παρεστῶτες ἰσχυρῶς, καὶ ἐν-
   τέμνοντες τὸν τόπον διὰ τῆς περιθέσεως τοῦ βρόχου, ἐπι-
   χέουσι τὴν <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσαν</name>· ὅταν δὲ αὐταρκῶς ἔχειν δοκῇ, τὸν βρό-
   χον ἀϕαιροῦσι, καὶ καταπλάσσουσι <name type="plant" xml:lang="grc">κρομμύοις</name>, καὶ δι' ἄλλων
   τῶν προειρημένων. Καὶ τούτων δὲ χωρὶς ὑγρὰ <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσα</name> μετὰ
   <name type="plant" xml:lang="grc">ἁλῶν</name> λείων θερμοτέρων καταπλασσομένων σπουδαίως βοη-
   θεῖ, αὐτὴ καινοποιηθεῖσα συνεχέστερον· ὡςαύτως ἁρμόζει
   καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κέδρος</name>, τά τε <name type="plant" xml:lang="grc">σπυρίθια</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγῶν</name> ἐν οἴνῳ καθεψό-
   μενα· ἀρήγει δὲ αὐτοῖς καὶ κατάντλησις δι' ὄξους θερμοῦ,
   καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name> ἑψομένη δι' οὔρου καὶ θαλάσσης ἢ ὀξάλμης.</p>
   <p>Εἰσὶ δὲ καὶ ἔμπλαστροι δριμύταται καὶ θερμόταται, καὶ δυ-
   νάμεναι τὸν ἰὸν ἐπισπᾶσθαι καὶ διακρατεῖν καὶ διαϕορεῖν·
   ὡς δι' <name type="plant" xml:lang="grc">ἁλῶν</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">νίτρου</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σινάπεως</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κάγχρυος</name> προσϕερο-
   μεναι· ὥςπερ ἑξῆς ῥητέον.</p>
   <p>Οὐκ ἀλόγως δὲ ὁ <persName>’Ερασίστρατος</persName> ἐπιμέμϕεται τοῖς ἀγνώ-
   στοις δυνάμεις πρὸς τὴν χρείαν ἀναγεγραϕόσιν, ὡς <name type="deity">χολὴν</name>
</p>
<div type="section" n="29">
   <p>
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκοδείλου</name>, καὶ αἷμα <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνης</name> καὶ ὠὰ, καὶ τὰ παραπλήσια· δοκοῦσι μὲν γάρ τινα πεποιῆσθαι παράδοσιν ὠϕελούντων· ἐξηπατήκασι δὲ αὐτὰ μόνα τοὺς ἐντυγχάνοντας· ὅθεν τὰ μὲν τοιαῦτα παραιτητέον, μήτε ῥᾳδίως εὑρεθῆναι δυνάμενα, εἰ μὴ ὑπ' ἐξουσίας βασιλικῆς· μήτε διὰ τῆς πλείστης τηρήσεως οἵαν εἰς τὸ πιστευθῆναι τὴν πεῖραν παρεσχημένα· τὰ δὲ κοινωϕελῆ καὶ εὐπόριστα ὑποδεικτέον, τὰ καὶ εἰς πάντα καὶ ἐν πᾶσι τοῖς <foreign xml:lang="grc">θηριοδήκτοις</foreign> δυνάμενα τὴν χρῆσιν παρέχειν.
   </p>
   <p>
      Σέρις <foreign xml:lang="grc">τοίνυν</foreign> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρείκη</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀστράγαλος</name> πινόμενα μετ' ὄξους, πᾶσι τοῖς <foreign xml:lang="grc">θηριοδήκτοις</foreign> βοηθεῖ·
   </p>
   <p>
      ὡςαύτως καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄσϕαλτος</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πλατάνου</name> χλωρὰ σϕαιρία, καθεψηθέντα ἐν κράματι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">παλιούρου</name> ἀϕέψημα· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥίζα</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἠρύγκης</name>· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δαϕνίδες</name> ἑϕθαὶ κατεσθιόμεναι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πέπερι</name> δαψιλέστερον τρωγόμενον, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄνηθον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κυκλάμινον</name>· πράσων τε ἡ κόμη ἰδίᾳ σὺν ἄρτῳ, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">τάριχος</name> δριμύτατος· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνου</name> ἀϕέψημα σὺν οἴνῳ πινόμενον· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μαράθρου</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλήχωνος</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθης</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσων</name> χυλὸς σὺν μέλιτι καταρροϕούμενος· ταῦτα μὲν ἐκ τῶν ϕυομένων· ἀπὸ ζώων δὲ λαμβάνεται τι ἀνώϕελον, <name type="animal" xml:lang="grc">ἐγκέϕαλοι</name> μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνων</name> ἐσθιόμενοι
   </p>
</div>
<div type="chapter" n="30">
  <p>νο<name type="animal" xml:lang="grc">λάγω</name> πιτύα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name> σὺν οἴνῳ πινομένη, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καστορίου</name></p>
  <p>β́ τὸν αὐτὸν τρόπον· λέγεται δὲ καὶ, ὅτι <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνης</name> θαλάσσης οἱ ὄρχεις λαμβανόμενοι βοηθοῦσιν· ἔτι δὲ καὶ ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">γαλῆ</name> σκελετευθεῖσα τῶν βεβοημένων εὑρίσκεται· πρότερον δὲ πάντη σχισθεῖσα, τῶν ἐντὸς ἐκκριθέντων, σκελετεύεται, καὶ ἀπ' αὐτῆς δίδραχμον σὺν οἴνῳ πίνεται.</p>
  <p>Τοσαῦτα δὴ καὶ τὰ ἁπλᾶ τῶν προσϕερομένων. ‘Αρμόζει δὲ τοῖς θηριοδήκτοις καὶ κάθαρσις διὰ κοιλίας, καὶ ἱδρωτοποιΐα, καὶ οὔρων πολλῶν ἔκκρισις· σκευαστὰ δὲ ποτήματα παραδέδοται καινοτέρως ὑπισχνούμενα βοηθεῖν, ὡς ὀπίου καὶ σμύρνης ἀνὰ ὀβολὸς, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name>.</p>
  <p>ταῦτα δὲ δεῖ μέλιτι ἀναλαμβάνειν, καὶ διδόναι κυάμου μέγεθος <foreign xml:lang="grc">αἰγυπτίου</foreign> μετ' οἴνου· ὁμοίως <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ἀγρίου σπέρματος, <name type="plant" xml:lang="grc">μελανθίου</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">κυμίνου</name> <foreign xml:lang="grc">αἰθιοπικοῦ</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνης</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name>, ταῦτα πάντα λεανθέντα καὶ ϕυραθέντα χυλῷ εὐζώμου, ἀναπλάσσονται τροχίσκοι δραχμιαῖοι· διδόναι δὲ ἐξ αὐτῶν μετὰ οἴνου ἡμικοτύλιον.</p>
  <p>Ταῦτα μὲν περὶ τῶν κοινῇ βοηθούντων· τὰ δὲ ἴδια πρὸς ἕκαστον τῶν ἰοβόλων ἑξῆς εἴποιμεν.</p>
</div>
<div type="chapter" n="38">
  <p>[Περὶ θεραπείας τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">σφηκῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name> δεδηγμένων.] ‘Εν τῇ σημειώσει περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σφηκῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name> οὐδὲν διηρθρώσαμεν· εὔδηλα γὰρ πᾶσιν ἦν, καὶ παράσημον ἔχει ἐξαίρετον, οὐδ' ὁτιοῦν ϕυλασσόμενον· ἐν δὲ τῇ θεραπείᾳ καὶ τούτων οὐκ ἄτοπον μνημονεῦσαι.</p>
  <p>Πρὸς οὖν τὰς πληγὰς <name type="animal" xml:lang="grc">σφηκῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name> ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχη</name> καταπλασσομένη, καὶ κρίθινον ἄλευρον σὺν ὄξει, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name></p>
</div>
<div type="section" n="31">
   <p>ὀπὸς ἐνσταζόμενος τοῖς δήγμασι, καὶ πυρία δι' ἅλμης ἢ θα- <pb n="21.1"/>λάσσης.</p>
</div>

<div type="section" n="32">
   <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name> δεδηγμένων.]</p>
   <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name> δεδηγμένων ταῦτα ἐπιτιθέναι δεῖ· τέϕραν <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνην</name> σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">ἁλσὶ</name> λείοις μετ' οἴνου πεϕυραμένην, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥίζαν</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἀγρίας</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ῥόας</name> λελειοτριβημένην, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίαν</name>, σὺν <foreign xml:lang="grc">κριθίνῳ</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ἀλεύρῳ</name> καὶ <foreign xml:lang="grc">ὄξει</foreign> δεδευμένην· καταντλεῖν δὲ <foreign xml:lang="grc">θαλάσσῃ</foreign> τὰ ἕλκη, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">μελισσοϕύλλου</name> ἀϕεψήματι, ταύτης δὲ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ϕύλλα</name> ἐπιπλάσσειν· λουτρὰ δὲ παραλαμβάνειν συνεχέστερον καὶ προποτισμοῖς χρηστέον διὰ τούτων τῶν <foreign xml:lang="grc">ϕαρμάκων</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβροτόνου</name> τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σπέρμα</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἄνισον</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρέβινθος</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγριος</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">κύμινον</name> <foreign xml:lang="grc">αἰθιοπικὸν</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">κεδρίδες</name> <foreign xml:lang="grc">λεῖαι</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">πλατάνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ϕλοιὸς</name>, καὶ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σπέρμα</name> τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">πόας</name>· τούτων δὲ ἑκάστου διδόναι κατ' ἰδίαν #101 β́, μετ' οἴνου <foreign xml:lang="grc">κοτύλης</foreign> ά. Δίδοται δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μυρίκης</name> ὁ <name type="plant" xml:lang="grc">καρπὸς</name> ὡςαύτως καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιπίτυος</name> καὶ τῶν <foreign xml:lang="grc">χλωρῶν</foreign> τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κυπα- ρισσου</name> <foreign xml:lang="grc">σφαιρίων</foreign> τὸ ἀϕέψημα κιρνάμενον μετ' οἴνου. Φασὶ δέ τινες καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκῖνον</name> <foreign xml:lang="grc">ποτάμιον</foreign> <foreign xml:lang="grc">χυλισθέντα</foreign> μετὰ <foreign xml:lang="grc">γάλακτος</foreign>, καὶ προςλαβόντα <name type="plant" xml:lang="grc">σελίνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">σπέρμα</name>, παραχρῆμα τῶν <foreign xml:lang="grc">ὀχληρῶν</foreign> ἀπαλλάσσειν.</p>
</div>

<div type="section" n="33">
   <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name> δεδηγμένων.]</p>
   <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name> δεδηγμένοις κατὰ μὲν τὴν πληγὴν ἐπιθέσθαι δεῖ λελειοτριβημένον μετ' <foreign xml:lang="grc">ὄξους</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ἅλας</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγριον</foreign>· καταντλεῖν δὲ <foreign xml:lang="grc">ὀξάλμῃ</foreign> τὸν τόπον, πότημα δὲ προςϕέρειν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίαν</name> μετ' οἴνου, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλον</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθην</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγριον</foreign>.</p>
</div>
<div type="section" n="32">
  <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ σκορπίου πληγῆς.</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ
    <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> πληγεῖσι παραχρῆμα μὲν ἀκριβῶς βοηθεῖ
    <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name> ὀπὸς εἰς τὰ τραύματα ἐνσταχθείς· αὐτός τε ὁ πλήξας
    <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίος</name> λειοτριβηθεὶς καὶ ἐπιτεθεὶς τῷ πληχθέντι τόπῳ,
    τῆς ἰδίας πληγῆς γίνεται βοηθὸς κατά τινα ἀντιπάθειαν, ὡς ἔοικε· μετὰ δὲ τοῦτο ἁρμόζει
    λεῖος ἐπιτιθέμενος ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίος</name> σὺν ἅλατι καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">λινόσπερμον</name> καὶ τῇ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀλθαίᾳ</name> βοτάνῃ· βοηθεῖ δὲ καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">θεῖον</name> ἄπυρον ἀναληϕθὲν ῥητίνῃ τερμινθίνῃ, καὶ ὡς ἔμπλαστρον
    ἐπιρῥιϕέν· ὁμοίως δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name> πλατυνθεῖσα
    <name type="animal" xml:lang="grc">σπληνίου</name> τύπῳ, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name> λεία καταπλασσομένη, καὶ ὠμήλυσις ἐν οἴνῳ
    σκευασθεῖσα, ἐν ἀϕεψήματι <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανου</name>· βοηθεῖ δὲ τὸ σπέρμα
    τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου</name> πόας λεαινόμενον καὶ ἐπιρῥιπτούμενον.</p>
  <p>Τοπικὰ μὲν οὖν ταῦτα. Μετὰ δὲ τούτων καὶ ποτήμασι χρηστέον ὡς ἀνυσιμωτάτοις· ἔστι δὲ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία</name>ς δίδραχμον, μάλιστα τοῦ ϕλοιοῦ, σὺν οἴνῳ,
    <name type="plant" xml:lang="grc">γέντιαν</name> κεκομμένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλήχων</name>
    καθεψημένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δαϕνίς</name> ἀριθμῷ βραχεῖ λειοτριβουμέναι, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name> μετὰ ὀξυκράτου· δεῖ δὲ αὐτὴν ἐπιπολὺ ἑψῆσαι ἐν τῷ
    ὀξυκράτῳ· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κύπειρος</name> μετ' οἴνου ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανου</name>
    ὡςαύτως· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name> ὀπὸς, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σίλϕιον</name>,
    εἰ παρείη· μὴ παρόντος δὲ, τῷ <foreign xml:lang="grc">παρθικῷ</foreign> χρηστέον ὀπῷ· ποιεῖ δὲ καὶ ὁ
    τοῦ <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου</name> καρπὸς πινόμενος καὶ τὸ τοῦ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ὠκίμου</name> σπέρμα· τούτοις δὲ πᾶσιν ἀντιπαρατάσσεται
    <name type="animal" xml:lang="grc">λουτρόν</name> συνεχὴς χρῆσις μετὰ πολλῆς ἱδρώσεως καὶ
    οἰνοποσία μετὰ κράματος.</p>
</div>
<div type="section" n="33">
   <p><foreign xml:lang="grc">[Περὶ τῶν ὑπὸ τρυγόνος θαλασσίας πεπλη-]</foreign> γμένων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος</name> θαλασσίας πληγεῖσιν ἁρμόζει πάντα τὸν αὐτὸν τρόπον, ὅσον μικρὸν ὕστερον ἐπὶ τῶν ἐχιοδήκτων ἐροῦμεν.</p>
</div>
<div type="section" n="34">
   <p><foreign xml:lang="grc">[Περὶ δράκοντος καὶ σκορπίου τῶν ἐκ θα-]</foreign> λάσσης.] Γίνονται δὲ ἰδίως πληγαὶ καὶ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δράκοντος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίων</name> τῶν ἐκ θαλάσσης· καὶ περιωδυνίας χαλεπὰς ϕέρουσι, σπανίως δέ ποτε καὶ νομάς· ἁρμόζει δὲ πρὸς τὰς πληγὰς αὐτῶν ποτισμὸς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίου</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλελισϕάκου</name>, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">θείου</name> σὺν ὄξει τετριμμένου· καὶ αὐτοὶ δὲ ἀναπτυχθέντες καὶ ἐπιτεθέντες τοῖς τραύμασι τὰς ἰδίας ἰῶνται πληγάς.</p>
</div>
<div type="section" n="35">
   <p><foreign xml:lang="grc">[Περὶ τῶν ὑπὸ μυγαλῆς δεδηγμένων.]</foreign> Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name> δηχθεῖσι βοηθεῖ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνης</name> σπληνίον ἐπιτεθὲν κατὰ τοῦ δήγματος, ὡς ϕάρμακον μετ' ὄξους λελειοτριβημένον, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθινον</name> ἄλευρον μετ' ὀξυμέλιτος ἐπιπλασθέν· καὶ ἡ αὐτὴ δὲ ἡ δακοῦσα <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> ἀναπτυσσομένη καὶ ἐπιτιθεμένη τῆς ἰδίας πληγῆς ἀντιϕάρμακόν ἐστι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλυκείας ῥοιᾶς</name> ἑϕθὰ καταπλασθέντα κοκκία· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> ἑϕθὰ καταπλασθέντα καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name> συντετριμμένα καὶ ἡ διὰ τῆς θερμῆς ἅλμης κατάντλησις. Τοπικὰ μὲν ταῦτα· ποτιζό</p>
</div>
<div type="section" n="34">
  <p>μενὸν δὲ ἀρήγει <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβρότονον</name> καθεψηθὲν, εἶτα δι' <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign> προσφερόμενον· <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλος</name> δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">εὔζωμον</name> διεθέντα <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κυπαρίσσου</name> τὰ ἁπαλὰ σϕαιρία μετ' <foreign xml:lang="grc">ὄξους</foreign>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κυκλάμινον</name> μετ' <foreign xml:lang="grc">ὀξυμέλιτος</foreign>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πύρεθρον</name> σὺν <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιλέοντος</name> τῆς βοτάνης ἡ ῥίζα. Τινὲς δὲ ἀναγράϕουσιν, ὅτι καὶ αὐτὴ λειοτριβηθεῖσα ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> πρὸς τὸ ἴδιον πλῆγμα ποτίζεται· τὴν δὲ ἱστορίαν ταύτην ἐν ἄλλοις κειμένην εὑρόντες, παρασημειώσεως μόνον ἠξιώσαμεν· ἔνιοι δέ ϕασι μὴ ἄλλως ἑλκοῦσθαι τὸν δηχθέντα, εἰ μὴ ἔγκυος ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> τυγχάνει· τότε οὖν ϕασὶ βοηθεῖν.</p>
</div>
<div type="section" n="38">
  <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δεδηγμένων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δηχθεῖσι βοηθοῦσι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">αἴξ</name> αἱ σπύραθοι μετ' <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign> ἀνατεθεῖσαι σπουδαίως· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δάϕνη</name> ὡςαύτως, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβρότονον</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name> ἀντὶ σπληνίου ἐπιρῥιπτούμενα, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανος</name> χλωρὰ ἀνεθεῖσα, καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> οἱ νεοσσοὶ ἀναπτυχθέντες καὶ παραχρῆμα προστιθέμενοι· <name type="plant" xml:lang="grc">ὀροβινόν</name> τε ἄλευρον μετ' <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign> πεϕυραμένον· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥαϕάνου</name> ϕλοιὸς ἰσχυρῶς κοπεὶς, ὥστε λειότατος γίνεσθαι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκίλλα</name> ὀπτὴ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαίμηλον</name> λελειωμένα, καὶ <foreign xml:lang="grc">ὠμήλυσις</foreign> δι' <foreign xml:lang="grc">ὀξυμέλιτος</foreign></p>
</div>
<div type="section" n="35">
  <p>ἐσκευασμένη, προκατηντλημένου θερμοῦ. Ταῦτα μὲν το-
  <name type="plant" xml:lang="grc">πικῶς</name> ἐπιτιθέμενα· ὠϕελεῖ δὲ τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιοδήκτους</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βάτος</name> μετ' <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign>· ἔνιοι δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄγχουσαν</name> τὴν <name type="plant" xml:lang="grc">λεπτόϕυλλον</name> βοηθεῖν
  ἀϕηγοῦνται· πίνεται δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name> τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πιτύας</name> ὅσον τριώ-
  βολον ἐν <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσου</name> χύλισμα ὅσον ἡμικοτύλιον
  ἐν <foreign xml:lang="grc">ἀκράτῳ</foreign>· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μελισσοϕύλλου</name> τῶν ϕύλλων ὁ χυλὸς, καὶ
  <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγριον</foreign>· ταῦτα δὲ ἐν <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign> δεῖ ποτίζειν· καὶ αὐτὴ ἡ
  <foreign xml:lang="grc">οἰνοποσία</foreign> συνεχῶς παραλαμβανομένη, <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδά</name> τε ἐσθιόμενα
  καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> ἁπαλὰ, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">τάριχος</name> δριμύτατος
  καὶ πολυτελέστατος· καὶ τὰ μὲν ἁπλᾶ ταῦτα. Καὶ αὐτὸ</p>
  <pb n="27.20"/>
  <p>δὲ τὸ <foreign xml:lang="grc">ϕάρμακον</foreign> εὐδοκιμοῦν ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιοδήκτων</name>, ὅπερ ἐστὶ
  <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">σανδαράχης</name> ἀνὰ #101 ά,
  <name type="plant" xml:lang="grc">ἀνήθου</name> σπέρματος <foreign xml:lang="grc">ὀξύβαϕον</foreign> τὸ ἥμισυ· ταῦτα λέαινε ἐν <foreign xml:lang="grc">γλυκεῖ</foreign> <foreign xml:lang="grc">κρητικῷ</foreign>, ἢ <foreign xml:lang="grc">ἑτέρῳ</foreign> τινὶ τῶν <foreign xml:lang="grc">σπουδαίων</foreign>. ’<persName>Ερασίστρατος</persName>
  δὲ ἐν τῷ περὶ <foreign xml:lang="grc">δυνάμεων</foreign> ἀνεγράψατο, καὶ ἄλλα τινὰ πλείονα
  βοηθεῖν δυνάμενα τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιοδήκτοις</name>· τὰ δοκιμώτατα δὲ τοιαῦ-
  τα· τοὺς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ἐγκεϕάλους σὺν <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign> πινομένους,
  καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κράμβης</name> <foreign xml:lang="grc">ἡμέρου</foreign> τοῦ σπέρματος <foreign xml:lang="grc">ὀξύβαϕον</foreign> λεῖον πινόμε-
  νον μετ' <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign>· ἀγαθὸν δὲ καὶ τὸν <name type="plant" xml:lang="grc">δάκτυλον</name> καταβάπτειν εἰς
  <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσαν</name> <foreign xml:lang="grc">ὑγράν</foreign>, ἔπειτα εἰς <foreign xml:lang="grc">οἶνον</foreign> ἀποκλύζοντα πίνειν· τοιαῦτα
  μὲν πρὸς τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιοδήκτους</name>.</p>
</div>
<div type="section" n="38">
  <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">ὑπ' ἀμϕισβαίνης</foreign> δεδηγμένων.]</p>
  <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀμϕισβαίνης</foreign> τοπικῶς ἐπεμνήσθημεν, ὅτι πῶς ταῖς πρὸς
  τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνας</name> ἀναγεγραμμέναις βοηθείαις πέϕυκε βοηθεῖσθαι ὁ
  ἐξ αὐτῆς πληγείς.</p>
</div>
<div type="chapter" n="36">
   <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name> δεδηγμένων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name> πληγεῖσιν ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία</name> σὺν οἴνῳ πι- νομένη, καὶ ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">τρίϕυλλος</name> πόα, ῥίζα δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀσϕοδέλου</name> παραπλη- σίως λαμβανομένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δρυὸς</name> πάσης ὁ καρπὸς πινόμενος· καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πρίνου</name> αἱ ῥίζαι κοπτόμεναι καὶ καταπλασσόμεναι τοπι- κῶς παρηγοροῦσιν.</p>
</div>
<div type="chapter" n="38">
   <p>[Περὶ τῶν ὑϕ' <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name> δε- δηγμένων] <name type="animal" xml:lang="grc">Αἱμόρῥος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάς</name> πρὸς τοῖς πλείστοις τῶν προγενομένων ἀπηγορεύθησαν, ὡς ἀβοήθητοι αἱ δή- ξεις· διὸ καὶ τῶν κατ' ἰδιότητα πρὸς τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name> τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδα</name> ὠϕελούντων ἀποροῦσι· δεῖ μὲν οὖν ἀποπειρᾶσθαι τῶν κοι- νῶν βοηθημάτων· παραχρῆμα δὲ τοὺς κατασχασμοὺς παρα- λαμβάνειν, τήν τε καῦσιν ποιεῖν, καὶ εἰ ὁ τόπος ἐγχωροίη, τὸν ἀκρωτηριασμόν· ἐϕεξῆς δὲ τὰς τῶν δριμέων καταπλασμάτων ἐπιθέσεις, ὑπὲρ ὧν εἰρήκαμεν πολλάκις· χρησιμέυειν οἶδα καὶ δριμυϕαγίας, μάλιστα τὰς ἀπὸ τῶν ταριχηρῶν· ἀκρατοπο- σία τε καὶ λουτρὸν ὠϕελεῖ· ταῦτα συνεχῶς ἐκ μικρῶν διαστημάτων πλεονάκις παραληπτέον, πρὶν κατασκήψῃ τὸ τῶν νοσημάτων εἶδος· ἐκείνων δὲ ἅπαξ ἐπιϕανέντων, οὐδο- τιοῦν παρὰ τῆς τῶν <persName>ἰατρῶν</persName> ἐπικουρίας ὄϕελος γίνεται· ἐπὶ δὲ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> τὰ αὐτά· καὶ πρὸς τούτοις τὰ ἐν τῷ κοι- νῷ τῶν βοηθημάτων· οἷον τοὺς κατασχασμοὺς καὶ τὰς καύ- σεις καὶ δριμυϕαγίας, καὶ ἀκρατοποσίας, καὶ ὅσα ὡρίσαμεν ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name>· ἔτι δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄμπελος</name> ϕύλλα ἑϕθὰ σὺν μέλιτι λε- λειωμένα.</p>
</div>
<div type="chapter" n="37">
   <p>[Περὶ τῶν ὑϕ' ὕδρου δηχθέντων.] Τοῖς ὑϕ' <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name> δηχθεῖσιν ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανος</name> λεία ϕυραθεῖσα ὕδατι, κονία τε ἐνεθεῖσα ἐλαίῳ, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> ϕλοιὸς ἢ ῥίζα λειοτριβηθεῖσα, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθινον</name> ἄλευρον σὺν ὕδατι μετὰ μέλιτος συντετηκός· ποτίζεται δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> δίδραχμον ἐν κράματι ὀξυκράτου κυάθοις δυσίν· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πρασίου</name> χυλὸς, ἢ ἀϕέψημα ὁποτέρου σὺν οἴνῳ· πρόςϕατόν τε κηρίον προςϕερόμενον μετ' ὄξους.</p>
</div>
<div type="chapter" n="38">
   <div type="section" n="32.1">
      <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ κεγχριδίου δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεγχριδίου</name> δηχθεῖσι <name type="plant" xml:lang="grc">θριδακίνης</name> ὁ καρπὸς μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμου</name> καταπλασσόμενος βοηθεῖ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">θύμβρα</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄγριον πήγανον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλος</name> σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀσϕοδέλῳ</name> λελειωμένος· ποτιζόμενα δὲ παραχρῆμα, <name type="plant" xml:lang="grc">κενταυρίου</name> τῆς ῥίζης β́ σὺν οἴνου κυάθοις γ́, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> ῥίζα ὡςαύτως· <name type="plant" xml:lang="grc">καρδαμόν</name> τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανὴ</name> παραπλησίως.</p>
   </div>
   <div type="section" n="33.1">
      <p>[Περὶ τῶν ὑπὸ κεράστου δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> δηχθεῖσι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> συντόμως ὁ ἀκρωτηριασμὸς ἐπαμύνει· διόπερ ἀνυπερθέτως ἀποκόπτειν δεῖ, ὅσον τὸ δηχθὲν μέρος, ἢ περισαρκίζειν τὰ δηχθέντα μέρη παραχρῆμα καὶ τὰ τούτοις πλησίον· εἶτα δὲ τὰ ὑπολειπόμενα τοῖς καυτηρίοις ἀνικμαστέον· καὶ γὰρ καὶ τούτοις ὁ ἰὸς οἷος ὁ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>.</p>
   </div>
   <div type="section" n="34.1">
      <p>[Περὶ τῶν ὑπ' ἀσπίδος δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> δηχθεῖσιν, ὅσα καὶ τοῖς ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name>, ὡς προγέγραπται, προςενεκτέον βοηθήματα· ὃν τρόπον γὰρ βοὸς αἷμα ὀξύτατα πήγνυσι τὸ ἐν ταῖς ἀρτηρίαις αἷμα καὶ πνεῦμα, πρὸς τούτων καὶ ὁ ἰὸς, ὥςπερ καὶ ὁ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>.</p>
   </div>
   <div type="section" n="35.1">
      <p/>
   </div>
</div>
<div type="section" n="38">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Περὶ τῶν ὑπὸ βασιλίσκου δηχθέντων.</foreign>
   </p>
   <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name> δηχθεῖσιν, ὡς <persName>’Ερασίστρατος</persName> φησι, βοη-
      θεῖ <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name> <quote>ά</quote>, πινομένη σὺν οἴνῳ· ὡς αὐτως δὲ καὶ ὁ
      τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μήκωνος</name> ὀπός.</p>
   <p>Τοιοῦτος μὲν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">θηριακὸς</name> τρόπος.</p>
</div>
    </div>
  </body>
</text></TEI>
