<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">De re rustica</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">L’économie rurale</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">On agriculture</title>
        <author>
          <persName>VARRO</persName>
          <idno type="zoomathia">phi0684</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">phi0684</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="2">
   <p>M. TERENTI VARRONIS</p>
   <p>RERUM RUSTICARUM DE AGRI CULTURA</p>
   <p>LIBER SECUNDUS</p>
   <div type="chapter" n="1">
      <p>Viri magni nostri <persName>maiores</persName> non sine causa praeponebant rusticos <persName>Romanos</persName> urbanis. Ut ruri enim qui in villa vivunt ignaviores, quam qui in agro uersantur in aliquo opere faciendo, sic qui in oppido sederent, quam qui rura colerent, desidiosiores putabant.</p>
      <p>Itaque annum ita diviserunt, ut nonis modo diebus urbanas res usurparent, reliquis septem ut rura colerent. Quod dum servaverunt institutum, utrumque sunt consecuti, ut et cultura agros fecundissimos haberent et ipsi valetudine firmiores essent, ac ne <persName>Graecorum</persName> urbana desiderarent gymnasia.</p>
      <p>Quae nunc vix satis singula sunt, nec putant se habere villam, si non multis vocabulis retinniat <foreign xml:lang="grc">Graecis</foreign>, quom vocent particulatim loca, <foreign xml:lang="grc">procoetona</foreign>, <foreign xml:lang="grc">palaestram</foreign>, <foreign xml:lang="grc">apodyterion</foreign>, <foreign xml:lang="grc">peristylon</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ornithona</foreign>, <foreign xml:lang="grc">peripteron</foreign>, <foreign xml:lang="grc">oporothecen</foreign>.</p>
      <p>Igitur quod nunc intra murum fere patres familiae correpserunt relictis falce et aratro et manus movere maluerunt in theatro ac circo, quam in segetibus ac vinetis, frumentum locamus qui nobis advehat, qui saturi fiamus ex <placeName>Africa</placeName> et <placeName>Sardinia</placeName>, et navibus vindemiam condimus ex insula <placeName>Coa</placeName> et <placeName>Chia</placeName>.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quoniam et ipsi magni utilitatis in rustico negotio et in sacris et in ludis circensibus. Sunt autem bubus genera duo, alterum <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>, alterum <name type="animal" xml:lang="la">vacca</name>. <name type="animal" xml:lang="la">Bos</name> autem mas est, <name type="animal" xml:lang="la">vacca</name> femina. <name type="animal" xml:lang="la">Bos</name> autem <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign> dicitur a <name type="deity">Iove</name> <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>, id est a <quote>bove</quote>; <name type="animal" xml:lang="la">vacca</name> autem a <persName>Vesta</persName>, quoniam in eius tutela sunt. <name type="animal" xml:lang="la">Bos</name> autem <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign> dicitur a <persName>Bove</persName>, qui fuit rex <placeName>Arcadiae</placeName>, qui primus bubus aratrum iunxit.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Itaque in qua terra culturam agri docuerunt pastores progeniem suam, qui condiderunt urbem, ibi contra progenies eorum propter avaritiam contra leges ex <name type="plant" xml:lang="la">segetibus</name> fecit <name type="plant" xml:lang="la">prata</name>, ignorantes non idem esse agri culturam et pastionem.</p>
    <p>Alius enim <name type="animal" xml:lang="la">opilio</name> et <name type="animal" xml:lang="la">arator</name>, nec, si possunt in agro pasci <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name>, <name type="animal" xml:lang="la">armentarius</name> non aliud ac <name type="animal" xml:lang="la">bubulcus</name>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Armentum</name> enim id quod in agro natum non creat, sed tollit dentibus; contra <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> domitus causa fit ut commodius nascatur <foreign xml:lang="la">frumentum</foreign> in <foreign xml:lang="la">segete</foreign> et <foreign xml:lang="la">pabulum</foreign> in <foreign xml:lang="la">novali</foreign>.</p>
    <p>Alia, inquam, ratio ac scientia coloni, alia pastoris: coloni ea quae agri cultura factum ut nascerentur e terra, contra pastoris ea quae nata e <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name>.</p>
    <p>Quarum quoniam societas inter se magna, propterea quod <foreign xml:lang="la">pabulum</foreign> in fundo compascere quam vendere plerumque magis expedit domino fundi et stercoratio ad fructus terrestres aptissima et maxume ad id <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> appositum, qui habet praedium, habere utramque debet disciplinam, et agri culturae et pecoris pascendi, et etiam <foreign xml:lang="la">villaticae</foreign> pastionis.</p>
    <p>Ex ea enim quoque fructus tolli possunt non mediocres ex <name type="animal" xml:lang="la">ornithonibus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">leporariis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">piscinis</name>.</p>
    <p>E quis quoniam de agri cultura librum <name type="plant" xml:lang="la">Fundaniae</name> uxori propter eius fundum feci, tibi, <persName>Niger Turrani</persName> noster, qui vehementer delectaris <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name>, propterea quod te empturientem in campos <placeName>Macros</placeName> ad mercatum adducunt crebro pedes, quo facilius sumptibus multa poscentibus ministres, quod eo facilius faciam, quod et ipse <foreign xml:lang="la">pecuarias</foreign> habui grandes, in <placeName>Apulia</placeName> <foreign xml:lang="la">oviarias</foreign> et in <placeName>Reatino</placeName> <foreign xml:lang="la">equarias</foreign>, de re pecuaria breviter ac summatim p</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="4">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>ercurram ex sermonibus nostris collatis cum iis qui <name type="animal" xml:lang="la">pecuarias</name> habuerunt in <placeName>Epiro</placeName> magnas, tum cum piratico bello inter <placeName>Delum</placeName> et <placeName>Siciliam</placeName> <name type="deity">Graeciae</name> classibus praeessem. Incipiam hinc</p>
    <div type="section" n="1">
      <p>I.</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="5">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>De bubus autem, quas Graeci <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> appellant, duo genera sunt, alterum <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>, alterum <foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name> dicunt.</p>
    <p>Sed <persName>Cato</persName> in <name type="book" n="1">libro</name> <quote>de agri cultura</quote> <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name> non separat, sed <foreign xml:lang="grc">τὰς</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name> <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign> dicit.</p>
    <p>Nos autem, quoniam <persName>Graeci</persName> <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name> appellant, <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> dicemus et <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="6">
   <div type="chapter" n="87">
      <p>Cum <name type="animal" xml:lang="la">Menates</name> discessisset, <persName>Cossinius</persName> mihi, <quote>Nos te non dimittemus, inquit, antequam illa tria explicaris, quae coeperas nuper dicere, cum sumus interpellati.</quote></p>
      <p><quote>Quae tria?</quote> inquit <persName>Murrius</persName>, <quote>an ea quae mihi here dixisti de pastoricia re?</quote></p>
      <p><quote>Ista,</quote> inquit ille, <quote>quae coeperat hic disserere, quae esset origo, quae dignitas, quae ars</quote> ***</p>
      <p><quote>Ego vero,</quote> inquam, <quote>dicam dumtaxat quod est historicon, de duabus rebus primis quae accepi, de origine et dignitate, de tertia parte, ubi est de arte, <persName>Scrofa</persName> suscipiet, ut semigraecis pastoribus dicam graece, <foreign xml:lang="grc">τοὺς περὶ πολλὸν ἀμείνους.</foreign></quote></p>
      <p><quote>Nam is magister <persName>C. Lucili Hirri</persName>, generi tui, cuius nobiles pecuariae in <placeName>Bruttiis</placeName> habentur.</quote></p>
      <p><quote>Sed haec ita a nobis accipietis,</quote> inquit <persName>Scrofa</persName>, <quote>ut vos, qui estis <placeName>Epirotici</placeName> pecuariae athletae, remuneremini nos ac quae scitis proferatis in medium; nemo enim omnia potest scire.</quote></p>
      <p>Cum accepissem condicionem et meae partes essent primae, non quo non ego pecuarias in <placeName>Italia</placeName> habeam, sed non omnes qui habent citharam sunt citharoedi:</p>
      <p><quote>Igitur,</quote> inquam, <quote>et homines et <name type="animal" xml:lang="la">pecudes</name> cum semper fuisse sit necesse natura — sive enim aliquod fuit principium generandi animalium, ut putavit <persName>Thales Milesius</persName> et <persName>Zeno Citieus</persName>, sive contra principium horum exstitit nullum, ut credidit <persName>Pythagoras Samius</persName> et <persName>Aristoteles Stagerites</persName> — necesse est humanae vitae ab summa memoria gradatim descendisse ad hanc aetatem, ut scribit <persName>Dicaearchus</persName>, et summum gradum fuisse naturalem, cum viverent homines ex his rebus, quae inviolata ultro ferret terra, ex hac vita in secundam desc</quote></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="7">
   <div type="chapter" n="87">
      <p>endisse pastoriciam, e feris atque agrestibus ut arboribus ac virgultis decerpendo <name type="plant" xml:lang="la">glandem</name>, <name type="plant" xml:lang="la">arbutum</name>, <name type="plant" xml:lang="la">mora</name>, <name type="plant" xml:lang="la">poma</name> colligerent ad usum, sic ex <name type="animal" xml:lang="la">animalibus</name> cum propter eandem utilitatem, quae possent, silvestria deprenderent ac concluderent et mansuescerent.</p>
      <p>In quis primum non sine causa putant <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> assumptas et propter utilitatem et propter placiditatem; maxime enim hae natura quietae et aptissimae ad vitam <persName>hominum</persName>.</p>
      <p>Ad cibum enim <foreign xml:lang="la">lacte</foreign> et <foreign xml:lang="la">caseum</foreign> adhibitum, ad corpus vestitum et <name type="animal" xml:lang="la">pelles</name> adtulerunt.</p>
      <p>Tertio denique gradu a vita pastorali ad agri culturam descenderunt, in qua ex duobus gradibus superioribus retinuerunt multa, et quo descenderant, ibi processerunt longe, dum ad nos perveniret.</p>
      <p>Etiam nunc in locis multis genere <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name> <name type="animal" xml:lang="la">ferarum</name> sunt aliquot, ab <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name>, ut in <placeName>Phrygia</placeName>, ubi greges videntur complures, in <placeName>Samothrace</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">caprarum</name>, quas Latine <foreign xml:lang="la">rotas</foreign> appellant.</p>
      <p>Sunt enim in <placeName>Italia</placeName> circum <placeName>Fiscellum</placeName> et <placeName>Tetricam</placeName> montes multae.</p>
      <p>De <name type="animal" xml:lang="la">subus</name> nemini ignotum, nisi qui <name type="animal" xml:lang="la">apros</name> non putat <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> vocari.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Boves</name> perferi etiam nunc sunt multi in <placeName>Dardania</placeName> et <placeName>Maedica</placeName> et <placeName>Thracia</placeName>, <name type="animal" xml:lang="la">asini</name> feri in <placeName>Phrygia</placeName> et <placeName>Lycaonia</placeName>, <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> feri in <placeName>Hispania citeriore</placeName> regionibus aliquot.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="8">
    <p>Deinde, cum bubus arandum est, bubulcus ante iumentum cum bubulco suo, qui <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> regat, eat, ne <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> abigantur ab eo, qui <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> regat, et ne <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> abigantur ab eo, qui <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> regat, et ne <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> abigantur ab eo, qui <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> regat.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Origo, quam dixi; dignitas, quam dicam. De antiquis illustrissimus quisque pastor erat, ut ostendit et Graeca et Latina lingua et veteres poetae, qui alios vocant <name type="animal" xml:lang="grc">πολύαρνας</name>, alios <name type="animal" xml:lang="grc">πολύμηλος</name>, alios <name type="animal" xml:lang="grc">πολύβουτας</name>; qui ipsas <name type="animal" xml:lang="la">pecudes</name> propter caritatem aureas habuisse pelles tradiderunt, ut Argis, Atreus quam sibi Thyesten subduxe queritur; ut in Colchide ad <persName>Aeetam</persName>, ad cuius <name type="animal" xml:lang="la">arietis</name> pellem profecti regio genere dicuntur <persName>Argonautae</persName>; ut in <placeName>Libya</placeName> ad <name type="deity">Hesperidas</name>, unde aurea mala, id est secundum antiquam consuetudinem <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> et <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>, <persName>Hercules</persName> ex Africa in Graeciam exportavit. Ea enim a sua voce Graeci appellarunt <foreign xml:lang="grc">μῆλα</foreign>. Nec multo secus nostri ab eadem voce, sed ab alia littera (vox earum non me, sed be sonare uidetur), <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> <foreign xml:lang="la">belare</foreign> vocem efferentes, e quo post <foreign xml:lang="la">balare</foreign> dicunt extrita littera, ut in multis.</p>
    <p>Quod si apud antiquos non magnae dignitatis <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> esset, in caelo describendo astrologi non appellassent eorum vocabulis signa, quae non modo non dubitarunt ponere, sed etiam ab iis principibus duodecim signa multi numerant, ab <name type="animal" xml:lang="la">ariete</name> et <name type="animal" xml:lang="la">tauro</name>, cum ea praeponerent <persName>Apollini</persName> et <persName>Herculi</persName>. Ii enim dei ea secuntur, sed appellantur <name type="animal" xml:lang="la">Gemini</name>. Nec satis putarunt de duodecim signis sextam partem obtinere <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name> nomina, nisi adiecissent, ut quartam tenerent, <name type="animal" xml:lang="la">capricornum</name>.</p>
    <p>Praeterea a pecuariis addiderunt <name type="animal" xml:lang="la">capram</name>, <name type="animal" xml:lang="la">haedos</name>, <name type="animal" xml:lang="la">canes</name>. An non etiam item in mari terraque ab his regionibus notae, in mari, quod nominaverunt a <name type="animal" xml:lang="la">capris</name> <placeName>Aegaeum pelagus</placeName>, ad <placeName>Syriam</placeName> montem <placeName>Taurum</placeName>, in <placeName>Sabinis</placeName> <placeName>Cantherium</placeName> montem, <placeName>Bosporum</placeName> unu</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="10">
   <div type="chapter" n="87">
      <p>m <name type="animal" xml:lang="la">Thracium</name>, alterum <name type="animal" xml:lang="la">Cimmerium</name>? Nonne in terris multa, ut oppidum in Graecia <foreign xml:lang="la">Hippion</foreign> <placeName>Argos</placeName>? Denique non <placeName>Italia</placeName> a <name type="animal" xml:lang="la">vitulis</name>, ut scribit <persName>Piso</persName>? <placeName>Romanorum</placeName> vero populum a pastoribus esse ortum quis non dicit? Quis <persName>Faustulum</persName> nescit pastorem fuisse nutricium, qui <persName>Romulum</persName> et <persName>Remum</persName> educavit? Non ipsos quoque fuisse pastores obtinebit, quod <foreign xml:lang="la">Parilibus</foreign> potissimum condidere urbem? Non idem, quod multa etiam nunc ex vetere instituto bubus et ovibus dicitur, et quod aes antiquissimum quod est flatum pecore est notatum, et quod, urbs cum condita est, tauro et vacca qua essent muri et portae definitum, et quod, populus <placeName>Romanus</placeName> cum lustratur <foreign xml:lang="la">suovitaurilibus</foreign>, circumaguntur verres aries taurus, et quod nomina multa hebemus ab utroque pecore, a maiore et a minore — a minore <persName>Porcius</persName>, <persName>Ovinius</persName>, <persName>Caprilius</persName>; sic a maiore <persName>Equitius</persName>, <persName>Taurius</persName>, <persName>Asinius</persName> — et idem cognomina adsignificare quod dicuntur, ut <persName>Anni</persName> <name type="animal" xml:lang="la">Caprae</name>, <persName>Statili</persName> <name type="animal" xml:lang="la">Tauri</name>, <persName>Pomponi</persName> <name type="animal" xml:lang="la">Vituli</name>, sic a pecudibus alia multa?</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="11">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quoniam et in aratro et in plaustro et in bobus ad vehendum utimur. Quos cum emimus, non solum colorem, sed etiam aetatem et formam spectare debemus. Nam qui nigros emunt, plerumque calumniantur, cum sint albi; qui vero albos, cum sint nigri. Quare etiam colorem, ut dixi, cum aetate et forma coniungere oportet. Nam qui nigros emunt, plerumque calumniantur, cum sint albi; qui vero albos, cum sint nigri.</p>
    <p>Boves autem duo genera sunt: alterum eorum, quae in Italia sunt, alterum eorum, quae in Graecia. Nam in Italia maiores, in Graecia minores. Item in Italia cornua habentia, in Graecia cornua non habentia. Item in Italia lanae similes, in Graecia asini similes. Item in Italia nigri, in Graecia albi. Item in Italia robusti, in Graecia debiles.</p>
    <p>Sed tamen etiam in Italia albi boves sunt, et in Graecia nigri. Quare non solum genus spectare debemus, sed etiam regionem. Nam qui ex ea regione, unde boves sunt, emunt, meliores sunt. Quare etiam regionem, ut dixi, cum genere coniungere oportet.</p>
    <p>Item de bubus dicendum est, ut dixi, quoniam et in aratro et in plaustro et in bobus ad vehendum utimur. Nam qui in aratro utuntur, maiores debent esse; qui in plaustro, minores; qui in bobus ad vehendum, mediocres. Quare etiam usum, ut dixi, cum genere coniungere oportet.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Relicum est de scientia pastorali, de qua est dicendum, quod <persName>Scrofa</persName> noster, cui haec aetas defert rerum rusticarum omnium palmam, quo melius potest, dicet.</p>
    <p>Cum convertissent in eum ora omnes, <persName>Scrofa</persName>, Igitur, inquit, est scientia <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name> parandi ac pascendi, ut fructus quam possint maximi capiantur ex eo, a quibus ipsa <foreign xml:lang="la">pecunia</foreign> nominata est; nam omnis <foreign xml:lang="la">pecuniae</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> fundamentum.</p>
    <p>Ea partes habet novem, discretas ter ternas, ut sit una de minoribus <name type="animal" xml:lang="la">pecudibus</name>, cuius genera tria, <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> <name type="animal" xml:lang="la">sus</name>, altera de <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> maiore, in quo sunt item ad tres species natura discreti, <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> <name type="animal" xml:lang="la">asini</name> <name type="animal" xml:lang="la">equi</name>. Tertia pars est in <foreign xml:lang="la">pecuaria</foreign> quae non parantur, ut ex iis capiatur fructus, sed propter eam aut ex ea sunt, <name type="animal" xml:lang="la">muli</name> <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> <foreign xml:lang="la">pastores</foreign>.</p>
    <p>Harum una quaeque in se generalis partis habet minimum novenas, quarum in <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> parando necessariae quattuor, alterae in pascendo totidem; praeterea communis una. Ita fiunt omnium partes minimum octoginta et una, et quidem necessariae nec parvae.</p>
    <p>Primus ut bonum pares <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name>, unum scire oportet, qua aetate quamque <name type="animal" xml:lang="la">pecudem</name> parare habereque expediat.</p>
    <p>Itaque in <foreign xml:lang="la">bubulo</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> minoris emitur annicula et supra decem annorum, quod a bima aut trima fructum ferre incipit neque longius post decimum annum procedit. Nam prima aetas omnis <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name> et extrema sterilis.</p>
    <p>E quattuor primis altera pars est cognitio formae unius cuiusque <name type="animal" xml:lang="la">pecudis</name>, qualis sit. Magni enim interest, cuius modi quaeque sit ad fructum.</p>
    <p>Ita potius <name type="animal" xml:lang="la">bovem</name> emunt cornibus nigrantibus quam albis, <name type="animal" xml:lang="la">capram</name> amplam quam parvam</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="13">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>, sues <name type="animal" xml:lang="la">procero</name> <name type="animal" xml:lang="la">corpore</name>, <name type="animal" xml:lang="la">capitibus</name> ut sint parvis. Tertia pars est, quo sit <foreign xml:lang="la">seminio</foreign> quaerendum. Hoc nomine enim <name type="animal" xml:lang="la">asini</name> <placeName>Arcadici</placeName> in <placeName>Graecia</placeName> nobilitati, in <placeName>Italia</placeName> <placeName>Reatini</placeName>, usque eo ut mea memoria <name type="animal" xml:lang="la">asinus</name> venierit sestertiis milibus sexaginta et unae <name type="animal" xml:lang="la">quadrigae</name> <placeName>Romae</placeName> constiterint quadringentis milibus. Quarta pars est de iure in parando, quem ad modum quamque <name type="animal" xml:lang="la">pecudem</name> emi oporteat civili iure. Quod enim alterius fuit, id ut fiat meum, necesse est aliquid intercedere, neque in omnibus satis est stipulatio aut solutio nummorum ad mutationem domini. In emptione alias stipulandum sanum esse, alias e sano <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name>, alias neutrum.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="14">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Deinde quoniam de bubus diximus, dicendum de bubus, quos Graeci <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> vocant, sed quos nos <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vaccas</name> dicimus, cum sint alii bubus, qui <name type="animal" xml:lang="la">vaccae</name> dicuntur, alii, qui <name type="animal" xml:lang="la">boves</name>. Quare autem <name type="animal" xml:lang="la">vaccae</name> dicantur, non est facile dicere, nisi quod <name type="deity">Iuno</name> <foreign xml:lang="grc">βοῶπις</foreign> dicitur, quasi <foreign xml:lang="la">vaccina</foreign>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="15">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Alterae partes quattuor sunt, cum iam emeris, observandae, de pastione, de fetura, de nutricatu, de sanitate.</p>
    <p>Pascendi primus locus qui est, eius ratio triplex, in qua regione quamque potissimum pascas et quando et qui, ut <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> in montuosis potius locis fruticibus quam in herbidis campis, <name type="animal" xml:lang="la">equas</name> contra.</p>
    <p>Neque eadem loca aestiva et hiberna idonea omnibus ad pascendum. Itaque greges <name type="animal" xml:lang="la">ouium</name> longe abiguntur ex <placeName>Apulia</placeName> in <placeName>Samnium</placeName> aestiuatum atque ad publicanum profitentur, ne, si inscriptum pecus paverint, lege censoria committant.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Muli</name> e <placeName>Rosea</placeName> campestri aestate exiguntur in <placeName>Burbures</placeName> altos montes.</p>
    <p>Qui potissimum quaeque pecudum pascatur, habenda ratio, nec solum quod faeno fit satura <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> aut <name type="animal" xml:lang="la">bos</name>, cum <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> hoc vitent et quaerant <foreign xml:lang="la">glandem</foreign>, sed quod <foreign xml:lang="la">hordeum</foreign> et <name type="plant" xml:lang="la">faba</name> interdum sit quibusdam obiciendum et dandum bubus <name type="plant" xml:lang="la">lupinum</name> et lactariis <name type="plant" xml:lang="la">medica</name> et <name type="plant" xml:lang="la">cytisum</name>; praeterea quod ante admissuram diebus triginta <name type="animal" xml:lang="la">arietibus</name> ac <name type="animal" xml:lang="la">tauris</name> datur plus cibi, ut vires habeant, feminis bubus demitur, quod macescentes melius concipere dicuntur.</p>
    <p>Secunda pars est de fetura. Nunc appello feturam a conceptu ad partum; hi enim praegnationis primi et extremi fines.</p>
    <p>Quare primum videndum de admissione, quo quaeque tempore ut ineant facere oporteat. Nam ut <name type="animal" xml:lang="la">suillo</name> pecori a <persName>Favonio</persName> ad aequinoctium vernum putant aptum, sic <name type="animal" xml:lang="la">ouillo</name> ab <foreign xml:lang="la">Arcturi</foreign> occasu usque ad <foreign xml:lang="la">aquilae</foreign> occasum.</p>
    <p>Praeterea habenda ratio, quanto antequam incipiat admissura fieri mares a feminis secretos habeant, quod fere in omnibus binis mensibus ante faciunt e</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="16">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>t armentarii et <name type="animal" xml:lang="la">opiliones</name>. Altera pars est, in fetura quae sint observanda, quod alia alio tempore parere solet. <name type="animal" xml:lang="la">Equa</name> enim ventrem fert duodecim menses, <name type="animal" xml:lang="la">vacca</name> decem, <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> quinos, <name type="animal" xml:lang="la">sus</name> quattuor.</p>
    <p>In fetura res incredibilis est in <placeName>Hispania</placeName>, sed est vera, quod in <placeName>Lusitania</placeName> ad <placeName>oceanum</placeName> in ea regione, ubi est oppidum <placeName>Olisipo</placeName>, monte <placeName>Tagro</placeName> quaedam e vento concipiunt certo tempore <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>, ut his <name type="animal" xml:lang="la">gallinae</name> quoque solent, quarum ova <foreign xml:lang="grc">hypenemia</foreign> appellant. Sed ex his <name type="animal" xml:lang="la">equis</name> qui nati <name type="animal" xml:lang="la">pulli</name>, non plus triennium vivunt.</p>
    <p>Quae nata sunt matura et <foreign xml:lang="la">corda</foreign>, ut pure et molliter stent videndum et ne obterantur. Dicuntur <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> <foreign xml:lang="la">cordi</foreign>, qui post tempus nascuntur ac remanserunt in volvis intimis <foreign xml:lang="grc">***</foreign> vocant <foreign xml:lang="grc">chorion</foreign>, a quo <foreign xml:lang="la">cordi</foreign> appellati.</p>
    <p>Tertia res est, in nutricatu quae observari oporteat, in quo quot diebus matris sugant mammam et id quo tempore et ubi; et si parum habet lactis mater, ut subiciat sub alterius mammam, qui appellantur <foreign xml:lang="la">subrumi</foreign>, id est sub mamma. Antiquo enim vocabulo <foreign xml:lang="la">mamma</foreign> <foreign xml:lang="la">rumis</foreign>, ut opinor. Fere ad quattuor menses a mamma non diiunguntur <name type="animal" xml:lang="la">agni</name>, <name type="animal" xml:lang="la">haedi</name> tres, <name type="animal" xml:lang="la">porci</name> duo.</p>
    <p>E quis qui iam puri sunt ad sacrificium, ut immolentur, olim appellati <foreign xml:lang="la">sacres</foreign>, quos appellat <persName>Plautus</persName> cum ait "quanti sunt <name type="animal" xml:lang="la">porci</name> <foreign xml:lang="la">sacres</foreign>?" Sic <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> <foreign xml:lang="la">altiles</foreign> ad sacrificia publica saginati dicuntur <foreign xml:lang="la">opimi</foreign>.</p>
    <p>Quarta pars est de sanitate, res multiplex ac necessaria, quod morbosum pecus est vitiosum, et quoniam non valet, saepe magna adficiuntur calamitate. Cuius scientiae genera duo, ut in homine, unum ad quae adhibendi medici, alte</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="17">
   <div type="chapter" n="87">
      <p>rum quae ipse etiam pastor diligens mederi possit. Eius partes sunt tres. Nam animadvertendum, quae cuiusque <name type="animal" xml:lang="la">morbi</name> sit causa, quaeque signa earum causarum sint, et quae quemque <name type="animal" xml:lang="la">morbum</name> ratio curandi sequi debeat. Fere <name type="animal" xml:lang="la">morborum</name> causae erunt, quod laborant propter aestus aut propter frigora, nec non etiam propter nimium laborem aut contra nullam exercitationem, aut si, cum exercueris, statim sine intervallo cibum aut potionem dederis. Signa autem sunt, ut eorum qui e labore febrem habent adapertum os umido spiritu crebro et corpore calido. Curatio autem, cum hic est <name type="animal" xml:lang="la">morbus</name>, haec: perfunditur aqua et perunguitur oleo et vino tepefacto, et item cibo sustinetur, et inicitur aliquid, ne frigus laedat; sitienti aqua tepida datur. Si hoc genus rebus non proficitur, demittitur sanguis, maxime e capite. Item ad alios <name type="animal" xml:lang="la">morbos</name> aliae causae et alia signa, in omni <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> quae scripta habere oportet magistrum <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name>.</p>
      <p>Relinquitur nonum quod dixi, de numero, utriusque partis commune. Nam et qui parat <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> necesse est constituat numerum, quot greges et quantos sit pasturus, ne aut saltus desint aut supersint et ideo fructus dispereant. Praeterea scire oportet, in grege quot feminas habeat, quae parere possint, quot <name type="animal" xml:lang="la">arietes</name>, quot utriusque generis suboles, quot reiculae sint alienandae. In alimoniis, si sunt plures nati, uti quidam faciunt, sequendum ut quosdam subducas, quae res facere solet ut reliqui melius crescant.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="18">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Deinde de bubus dicendum est. Quos cum emere velis, considera primum, unde sint: nam si ex ea regione, quae est circa Campaniam, meliores sunt quam ex ea, quae est circa Sabinos, et ex ea, quae est circa Picenum. Item si ex ea, quae est circa Tarentum, meliores quam ex ea, quae est circa Apuliam. Item si ex ea, quae est circa Etruriam, meliores quam ex ea, quae est circa Umbriam.</p>
    <p>Item considerandum est, quae sit aetas bubus: nam qui nondum habent quinque annos, non sunt ad arandum idonei; qui autem iam habent plures, non sunt tam fortes. Item considerandum est, quae sit species bubus: nam qui sunt magni corporis et lati, ad arandum meliores sunt; qui autem sunt parvi et angusti, ad trahendum meliores.</p>
    <p>Item considerandum est, quae sit color bubus: nam qui sunt nigri, ad arandum meliores sunt; qui autem sunt rufi, ad trahendum meliores. Item considerandum est, quae sit forma bubus: nam qui sunt recti et alti, ad arandum meliores sunt; qui autem sunt curvati et breves, ad trahendum meliores.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="19">
   <div type="chapter" n="87">
      <p><quote>Vide,</quote> inquit <persName>Atticus</persName>, ne te fallat et novenae istae partes non exeant extra <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name> minoris ac maioris <foreign xml:lang="la">nomen</foreign>. Quo pacto enim erunt in <name type="animal" xml:lang="la">mulis</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pastoribus</name> novenae partes, ubi nec <foreign xml:lang="la">admissurae</foreign> nec <foreign xml:lang="la">feturae</foreign> observantur? In <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name> enim video posse dici. Sed do etiam in <name type="animal" xml:lang="la">homines</name> posse novenarium retineri numerum, quod in hibernis habent in villis <name type="animal" xml:lang="la">mulieres</name>, quidam etiam in aestivis, et id pertinere putant, quo facilius ad greges <name type="animal" xml:lang="la">pastores</name> retineant, et <foreign xml:lang="la">puerperio</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">familiam</name> faciunt maiorem et rem <name type="animal" xml:lang="la">pecuariam</name> fructuosiorem.</p>
      <p>Sic, inquam, numerus non est ut sit ad amussim, ut non est, cum dicimus mille <name type="animal" xml:lang="la">naves</name> isse ad <placeName>Troiam</placeName>, centumirale esse iudicium <placeName>Romae</placeName>. Quare deme, si vis, duas res de <name type="animal" xml:lang="la">mulis</name>, <foreign xml:lang="la">admissuram</foreign> et <foreign xml:lang="la">parturam</foreign>.</p>
      <p><persName>Vaccius</persName>, <foreign xml:lang="la">parturam</foreign>? inquit, proinde ut non aliquotiens dicatur <placeName>Romae</placeName> peperisse <name type="animal" xml:lang="la">mulam</name>. Cui ego ut succinerem, subicio <persName>Magonem</persName> et <persName>Dionysium</persName> scribere, <name type="animal" xml:lang="la">mula</name> et <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> cum conceperint, duodecimo mense parere. Quare non, si hic in <placeName>Italia</placeName> cum peperit <name type="animal" xml:lang="la">mula</name> sit portentum, adsentiri omnes terras. Neque enim <name type="animal" xml:lang="la">hirundines</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ciconiae</name>, quae in <placeName>Italia</placeName> pariunt, in omnibus terris pariunt.</p>
      <p>Non scitis <name type="plant" xml:lang="la">palmulas</name> <name type="plant" xml:lang="la">careotas</name> <name type="placeName" xml:lang="la">Syrias</name> parere in <placeName>Iudaea</placeName>, in <placeName>Italia</placeName> non posse? Sed <persName>Scrofa</persName>, Si exigere mavis sine <name type="animal" xml:lang="la">muluorum</name> <foreign xml:lang="la">fetura</foreign> et <foreign xml:lang="la">nutricatu</foreign> numerum octoginta et unum, est qui expleas duplicem istam lacunam, quod extraordinariae fructum species duae accedunt magnae, quarum una est <foreign xml:lang="la">tonsura</foreign>, quod <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> ac <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> detondent aut uellunt; altera, quae latius patet, de <foreign xml:lang="la">lacte</foreign> et <foreign xml:lang="la">caseo</foreign>, quam scriptores <name type="deity">Graeci</name> separatim <foreign xml:lang="la">tyropoii</foreign></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="20">
    <p>an appellaverunt ac scripserunt de ea re permulta.</p>
  </div>
  <div type="section" n="87">
    <p>II.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="21">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quoniam in omni culturae genere maxime necessarii sunt. Nam et aratro et plaustro et bubus iunctis agitur terra, et bubus ad culturam agrorum adhibentur. Sunt autem bubus genera duo, alterum eorum, quod Graeci <name type="animal" xml:lang="la">βοῦς</name> appellant, alterum, quod <name type="animal" xml:lang="la">taurum</name> dicimus. <name type="animal" xml:lang="la">Boues</name> autem dicuntur, quod <foreign xml:lang="la">bovent</foreign>, id est mugient, cum in aratro iuncti trahunt. <name type="animal" xml:lang="la">Tauri</name> autem dicuntur, quod <foreign xml:lang="la">taurulent</foreign>, id est feroces sint, cum in pascuis vagantur. Hi autem bubus duo genera sunt, sed <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> quidem mansueti, <name type="animal" xml:lang="la">tauri</name> autem feroces.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="22">
  <p>Sed quoniam nos nostrum pensum absolvimus ac limitata est pecuaria quaestio, nunc rursus vos reddite nobis, o <persName>Epirotae</persName>, de una quaque re, ut videamus, quid pastores a <placeName>Pergamide Maledove</placeName> potis sint.</p>
  <p><persName>Atticus</persName>, qui tunc <persName>Titus Pomponius</persName>, nunc <persName>Quintus Caecilius</persName> cognomine eodem, <quote>Ego opinor</quote>, inquit, <quote>incipiam primus</quote>, quoniam in me videre coniecisse oculos, et dicam de primigenia pecuaria.</p>
  <p>E feris enim <name type="animal" xml:lang="la">pecudibus</name> primum dicis <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> comprehensas ab hominibus ac mansuefactas.</p>
  <p>Has primum oportet bonas emere, quae ita ab aetate, si neque vetulae sunt neque merae <foreign xml:lang="la">agnae</foreign>, quod alterae nondum, alterae iam non possunt dare fructum.</p>
  <p>Sed ea melior aetas, quam sequitur spes, quam ea quam mors.</p>
  <p>De forma <name type="animal" xml:lang="la">ovem</name> esse oportet corpore amplo, quae lana multa sit et molli, villis altis et densis toto corpore, maxime circum cervicem et collum, ventrem quoque ut habeat pilosum.</p>
  <p>Itaque quae id non habent, maiores nostri <foreign xml:lang="la">apicas</foreign> appellabant ac reiciebant.</p>
  <p>Esse oportet cruribus humilibus; caudis observate ut sint in <placeName>Italia</placeName> prolixis, in <placeName>Syria</placeName> brevibus.</p>
  <p>In primis videndum ut boni seminis pecus habeas.</p>
  <p>Id fere ex duabus rebus potest animadverti, ex forma et progenie: ex forma, si <name type="animal" xml:lang="la">arietes</name> sint fronte lana vestiti bene, tortis cornibus pronis ad rostrum, ravis oculis, lana opertis auribus, ampli, pectore et scapulis et clunibus latis, cauda lata et longa.</p>
  <p>Animadvertendum quoque <name type="animal" xml:lang="la">lingua</name> ne nigra aut varia sit, quod fere qui eam habent nigros aut varios procreant <foreign xml:lang="la">agnos</foreign>.</p>
  <p>Ex progenie autem animadvertitur, si <name type="animal" xml:lang="la">agnos</name> procreant</p>
</div>
<div type="book" n="23">
   <div type="section" n="87">
      <p>formosos. In emptionibus iure utimur eo, quo lex praescripsit. In ea enim alii plura, alii pauciora excipiunt; quidam enim pretio facto in singulas <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>, ut <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> cordi duo pro una <name type="animal" xml:lang="la">ove</name> adnumerentur, et si quoi vetustate dentes absunt, item binae pro singulis ut procedant.</p>
      <p>De reliquo antiqua fere formula utuntur. Cum emptor dixit "tanti sunt mi emptae?" Et ille respondit "sunt" et expromisit nummos, emptor stipulatur prisca formula sic,"illasce <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>, qua de re agitur, sanas recte esse, uti <name type="animal" xml:lang="la">pecus ovillum</name>, quod recte sanum est extra luscam surdam minam, id est ventre glabro, neque de <name type="animal" xml:lang="la">pecore morboso</name> esse habereque recte licere, haec sic recte fieri spondesne?"</p>
      <p>Cum id factum est, tamen grex dominum non mutavit, nisi si est adnumeratum; nec non emptor pote ex empto vendito illum damnare, si non tradet, quamvis non solverit nummos, ut ille emptorem simili iudicio, si non reddit pretium.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="4">
    <p>Deinde quoniam de bubus diximus, dicendum de bubus et bubulcis et bubulcatione. Bubulcus autem dicitur qui bubus praeest, bubulcatio autem est cum bubus arat aut trahit. Sunt autem bubulci qui bubus praesunt, <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> autem qui arant aut trahunt. <name type="animal" xml:lang="la">Boves</name> autem alii sunt <foreign xml:lang="la">albi</foreign>, alii <foreign xml:lang="la">nigri</foreign>, alii <foreign xml:lang="la">rubei</foreign>, alii <foreign xml:lang="la">spadices</foreign>. Qui autem <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> albi sunt, hi meliores ad arandum putantur, quia <foreign xml:lang="la">albedo</foreign> eorum significat <foreign xml:lang="la">robustiorem</foreign> <foreign xml:lang="la">naturam</foreign>. Qui autem <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> nigri sunt, hi <foreign xml:lang="la">fortiores</foreign> putantur ad trahendum, quia <foreign xml:lang="la">nigredo</foreign> eorum significat <foreign xml:lang="la">maiorem vim</foreign>. Qui autem <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> rubei sunt, hi <foreign xml:lang="la">mediocres</foreign> putantur, quia <foreign xml:lang="la">rubedo</foreign> eorum significat <foreign xml:lang="la">mediocrem naturam</foreign>. Qui autem <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> spadices sunt, hi <foreign xml:lang="la">pessimi</foreign> putantur, quia <foreign xml:lang="la">spadix</foreign> significat <foreign xml:lang="la">debilitatem</foreign>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="25">
      <p>De alteris quattuor rebus deinceps dicam, de pastione, fetura, nutricatu, sanitate.</p>
      <p>Primu<name type="animal" xml:lang="la">m</name> providendum ut totum annum recte pascantur intus et foris; stabula idoneo loco ut sint, ne ventosa, quae spectent magis ad orientem quam ad meridianum tempus.</p>
      <p>Ubi stent, solum oportet esse eruderatum et proclivum, ut everri facile possit ac fieri purum.</p>
      <p>Non enim solum ea uligo <name type="plant" xml:lang="la">lanam</name> corrumpit <name type="animal" xml:lang="la">ouium</name>, sed etiam ungulas, ac scabras fieri cogit.</p>
      <p>Cum aliquot dies steterunt, subicere oportet <name type="plant" xml:lang="la">virgulta</name> alia, quo mollius requiescant purioresque sint; libentius enim ita pascuntur.</p>
      <p>Faciendum quoque saepta secreta ab aliis, quo incientes secludere possis, item quo corpore aegro.</p>
      <p>Haec magis ad <persName>villaticos</persName> greges animaduertenda.</p>
      <p>Contra illae in saltibus quae pascuntur et a tectis absunt longe, portant secum crates aut retia, quibus cohortes in solitudine faciant, ceteraque utensilia.</p>
      <p>Longe enim et late in diversis locis pasci solent, ut multa milia absint saepe hibernae pastiones ab aestivis.</p>
      <p>Ego vero scio, inquam; nam mihi greges in <placeName>Apulia</placeName> hibernabant, qui in <placeName>Reatinis</placeName> montibus aestivabant, cum inter haec bina loca, ut iugum continet <name type="plant" xml:lang="la">sirpiculos</name>, sic calles publicae distantes pastiones.</p>
      <p>Eaeque ibi, ubi pascuntur in eadem regione, tamen temporibus distinguuntur, aestate quod cum prima luce exeunt pastum, propterea quod tunc <name type="plant" xml:lang="la">herba</name> roscida meridianam, quae est aridior, iucunditate praestat.</p>
      <p>Sole exorto potum propellunt, ut redintegrantes rursus ad pastum alacriores faciant.</p>
      <p>Circiter meridianos aestus, dum</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="26">
  <div type="section" n="87">
    <p>defervescant, sub <name type="plant" xml:lang="la">umbriferas</name> <name type="plant" xml:lang="la">rupes</name> et <name type="plant" xml:lang="la">arbores</name> <foreign xml:lang="la">patulas</foreign> subigunt, quoad refrigeratur. <foreign xml:lang="la">Aere</foreign> vespertino rursus pascunt ad solis <foreign xml:lang="la">occasum</foreign>. Ita pascere <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> oportet, ut averso sole agat; caput enim maxime <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name> molle est. Ab <foreign xml:lang="la">occasu</foreign> parvo intervallo interposito ad bibendum appellunt et rursus pascunt, quoad contenebravit; iterum enim tum iucunditas in <name type="plant" xml:lang="la">herba</name> redintegrabit.</p>
    <p>Haec a <foreign xml:lang="la">vergiliarum</foreign> exortu ad aequinoctium autumnale maxime observant. Quibus in locis <name type="plant" xml:lang="la">messes</name> sunt factae, inigere est utile duplici de causa: quod et caduca <name type="plant" xml:lang="la">spica</name> saturantur et obtritis <foreign xml:lang="la">stramentis</foreign> et <foreign xml:lang="la">stercoratione</foreign> faciunt in annum <name type="plant" xml:lang="la">segetes</name> meliores.</p>
    <p>Reliquae pastiones hiberno ac verno tempore hoc mutant, quod <foreign xml:lang="la">pruina</foreign> iam exhalata propellunt in <foreign xml:lang="la">pabulum</foreign> et pascunt diem totum ac meridiano tempore semel agere potum satis habent.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="27">
  <div type="section" n="87">
    <p>Quod ad pastiones attinet, haec fere sunt; quod ad <name type="animal" xml:lang="la">feturam</name>, quae dicam.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Arietes</name>, quibus sis usurus ad <foreign xml:lang="la">feturam</foreign>, bimestri tempore ante secernendum et largius <name type="plant" xml:lang="la">pabulo</name> explendum. Cum redierunt ad <placeName>stabula</placeName> e <foreign xml:lang="la">pastu</foreign>, <name type="plant" xml:lang="la">hordeum</name> si est datum, firmiores fiunt ad laborem sustinendum.</p>
    <p>Tempus optimum ad admittendum ab <name type="deity" xml:lang="la">Arcturi</name> occasu ad <name type="deity" xml:lang="la">Aquilae</name> occasum, quod quae postea concipiuntur, fiunt vegrandes atque imbecillae.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Ovis</name> praegnas est diebus CL. Itaque fit partus exitu autumnali, cum aer est modice temperatus et primitus oritur <name type="plant" xml:lang="la">herba</name> imbribus primoribus evocata.</p>
    <p>Quam diu admissura fit, eadem aqua uti oportet, quod commutatio et lanam facit variam et corrumpit uterum.</p>
    <p>Cum omnes conceperunt, rursus <name type="animal" xml:lang="la">arietes</name> secernendi, iam factis praegnatibus quod sunt molesti, obsunt.</p>
    <p>Neque pati oportet minores quam bimas sali<foreign xml:lang="la">ri</foreign>, quod neque natum ex his idoneum est, neque non ipsae fiunt deteriores; et non meliores quam trimae admissae.</p>
    <p>Deterrent ab saliendo, et <foreign xml:lang="la">fiscellas</foreign> e <name type="plant" xml:lang="la">iunco</name> aliave qua re quod alligant ad naturam; commodius servantur, si secretas pascunt.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Deinde de bubus, quoniam in omni fere agro coluntur, dicendum est, quid in eis sit utilitatis. Sunt enim boves, qui dicuntur aratri, quos Graeci <name type="animal" xml:lang="la">βοῦς</name> vocant, quique in Italia <foreign xml:lang="la">boves</foreign> dicuntur, quique in Gallia <foreign xml:lang="la">boues</foreign> appellantur. Hi autem, cum sint utiles ad arandum, tamen non omnes pares ad idem, sed alii ad iugum, alii ad plaustrum, alii ad traha, alii ad vehendum onus, alii ad trahendum ligna. Quod genus est <name type="animal" xml:lang="la">bubalus</name>, quem <name type="animal" xml:lang="la">βούβαλον</name> Graeci vocant, qui etiam in Italia <foreign xml:lang="la">bufalus</foreign> dicitur, sed raro. Hi autem ad arandum non sunt idonei, sed ad vehendum onus et trahendum ligna magis apti.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="29">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>In <name type="animal" xml:lang="la">nutricatu</name>, cum parere coeperunt, inigunt in <placeName>stabula</placeName>, eaque habent ad eam rem seclusa, ibique nata recentia ad ignem prope ponunt, quoad convaluerunt. <pb n="N"/>
    Biduum aut triduum retinent, dum adcognoscant matrem <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> et <name type="plant" xml:lang="la">pabulo</name> se saturent. Deinde matres cum grege pastum prodeunt, retinent <name type="animal" xml:lang="la">agnos</name>, ad quos cum reductae ad vesperum, aluntur lacte et rursus discernuntur, ne noctu a matribus conculcentur. Hoc item faciunt mane, antequam matres in <name type="plant" xml:lang="la">pabulum</name> exeant, ut <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> satulli fiant lacte. Circiter decem dies cum praeterierunt, palos offigunt et ad eos alligant <name type="plant" xml:lang="la">libro</name> aut qua alia re levi distantes, ne toto die cursantes inter se teneri delibent aliquid membrorum.</p>
    <p>Si ad matris mammam non accedet, admovere oportet et labra <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> unguere <foreign xml:lang="la">buturo</foreign> aut <foreign xml:lang="la">adipe suilla</foreign> et olfacere labra lacte. Diebus post paucis obicere iis <name type="plant" xml:lang="la">viciam</name> molitam aut <name type="plant" xml:lang="la">herbam</name> teneram, antequam exeunt pastum et cum reverterunt. Et sic nutricantur, quoad facti sunt quadrimestres. Interea matres eorum iis temporibus non mulgent quidam; qui id melius, omnino perpetuo, quod et <name type="plant" xml:lang="la">lanae</name> plus ferunt et <name type="animal" xml:lang="la">agnos</name> plures.</p>
    <p>Cum depulsi sunt <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> a matribus, diligentia adhibenda est, ne desiderio senescant. Itaque deliniendum in <name type="animal" xml:lang="la">nutricatu</name> <name type="plant" xml:lang="la">pabuli</name> bonitate et a frigore et aestu ne quid laboret curandum. Cum oblivione iam lactis non desiderat matrem, tum denique compellendum in gregem <name type="animal" xml:lang="la">ovium</name>. Castrare oportet <name type="animal" xml:lang="la">agnum</name> non minorem quinque mensum, neque antequam calores aut frigora se fregerunt. Quos <name type="animal" xml:lang="la">arietes</name> summittere volunt, potissimum eligunt ex mat</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
   <div type="chapter" n="30">
      <p>ribus, quae geminos parere solent. Pleraque similiter faciendum in <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name> pellitis, quae propter lanae bonitatem, ut sunt <placeName>Tarentinae</placeName> et <placeName>Atticae</placeName>, pellibus integuntur, ne lana inquinetur, quo minus vel infici recte possit vel lavari ac putari. Harum praesepia ac stabula ut sint pura maiorem adhibent diligentiam, quam hirtis. Itaque faciunt lapide strata, urina necubi in stabulo consistat. His quaecumque lubenter vescuntur, ut folia ficulnea et palea, vinacea, furfures, obiciuntur modice, ne parum aut nimium saturentur. Utrumque enim ad corpus alendum inimicum, ut maxime amicum <name type="plant" xml:lang="la">cytisum</name> et <name type="plant" xml:lang="la">medica</name>. Nam et pingues facit facillime et genit <name type="animal" xml:lang="la">lacte</name>.</p>
      <p>De sanitate sunt multa; sed ea, ut dixi, in libro scripta <persName>magister pecoris</persName> habet, et quae opus ad medendum, portat secum. Relinquitur de numero, quem faciunt alii maiorem, alii minorem. Nulli enim huius moduli naturales. Illud fere omnes in <placeName>Epiro</placeName> facimus, ne minus habeamus in centena <name type="animal" xml:lang="la">soves</name> hirtas singulos homines, in pellitas binos.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="31">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Cui Cossinius, Quoniam satis balasti, inquit, <persName>o Faustule</persName> noster, accipe a me cum <foreign xml:lang="grc">Homerico</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">Melanthio</name> cordo de <name type="animal" xml:lang="la">capellis</name>, et quem ad modum breviter oporteat dicere, disce.</p>
    <p>Qui <name type="animal" xml:lang="la">caprinum</name> gregem constituere vult, in eligendo animadvertat oportet primum <foreign xml:lang="la">aetatem</foreign>, ut eam paret, quae iam ferre possit fructum, et de iis eam potius, quae diutius; <foreign xml:lang="la">novella</foreign> enim quam vetus utilior.</p>
    <p>De forma uidendum ut sint firmae, magnae, corpus leve ut habeant, crebro pilo, nisi si glabrae sunt (<foreign xml:lang="la">duo enim genera earum</foreign>); sub rostro duas ut mammulas pensiles habeant, quod eae fecundiores; ubere sint grandiore, ut et lac multum et pingue habeant pro portione.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Hircus</name> molliori et potissimum pilo albo ac cervice et collo brevi, gurgulione longiore.</p>
    <p>Melior fit grex, si non est ex collectis comparatus, sed ex consuetis una.</p>
    <p>De seminio dico eadem, quae <persName>Atticus</persName> in <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name>; hoc aliter, <name type="animal" xml:lang="la">ovium</name> semen tardius esse, quo eae sint placidiores; contra <foreign xml:lang="la">caprile</foreign> mobilius esse, de quarum uelocitate in <foreign xml:lang="la">Originum</foreign> libro <persName>Cato</persName> scribit haec:</p>
    <quote>"in <placeName>Sauracti</placeName> et <placeName>Fiscello</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name> ferae sunt, quae saliunt e saxo pedes plus sexagenos".</quote>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Oves</name> enim, quas pascimus, ortae sunt ab <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name> feris, sic quas alimus <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name> a <name type="animal" xml:lang="la">capris</name> feris ortae, a quis propter <placeName>Italiam</placeName> <placeName>Caprasia</placeName> insula est nominata.</p>
    <p>De <name type="animal" xml:lang="la">capris</name> quod meliore semine eae quae bis pariant, ex his potissimum mares solent summitti ad admissuras.</p>
    <p>Quidam etiam dant operam ut ex <placeName>insula Melia</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> habeant, quod ibi maximi ac pulcherrimi existimantur fieri <name type="animal" xml:lang="la">haedi</name>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="32">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>De emptione aliter dico atque fit, quod <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> sanas sanus nemo promittit; numquam enim sine febri sunt.</p>
    <p>Itaque stipulantur paucis exceptis verbis, ac <persName>Manilius</persName> scriptum reliquit sic:</p>
    <p><quote>illasce <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> hodie recte esse et bibere posse habereque recte licere, haec spondesne?</quote></p>
    <p>De quibus admirandum illud, quod etiam <persName>Archelaus</persName> scribit: non ut reliqua <name type="animal" xml:lang="la">animalia</name> naribus, sed auribus spiritum ducere solere pastores curiosiores aliquot dicunt.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
   <div type="chapter" n="33">
      <p>Deinde de bubus dicendum est, quos Graeci βοῶν nominant. Hi autem sunt tres generis: primum genus est eorum qui in Italia pascuntur, quos Italicos dicimus; secundum eorum qui in Graecia, quos Graecos; tertium eorum qui in Asia, quos Asianos appellamus.</p>
      <p>Italici autem boves magni sunt et fortes, sed lentiores ad laborem; Graeci autem parvi et veloces, sed minus validi; Asiatici autem mediocres et in utroque genere pares.</p>
      <p>Sed quoniam de bubus diximus, de bubus etiam dicendum est, qui in Africa pascuntur, quos Afros appellamus. Hi autem sunt magni et fortes, sed lentiores ad laborem quam Italici.</p>
      <p>De bubus etiam dicendum est, qui in Hispania pascuntur, quos Hispanicos vocamus. Hi autem parvi sunt et veloces, sed minus validi quam Graeci.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="34">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>De alteris quattuor quod est de pastu, hoc dico: Stabulatur <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> melius, ad hibernos exortos si spectat, quod est alsiosum. Id, ut pleraque, lapide aut testa substerni oportet, caprile quo minus sit uliginosum ac lutulentum.</p>
    <p>Foris cum est pernoctandum, item in eandem partem caeli quae spectent saepta oportet substerni virgultis, ne oblinantur.</p>
    <p>Non multo aliter tuendum hoc <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> in pastu atque <name type="animal" xml:lang="la">ovillum</name>, tamen habent sua propria quaedam, quod potius silvestribus saltibus delectantur quam pratis; studiose enim de agrestibus fruticibus pascuntur atque in locis cultis virgulta carpunt.</p>
    <p>Itaque a carpendo <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name> nominatae. Ab hoc in lege locationis fundi excipi solet, ne colonus <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> natum in fundo pascat.</p>
    <p>Harum enim dentes inimici sationi, quas etiam <persName>astrologi</persName> ita receperunt in caelum, ut extra lembum duodecim signorum excluserint; sunt duo <name type="animal" xml:lang="la">haedi</name> at <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> non longe a <name type="animal" xml:lang="la">tauro</name>.</p>
    <p>Quod ad feturam pertinet, desistente autumno exigunt a grege in campo <name type="animal" xml:lang="la">hircos</name> in caprilia, item ut in <name type="animal" xml:lang="la">arietibus</name> dictum. Quae concepit, post quartum mensem reddit tempore verno.</p>
    <p>In nutricatu <name type="animal" xml:lang="la">haedi</name>, trimestres cum sunt facti, tum submittitur et in grege incipiunt esse.</p>
    <p>Quid dicam de earum sanitate, quae numquam sunt sanae? Nisi tamen illud unum: quaedam scripta habere magistros <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name>, quibus remediis utantur ad morbos quosdam earum ac vulneratum corpus, quod usu venit iis saepe, quod inter se cornibus pugnant atque in spinosis locis pascuntur.</p>
    <p>Relinquitur de numero, qui in gregibus est minor <name type="animal" xml:lang="la">caprino</name> quam in ovil.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
   <div type="chapter" n="5">
      <p>Itaque in agro Gallico greges plures potius faciunt quam magnos, quod in magnis cito existat pestilentia, quae ad perniciem eum perducat. Satis magnum gregem putant esse circiter <name type="animal" xml:lang="la">quinquagenas</name>.</p>
      <p>Quibus adsentiri putant id quod usu venit <persName>Gaberio</persName>, <persName>equiti Romano</persName>. Is enim cum in suburbano mille iugerum haberet et a <name type="animal" xml:lang="la">caprario</name> quodam, qui adduxit <name type="animal" xml:lang="la">capellas</name> ad urbem decem, sibi in dies singulos denarios singulos dare audisset, coegit mille <name type="animal" xml:lang="la">caprarum</name>, sperans se capturum de praedio in dies singulos denarium mille. Tantum enim fefellit, ut brevi omnes amiserit morbo.</p>
      <p>Contra in <placeName>Sallentinis</placeName> et in <placeName>Casinati</placeName> ad centenas pascunt. De <name type="animal" xml:lang="la">maribus</name> et <name type="animal" xml:lang="la">feminis</name> idem fere discrimen, ut alii ad denas <name type="animal" xml:lang="la">capras</name> singulos parent <name type="animal" xml:lang="la">hircos</name>, ut ego; alii etiam ad quindecim, ut <persName>Menas</persName>; non nulli etiam, ut <persName>Murrius</persName>, ad viginti.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="36">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Sed quis e portu potius Italico prodit ac de <name type="animal" xml:lang="la">suillo</name> pecore expedit? Tametsi <persName>Scrofam</persName> potissimum de ea re dicere oportere cognomen eius significat.</p>
    <p><persName>Cui Tremelius</persName>, <quote>Ignorare, inquit, videre, cur appeller <persName>Scrofa</persName>.</quote></p>
    <p>Itaque ut etiam hi propter te sciant, cognosce meam gentem <name type="animal" xml:lang="la">suillum</name> cognomen non habere, nec me esse ab <persName>Eumaeo</persName> ortum.</p>
    <p><persName>Avus</persName> meus primum appellatus est <persName>Scrofa</persName>, qui quaestor cum esset <persName>Licinio Nervae</persName> praetori in <placeName>Macedonia</placeName> provincia relictus, qui praeesset exercitui, dum praetor rediret, hostes, arbitrati occasionem se habere victoriae, impressionem facere coeperunt in castra.</p>
    <p><persName>Avos</persName>, cum cohortaretur milites ut caperent arma atque exirent contra, dixit celeriter se illos, ut <name type="animal" xml:lang="la">scrofa</name> <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name>, disiecturum id quod fecit.</p>
    <p>Nam eo proelio hostes ita fudit ac fugavit, ut eo <persName>Nerva</persName>, praetor imperator sit appellatus, avus cognomen invenerit ut diceretur <persName>Scrofa</persName>.</p>
    <p>Itaque proavos ac superiores de <persName>Tremeliis</persName> nemo appellatus <persName>Scrofa</persName>, nec minus septimus sum deinceps praetorius in gente nostra.</p>
    <p>Nec tamen defugio quin dicam quae scio de <name type="animal" xml:lang="la">suillo</name> pecore.</p>
    <p><persName>Agri</persName> enim culturae ab initio fui studiosus, nec de pecore <name type="animal" xml:lang="la">suillo</name> mihi et vobis, magnis pecuariis, ea res non est communis.</p>
    <p>Quis enim fundum colit nostrum, quin <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> habeat, et qui non audierit patres nostros dicere ignavum et sumptuosum esse, qui succidiam in carnario suspenderit potius ab laniario quam e domestico fundo?</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="37">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Ergo qui suum <name type="animal" xml:lang="la">gregem</name> vult habere idoneum, eligere oportet primum bona aetate, secundo bona forma (ea est cum amplitudine membrorum, praeterquam pedibus capite), unicoloris potius quam varias.</p>
    <p>Cum haec eadem ut habeant <name type="animal" xml:lang="la">verres</name> videndum, tum utique sint cervicibus amplis.</p>
    <p>Boni seminis <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> animadvertuntur a facie et progenie et regione caeli: a facie, si formosi sunt <name type="animal" xml:lang="la">verris</name> et <name type="animal" xml:lang="la">scrofa</name>; a progenie, si <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name> multos pariunt; a regione, si potius ex his locis, ubi nascuntur amplae quam exiles, pararis.</p>
    <p>Emi solent sic: "illasce <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> sanas esse habereque recte licere noxisque praestari neque de pecore morboso esse spondesne?"</p>
    <p>Quidam adiciunt perfunctas esse a febri et a foria.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="38">
   <div type="section" n="87">
      <p>In pastu locus huic <name type="animal" xml:lang="la">pecori</name> aptus uliginosus, quod delectatur non solum <foreign xml:lang="la">aqua</foreign> sed etiam <foreign xml:lang="la">luto</foreign>.</p>
      <p>Itaque ob eam rem aiunt <name type="animal" xml:lang="la">lupos</name>, cum sint nancti <name type="animal" xml:lang="la">sues</name>, trahere usque ad <foreign xml:lang="la">aquam</foreign>, quod dentes fervorem carnis ferre nequeant.</p>
      <p>Hoc <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> alitur maxime <foreign xml:lang="la">glande</foreign>, deinde <foreign xml:lang="la">faba</foreign> et <foreign xml:lang="la">hordeo</foreign> et cetero <foreign xml:lang="la">frumento</foreign>, quae res non modo pinguitudinem efficiunt, se etiam carnis iucundum saporem.</p>
      <p>Pastum exigunt aestate mane et, antequam aestus incipiat, subigunt in umbrosum locum, maxime ubi <foreign xml:lang="la">aqua</foreign> sit; post meridiem rursus lenito fervore pascunt.</p>
      <p>Hiberno tempore non prius exigunt pastum, quam pruina evanuit ac colliquefacta est glacies.</p>
      <p>Ad feturam <name type="animal" xml:lang="la">verres</name> duobus mensibus ante secernendi.</p>
      <p>Optimum ad admissuram tempus a <foreign xml:lang="la">favonio</foreign> ad aequinoctium vernum; ita enim contingit ut aestate pariat.</p>
      <p>Quattuor enim menses est praegnans et tunc parit, cum pabulo abundat terra.</p>
      <p>Neque minores admittendae quam anniculae; melius viginti menses exspectare, ut <name type="animal" xml:lang="la">bimae</name> pariant.</p>
      <p>Cum coeperunt, id facere dicuntur usque ad septimum annum recte.</p>
      <p>Admissuras cum faciunt, prodigunt in lutosos limites ac lustra, ut uolutentur in <foreign xml:lang="la">luto</foreign>, quae enim illorum requies, ut lavatio <foreign xml:lang="la">hominis</foreign>.</p>
      <p>Cum omnes conceperunt, rursus segregant <name type="animal" xml:lang="la">verres</name>.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Verres</name> octo mensum incipit salire, permanet ut id recte facere possit ad trimum, deinde it retro, quoad pervenit ad <name type="animal" xml:lang="la">lanium</name>.</p>
      <p>Hic enim conciliator suillae carnis datus populo.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="39">
    <p>De bubus et bubulcis.</p>
    <p>Bubus autem, qui in Italia maxime coluntur, duo genera sunt: alterum, quod in agro pascitur, alterum, quod in stabulo alitur. Quod in agro pascitur, id genus est, cuius <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> vocantur; quod in stabulo alitur, id genus est, cuius <name type="animal" xml:lang="la">vaccae</name> vocantur. <persName>Varro</persName> autem ait, <quote>duo genera bubus esse, unum agreste, alterum domesticum</quote>.</p>
    <p>Agri autem, qui bubus coluntur, duo genera sunt: alterum, quod in planitie est, alterum, quod in montibus. Quod in planitie est, id genus est, cuius <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> magis pingues fiunt; quod in montibus, id genus est, cuius <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> magis duri fiunt.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="40">
  <div type="section" n="87">
    <p>Sus graece dicitur <foreign xml:lang="grc">hys</foreign>, olim <foreign xml:lang="la">thys</foreign> dictus ab illo verbo quod dicunt <foreign xml:lang="la">thyein</foreign>, quod est immolare. Ab <name type="animal" xml:lang="la">suillo</name> enim pecore immolandi initium primum sumptum videtur, cuius vestigia, quod initiis Cereris <name type="animal" xml:lang="la">porci</name> immolantur, et quod initiis pacis, foedus cum feritur, <name type="animal" xml:lang="la">porcus</name> occiditur, et quod nuptiarum initio antiqui reges ac sublimes viri in Etruria in coniunctione nuptiali nova nupta et nouus maritus primum <name type="animal" xml:lang="la">procum</name> immolant.</p>
    <p>Prisci quoque Latini, etiam Graeci in Italia idem factitasse videntur. Nam et nostrae mulieres, maxime nutrices, naturam qua feminae sunt in virginibus appellant <name type="animal" xml:lang="la">porcum</name>, et Graecae <foreign xml:lang="grc">choeron</foreign>, significantes esse dignum insigne nuptiarum.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Suillum</name> pecus donatum ab natura dicunt ad epulandum; itaque iis animam datam esse proinde ac salem, quae servaret carnem. E quis succidias Galli optimas et maximas facere consuerunt.</p>
    <p>Optimarum signum, quod etiam nunc quotannis e Gallia adportantur Romam pernae Comacinae et Cavarae et petasiones.</p>
    <p>De magnitudine Gallicarum succidiarum Cato scribit his verbis:</p>
    <quote>
      <p>in Italia Insubres terna atque quaterna milia aulia succidia vere sus usque adeo pinguitudine crescere solet, ut se ipsa stans sustinere non possit neque progredi usquam. Itaque eas siquis quo traicere volt, in plaustrum imponit</p>
    </quote>
    <p>In Hispania ulteriore in Lusitania <name type="animal" xml:lang="la">sus</name> cum esset occisus, Atilius Hispaniensis, minime mendax et multarum rerum peritus in doctrina, dicebat L. Volumnio senatori missam esse offulam cum duabus costis, quae penderet tres et viginti pondo, eiusque suis a cu</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="41">
   <div type="section" n="87">
      <p>te ad <name type="animal" xml:lang="la">os</name> <name type="animal" xml:lang="la">pedem</name> et tres <name type="animal" xml:lang="la">digitos</name> fuisse. Cui ego, Non minus res admiranda cum mi esset dicta in <placeName>Arcadia</placeName>, scio me isse spectatum <name type="animal" xml:lang="la">suem</name>, quae prae pinguitudine carnis non modo surgere non posset, sed etiam ut in eius corpore <name type="animal" xml:lang="la">sorex</name> exesa carne nidum fecisset et peperisset <name type="animal" xml:lang="la">mures</name>. Hoc etiam in <placeName>Venetia</placeName> factum accepi.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="42">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quos Graeci βοῶν appellant. Hi autem sunt generis masculini, quoniam feminini generis vaccae dicuntur. Sunt autem bubus duo genera: unum eorum, quae in Italia <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> dicuntur, alterum eorum, quae in Graecia <foreign xml:lang="grc">βόες</foreign> vocantur. Quae autem in Italia <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> dicuntur, hi sunt maiores et validiores, et ad arandum aptiores; quae autem in Graecia <foreign xml:lang="grc">βόες</foreign>, hi sunt minores et teneriores, et ad carnem magis idonei.</p>
    <p>Sed de bubus dicendum est, quales sint ad arandum apti. Primum igitur debent esse fortes et robusti, et non nimis magni neque nimis parvi. Nam si nimis magni sint, difficile est eos regere; si autem nimis parvi, non possunt satis operam dare. Debent etiam habere cornua recta et aequalia, ne alterum alteri obstet, cum iuncti arant. Debent etiam habere ungulas firmas et aequales, ne claudicare videantur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="43">
      <p>Sus ad <name type="animal" xml:lang="la">feturam</name> quae sit fecunda, animadvertunt fere ex primo partu, quod non multum in reliquis mutat. In <foreign xml:lang="la">nutricatu</foreign>, quam <foreign xml:lang="la">porculationem</foreign> appellant, binis mensibus <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name> sinunt cum matribus; secundo, cum iam pasci possunt, secernunt.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Porci</name>, qui nati hieme, fiunt propter frigora et quod matres aspernantur propter exiguitatem lactis, quod dentibus sauciantur propterea <foreign xml:lang="la">mammae</foreign>. <name type="animal" xml:lang="la">Scrofa</name> in sua quaeque <foreign xml:lang="la">hara</foreign> suos alat oportet <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name>, quod alienos non aspernatur et ideo, si conturbati sunt, in <foreign xml:lang="la">fetura</foreign> fit deterior.</p>
      <p>Natura divisus earum annus bifariam, quod bis parit in anno: quaternis mensibus fert ventrem, binis nutricat. <foreign xml:lang="la">Haram</foreign> facere oportet circiter trium pedum altam et latam amplius paulo, ea altitudine abs terra, ne, dum exilire velit praegnas, abortet. Altitudinis modus sit, ut <foreign xml:lang="la">subulcus</foreign> facile circumspicere possit nequi <name type="animal" xml:lang="la">porcellus</name> a matre opprimatur, et ut facile purigare possit cubile.</p>
      <p>In <foreign xml:lang="la">haris</foreign> ostium esse oportet et limen inferius altum <foreign xml:lang="la">palmipedale</foreign>, ne <name type="animal" xml:lang="la">porci</name>, ex <foreign xml:lang="la">hara</foreign> cum mater prodit, transilire possint. Quotienscumque <foreign xml:lang="la">haras</foreign> <foreign xml:lang="la">subulcus</foreign> purgat, totiens <foreign xml:lang="la">harenam</foreign> inicere oportet, aut quid item quod exsugat umorem in singulas <foreign xml:lang="la">haras</foreign> inicere debet; et cum peperit, largiore cibatu sustentare, quo facilius lac suppeditare possit.</p>
      <p>Quibus <foreign xml:lang="la">hordei</foreign> circiter binas libras aqua madefactas dare solent, quod quidam duplicant, ut sit mane et vesperi, si alia quae obiciant non habuerint. Cum <name type="animal" xml:lang="la">porci</name> depulsi sunt a <foreign xml:lang="la">mamma</foreign>, a quibusdam <foreign xml:lang="la">delici</foreign> appellantur neque iam lactantes dicuntur, qui a partu decimo die</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="44">
    <p>habentur puri, et ab eo appellantur ab antiquis <name type="animal" xml:lang="la">sacres</name>, quod tum ad sacrificium idonei dicuntur primum. Itaque aput Plautum in <foreign xml:lang="la">Menaechmis</foreign>, cum insanum quem putat, ut pietur, in oppido <placeName>Epidamno</placeName> interrogat "quanti hic <name type="animal" xml:lang="la">porci</name> sunt <name type="animal" xml:lang="la">sacres</name>?"</p>
    <p>Si fundus ministrat, dari solent vinacea ac scopi ex uvis. Amisso nomine lactantes dicuntur <foreign xml:lang="la">nefrendes</foreign> ab eo, quod nondum <name type="plant" xml:lang="la">fabam</name> <foreign xml:lang="la">frendere</foreign> possunt, id est <foreign xml:lang="la">frangere</foreign>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Porcus</name> Graecum est nomen antiquum, sed obscuratum, quod nunc eum uocant <foreign xml:lang="grc">χοίρειον</foreign>.</p>
    <p>In eorum partu <name type="animal" xml:lang="la">scrofae</name> bis die ut bibant curant lactis causa.</p>
    <p>Parere dicunt oportere <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name>, quot mammas habeat; si minus pariat, fructuariam idoneam non esse; si plures pariat, esse portentum.</p>
    <p>In quo illud antiquissimum fuisse scribitur, quod <name type="animal" xml:lang="la">sus</name> <persName>Aeneae</persName> <placeName>Lavini</placeName> triginta <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name> peperit albos.</p>
    <p>Itaque quod portenderit factum, post tricesimum annum ut <placeName>Lavinienses</placeName> condiderint oppidum <placeName>Albam</placeName>.</p>
    <p>Huius <name type="animal" xml:lang="la">suis</name> ac <name type="animal" xml:lang="la">porcorum</name> etiam nunc vestigia apparent, quod et simulacra eorum ahenea etiam nunc in publico posita, et corpus matris ab sacerdotibus, quod in salsura fuerit, demonstratur.</p>
    <p>Nutricare octonos <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name> parvulos primo possunt; incremento facto a peritis dimidia pars removeri solet, quod neque mater potest sufferre lac, neque congenerati alescendo roborari.</p>
    <p>A partu decem diebus proximis non producunt ex haris matrem, praeterquam potum.</p>
    <p>Praeteritis decem diebus sinunt exire pastum in propincum locum villae, ut crebro reditu lacte alere possint <name type="animal" xml:lang="la">porcos</name>.</p>
    <p>Cum creverunt, patiuntur sequi matrem pastum domique secernunt a mat</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="45">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>ribus ac seorsum pascunt, ut desiderium ferre possint parentis nutricis, quod decem diebus assecuntur. Subulcus debet consuefacere, omnia ut faciant ad <name type="animal" xml:lang="la">bucinam</name>. Primo cum incluserunt, cum bucinatum est, aperiunt, ut exire possint in eum locum, ubi <name type="plant" xml:lang="la">hordeum</name> fusum in longitudine. Sic enim minus disperit, quam si in acervo positum, et plures facilius accedunt. Ideo ad bucinam convenire dicuntur, ut silvestri loco dispersi ne dispereant.</p>
    <p>Castrantur <name type="animal" xml:lang="la">verres</name> commodissime anniculi, utique ne minores quam semestres; quo facto nomen mutant atque e verribus dicuntur <name type="animal" xml:lang="la">maiales</name>.</p>
    <p>De sanitate suum unum modo exempli causa dicam: <name type="animal" xml:lang="la">porcis</name> lactentibus si <name type="animal" xml:lang="la">scrofa</name> lac non potest suppeditare, <name type="plant" xml:lang="la">triticum</name> frictum dari oportet (<foreign xml:lang="la">crudum</foreign> enim solvit alvom) vel <name type="plant" xml:lang="la">hordeum</name> obici ex aqua, quoad fiant trimestres.</p>
    <p>De numero in centum <name type="animal" xml:lang="la">sues</name> decem <name type="animal" xml:lang="la">verres</name> satis esse putant; quidam etiam hinc demunt. Greges inaequabiles habent; sed ego modicum puto centenarium; aliquot maiores faciunt, ita ut ter quinquagenos habeant. <name type="animal" xml:lang="la">Porcorum</name> gregem alii duplicant, alii etiam maiorem faciunt. Minor grex quam maior minus sumptuosus, quod comites subulcus pauciores quaerit. Itaque gregis numerum pastor ab sua utilitate constituit, non ut quot <name type="animal" xml:lang="la">verres</name> habeat; id enim ab natura sumendum.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="46">
      <p>Deinde de bubus dicendum est, qui maxime ad rusticam rem conferunt. Sunt enim duo genera bubulcorum, quorum alterum est eorum qui bubus praesunt, alterum eorum qui bubus serviunt.</p>
      <p>Qui bubus praesunt, hi sunt qui eos ducunt ad aratrum, et qui eos regunt, et qui eos pascunt. Qui autem bubus serviunt, hi sunt qui eos mulgent, et qui eos custodiunt, et qui eos curant.</p>
      <p>Boves autem duo genera sunt, quorum alterum est eorum qui arant, alterum eorum qui trahunt. Arantes boves sunt qui solum verrunt, trahentes autem qui plaustrum trahunt.</p>
      <p>Arantes boves meliores sunt ad rusticam rem, quia solum verrunt et terram faciunt aptam ad seminarium. Trahentes autem boves magis ad onera portantur.</p>
      <p>Bubulcus autem qui aratrum regit, debet scire quomodo boves regere debeat, et quomodo eos admonere, et quomodo eos curare. Debet etiam scire quomodo aratrum regere debeat, et quomodo terram verrere.</p>
      <p>Si enim bubulcus bene arat, bene serit, bene metit, tum rustica res bene procedit. Si autem male arat, male serit, male metit, tum rustica res male procedit.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="47">
      <p>Haec hic. At <persName>Quintus Lucienus</persName> senator, homo quamvis humanus ac iocosus, introiens, familiaris omnium nostrum, <persName>Synepirotae</persName>, inquit, <foreign xml:lang="grc">χαίρετε</foreign>; <name type="animal" xml:lang="la">Scrofam</name> enim et <persName>Varronem</persName> nostrum, <foreign xml:lang="grc">ποιμένα λᾶον</foreign>, mane salutavi.</p>
      <p>Cum alius eum salutasset, alius conviciatus esset, qui tam sero venisset ad constitutum, <quote>Videbo iam vos, inquit, <foreign xml:lang="la">balatrones</foreign>, et hoc adferam meum corium et flagra.</quote></p>
      <p><persName>Tu vero</persName>, <persName>Murri</persName>, veni mi <persName>advocatus</persName>, dum asses solvo <name type="deity">Laribus</name>, si postea a me repetant, ut testimonium perhibere possis.</p>
      <p><persName>Atticus</persName> <persName>Murrio</persName>, <quote>Narra isti, inquit, eadem, qui sermones sint habiti et quid reliqui sit, ut ad partes paratus veniat; nos interea secundum actum de maioribus adtexamus.</quote></p>
      <p>In quo quidem, inquit <persName>Vaccius</persName>, meae partes, quoniam <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> ibi. Quare dicam, de <name type="animal" xml:lang="la">bubulo</name> pecore quam acceperim scientiam, ut, siquis quid ignorat, discat; siquis scit, nuncubi labar observet.</p>
      <p><quote>Vide quid agas, inquam, <persName>Vacci</persName>. Nam <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> in pecuaria maxima debet esse auctoritate, praesertim in <placeName>Italia</placeName>, quae a <name type="animal" xml:lang="la">bubus</name> nomen habere sit existimata.</quote></p>
      <p><quote>Graecia enim antiqua, ut scribit <persName>Timaeus</persName>, <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> vocabat <foreign xml:lang="la">italos</foreign>, a quorum multitudine et pulchritudine et fetu <foreign xml:lang="la">uitulorum</foreign> <placeName>Italiam</placeName> dixerunt.</quote></p>
      <p><quote>Alii scripserunt, quod ex <placeName>Sicilia</placeName> <persName>Hercules</persName> persecutus sit eo nobilem <name type="animal" xml:lang="la">taurum</name>, qui diceretur <foreign xml:lang="la">italus</foreign>.</quote></p>
      <p><quote>Hic socius hominum in rustico opere et <name type="deity">Cereris</name> minister, ab hoc antiqui manus ita abstineri voluerunt, ut capite sanxerint, siquis occidisset.</quote></p>
      <p>Qua in re testis <persName>Attice</persName>, testis <placeName>Peloponnesos</placeName>. Nam ab hoc pecore <placeName>Athenis</placeName> <persName>Buzyges</persName> nobilitatus, <placeName>Argis</placeName> <persName>Bomagiros</persName>.</p>
      <p><persName>Novi</persName>, inquit ille, m</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="48">
    <p>aiestatem boum et ab his dici pleraque magna, ut <name type="animal" xml:lang="la">busycon</name> <name type="animal" xml:lang="la">bupaeda</name> <name type="animal" xml:lang="la">bulimon</name> <name type="animal" xml:lang="la">boopin</name>, <name type="plant" xml:lang="la">uvam</name> quoque <name type="animal" xml:lang="la">bumammam</name>.</p>
    <p>Praeterea scio hunc esse, in quem potissimum <name type="deity">Iuppiter</name> se convertit, cum exportavit per mare e <placeName>Phoenice</placeName> amans <persName>Europam</persName>; hunc esse, qui filios <name type="deity">Neptuni</name> a <persName>Menalippa</persName> servarit, ne in stabulo infantes grex boum obtereret; denique ex hoc putrefacto nasci dulcissimas <name type="animal" xml:lang="la">apes</name>, <foreign xml:lang="la">mellis matres</foreign>, a quo eas <foreign xml:lang="grc">bugenes</foreign> appellant; et hunc <persName>Plautium</persName> locutum esse Latine quam <persName>Hirrium</persName> praetorem renuntiatum <placeName>Romam</placeName> in senatum scriptum habemus.</p>
    <p>Sed bono animo es, non minus satisfaciam tibi, quam qui <foreign xml:lang="la">Bugoniam</foreign> scripsit.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="49">
    <p>Deinde quoniam de bubus diximus, dicendum est de bubus marinis, id est de delphinis et de cete, quae in mari versantur.</p>
    <p>Delphini autem et cete non solum in mari, sed etiam in fluminibus inveniuntur, ut in Nilo Aegypti, in Danubio, in Rheno.</p>
    <p>Sunt autem delphini et cete animalia marina, quae non possunt sine aqua vivere, sed tamen in aqua degunt et in ea nutriuntur.</p>
    <p>Delphini autem et cete, cum in terram eiecti fuerint, moriuntur, quia spiritum ducere non possunt extra aquam.</p>
    <p>Cete autem maiora sunt delphinis, et in eisdem locis versantur, ubi delphini.</p>
    <p>Delphini autem et cete, cum in mari versantur, pisces comedunt, et ab hominibus capiuntur.</p>
    <p>Delphini autem et cete, cum in fluminibus versantur, non pisces solum, sed etiam aves et animalia terrestria comedunt.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="50">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>Primum in <name type="animal" xml:lang="la">bubulo</name> genere aetatis gradus dicuntur quattuor, prima <name type="animal" xml:lang="la">vitulorum</name>, secunda <foreign xml:lang="la">iuvencorum</foreign>, tertia <name type="animal" xml:lang="la">bovum</name> novellorum, quarta <foreign xml:lang="la">vetulorum</foreign>. Discernuntur in prima <foreign xml:lang="la">vitulus</foreign> et <foreign xml:lang="la">vitula</foreign>, in secunda <foreign xml:lang="la">iuvencus</foreign> et <foreign xml:lang="la">iuvenca</foreign>, in tertia et quarta <foreign xml:lang="la">taurus</foreign> et <foreign xml:lang="la">vacca</foreign>. Quae sterilis est <foreign xml:lang="la">vacca</foreign>, <foreign xml:lang="la">taura</foreign> appellata; quae praegnas, <foreign xml:lang="la">horda</foreign>. Ab eo in fastis dies <foreign xml:lang="la">hordicidia</foreign> nominatur, quod tum <foreign xml:lang="la">hordae</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> immolantur.</p>
    <p>Qui gregem <name type="animal" xml:lang="la">armentorum</name> emere vult, observare debet primum, ut sint eae pecudes aetate potius ad fructus ferendos integrae quam iam expartae; ut sint bene compositae, ut integris membris, oblongae, amplae, nigrantibus cornibus, latis frontibus, oculis magnis et nigris, pilosis auribus, compressis malis subsimae, ne gibberae, spina leviter remissa, apertis naribus, labris subnigris, cervicibus crassis ac longis, a collo <name type="plant" xml:lang="la">palea</name> demissa, corpore bene costato, latis umeris, bonis clunibus, <foreign xml:lang="la">codam</foreign> profusam usque ad calces ut habeant, inferiorem partem frequentibus pilis subcrispam, cruribus potius minoribus rectis, genibus eminulis distantibus inter se, pedibus non latis, neque ingredientibus qui displudantur, nec cuius ungulae divaricent, et cuius ungues sint leves et pares, corium tactu non asperum ac durum, colore potissimum nigro, deinde <foreign xml:lang="la">robeo</foreign>, tertio <foreign xml:lang="la">helvo</foreign>, quarto albo; mollissimus enim hic, ut durissimus primus. De mediis duobus prior quam posterior in eo prior, utrique plures quam nigri et albi.</p>
    <p>Neque non praeterea ut mares seminis boni sint, quorum et forma est spectanda, et qui ex his orti sunt</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="51">
  <div type="section" n="87">
    <p>respondent ad parentum speciem. Et praeterea quibus regionibus nati sint refert; boni enim generis in Italia plerique <name type="animal" xml:lang="la">Gallici</name> ad opus, contra nugatorii <name type="animal" xml:lang="la">Ligusci</name>.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Transmarini</name> <name type="animal" xml:lang="la">Epirotici</name> non solum meliores totius <placeName>Graeciae</placeName>, de etiam quam <placeName>Italiae</placeName>.</p>
    <p>Tametsi quidam de <placeName>Italicis</placeName>, quos propter amplitudinem praestare dicunt, victimas faciunt atque ad deorum servant supplicia, qui sine dubio ad res divinas propter dignitatem amplitudinis et coloris praeponendi.</p>
    <p>Quod eo magis fit, quod <name type="animal" xml:lang="la">albi</name> in <placeName>Italia</placeName> non tam frequentes quam in <placeName>Thracia</placeName> ad <foreign xml:lang="grc">melana kolpon</foreign>, ubi alio colore pauci.</p>
    <p>Eos cum emimus domitos, stipulamur sic: "illosce <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> sanos esse noxisque praestari"; cum emimus indomitos, sic: "illosce <name type="animal" xml:lang="la">iuvencos</name> sanos recte deque pecore sano esse noxisque praestari spondesne?"</p>
    <p>Paulo verbosius haec, qui <persName>Manili</persName> actiones secuntur <foreign xml:lang="la">lanii</foreign>, qui ad cultrum <name type="animal" xml:lang="la">bovem</name> emunt; qui ad altaria, <name type="animal" xml:lang="la">hostiae</name> sanitatem non solent stipulari.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="52">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, qui maxime ad rusticam rem pertinere uidentur. Sunt autem genera bubus plurima, sed ea quae in Italia uulgata sunt, haec: bos, taurus, uacca, iuuencus, uitulus.</p>
    <p>Bos autem est qui iuuencus iam factus est et in uirilem formam uenit; taurus, qui iam inualuit et ad aratrum uel ad bouem ducendum idoneus est; uacca, quae iam parere potest; iuuencus, qui nondum generare potest; uitulus, qui nondum annum impleuit.</p>
    <p>Sunt etiam aliae differentiae, ut in uaccis: quae iam parere potuerunt, et quae nondum; item in tauris: qui iam inualuerunt et qui nondum; item in bubus: qui ad aratrum idonei sunt et qui non.</p>
    <p>Genera autem bubus haec sunt: <name type="animal" xml:lang="la">bos</name>, <name type="animal" xml:lang="la">taurus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">uacca</name>, <name type="animal" xml:lang="la">iuuencus</name>, <name type="animal" xml:lang="la">uitulus</name>.</p>
    <p>Sed etiam aliae species, ut <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> <foreign xml:lang="la">Africanus</foreign>, <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> <foreign xml:lang="la">Siculus</foreign>, <name type="animal" xml:lang="la">bos</name> <foreign xml:lang="la">Italicus</foreign>.</p>
    <p>Hi autem omnes <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> in Italia uulgati sunt, sed alii ad aratrum, alii ad bouem ducendum, alii ad sacrificium, alii ad uictum.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="53">
  <div type="section" n="87">
    <p>Pascuntur <name type="animal" xml:lang="la">armenta</name> commodissime in <name type="placeName">nemoribus</name>, ubi <name type="plant" xml:lang="la">virgulta</name> et <foreign xml:lang="la">frons</foreign> multa; hieme cum hibernant secundum <name type="placeName">mare</name>, aestu abiguntur in <name type="placeName">montes</name> frondosos. Propter <foreign xml:lang="la">feturam</foreign> haec servare soleo.</p>
    <p>Ante <foreign xml:lang="la">admissuram</foreign> mensem unum ne <foreign xml:lang="la">cibo</foreign> et <foreign xml:lang="la">potione</foreign> se impleant, quod existimantur facilius macrae concipere.</p>
    <p>Contra <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> duobus mensibus ante <foreign xml:lang="la">admissuram</foreign> <name type="plant" xml:lang="la">herba</name> et <foreign xml:lang="la">palea</foreign> ac <foreign xml:lang="la">faeno</foreign> facio pleniores et a feminis secerno.</p>
    <p>Habeo <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> totidem, quot <persName>Atticus</persName>, ad <foreign xml:lang="la">matrices</foreign> <foreign xml:lang="la">LXX</foreign> duo, unum <foreign xml:lang="la">anniculum</foreign>, alterum <foreign xml:lang="la">bimum</foreign>. Haec secundum <foreign xml:lang="la">astri exortum</foreign> facio, quod <foreign xml:lang="grc">Graeci</foreign> vocant <foreign xml:lang="grc">lyran</foreign>, fidem nostri.</p>
    <p>Tum denique <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> in <foreign xml:lang="la">gregem</foreign> redigo. Mas an femina sit concepta, significat descensu <name type="animal" xml:lang="la">taurus</name>, cum init, quod, si mas est, in dexteriorem partem abit; si femina, in sinisteriorem.</p>
    <p>Cur hoc fiat, vos videritis, inquit mihi, qui <persName>Aristotelem</persName> legitis.</p>
    <p>Non minores oportet inire <foreign xml:lang="la">bimas</foreign>, ut <foreign xml:lang="la">trimae</foreign> pariant, eo melius, si <foreign xml:lang="la">quadrimae</foreign>. Pleraeque pariunt in <foreign xml:lang="la">decem annos</foreign>, quaedam etiam plures.</p>
    <p>Maxime idoneum tempus ad concipiendum a <foreign xml:lang="la">delphini exortu</foreign> usque ad dies quadraginta aut paulo plus. Quae enim ita conceperunt, temperatissimo anni tempore pariunt; <name type="animal" xml:lang="la">vaccae</name> enim mensibus decem sunt praegnates.</p>
    <p>De quibus admirandum scriptum inveni, exemptis <foreign xml:lang="la">testiculis</foreign> si statim admiseris <name type="animal" xml:lang="la">taurum</name>, concipere.</p>
    <p>Eas pasci oportet locis viridibus et aquosis. Cavere oportet ne aut angustius stent aut feriantur aut concurrant.</p>
    <p>Itaque quod eas aestate <name type="animal" xml:lang="la">tabani</name> concitare solent et <name type="animal" xml:lang="la">bestiolae</name> quaedam minutae sub cauda ali, ne concitentur, aliqui solent includere saeptis.</p>
    <p>Iis su</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="54">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>bsterni oportet <name type="plant" xml:lang="la">frondem</name> aliudve quid in cubilia, quo mollius conquiescant. <name type="animal" xml:lang="la">Aestate</name> ad <placeName>aquam</placeName> appellendum bis, hieme semel.</p>
    <p>Cum parere coeperunt, secundum stabula <name type="plant" xml:lang="la">pabulum</name> servari oportet integrum, quod egredientes degustare possint; fastidiosae enim fiunt. Et providendum, quo recipiunt se, ne frigidus locus sit; <foreign xml:lang="la">algor</foreign> enim eas et <foreign xml:lang="la">famis</foreign> macescere cogit.</p>
    <p>In alimoniis <name type="animal" xml:lang="la">armenticium</name> <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> sic contuendum. <name type="animal" xml:lang="la">Lactantes</name> cum matribus ne cubent; obteruntur enim.</p>
    <p>Ad eas mane adigi oportet, et cum redierunt e pastu. Cum creverunt <name type="animal" xml:lang="la">vituli</name>, levandae matres <name type="plant" xml:lang="la">pabulo</name> viridi obiciendo in praesepiis. Item his, ut fere in omnibus stabulis, <name type="plant" xml:lang="la">lapides</name> substernendi aut quid item, ne <name type="animal" xml:lang="la">ungulae</name> putrescant.</p>
    <p>Ab <foreign xml:lang="la">aequinoctio</foreign> <foreign xml:lang="la">autumnali</foreign> una pascuntur cum matribus.</p>
    <p>Castrari non oportet ante <foreign xml:lang="la">bimatum</foreign>, quod difficulter, si aliter feceris, se recipiunt; qui autem postea castrantur, duri et inutiles fiunt.</p>
    <p>Item ut in reliquis gregibus <name type="animal" xml:lang="la">pecuariis</name> dilectus quotannis habendus et <foreign xml:lang="la">reiculae</foreign> reiciundae, quod locum occupant earum quae ferre possunt <name type="plant" xml:lang="la">fructus</name>.</p>
    <p>Siquae amisit <name type="animal" xml:lang="la">vitulum</name>, ei supponere oportet eos, quibus non satis praebent matres. <name type="animal" xml:lang="la">Semestribus</name> <name type="animal" xml:lang="la">vitulis</name> obiciunt <name type="plant" xml:lang="la">furfures</name> <name type="plant" xml:lang="la">triticios</name> et <name type="plant" xml:lang="la">farinam</name> <name type="plant" xml:lang="la">hordeaceam</name> et teneram <name type="plant" xml:lang="la">herbam</name> et ut bibant mane et vesperi curant.</p>
    <p>De <name type="animal" xml:lang="la">sanitate</name> sunt complura, quae exscripta de <persName>Magonis</persName> libris armentarium meum crebro ut aliquid legat curo.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Numerus</name> de <name type="animal" xml:lang="la">tauris</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vaccis</name> sic habendus, ut in sexaginta unus sit <foreign xml:lang="la">anniculus</foreign>, alter <foreign xml:lang="la">bimus</foreign>. Quidam habent aut minorem aut maiorem numerum; nam apud <placeName>Atticum</placeName> duo <name type="animal" xml:lang="la">tauri</name> in s</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="6">
    <p>eptuaginta matribus sunt. Numerum gregum alius facit alium, quidam centenarium modicum putant esse, ut ego. <persName>Atticus</persName> centum viginti habet, ut <persName>Lucienus</persName>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="56">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quos Graeci βοῦς appellant. Hi autem sunt generis masculini, sed tamen etiam feminini generis dicuntur, cum dicimus bubus et bubulae. Quod genus est, cum dicimus bubus, id est masculini generis; cum dicimus bubulae, id est feminini generis.</p>
    <p>Sunt autem bubus tres species: primum genus est bubus, qui dicitur bos; secundum genus est bubus, qui dicitur iuvencus; tertium genus est bubus, qui dicitur taurus. Bos autem est mas, iuvencus autem est mas iuvenis, taurus autem est mas adultus.</p>
    <p>Feminae autem bubus dicuntur bubulae; quarum primum genus est bubulae, quae dicitur vacca; secundum genus est bubulae, quae dicitur iuvenca; tertium genus est bubulae, quae dicitur taurina.</p>
    <p>Vacca autem est femina adulta, iuvenca autem est femina iuvenis, taurina autem est femina quae nondum peperit.</p>
    <p>Sunt autem et aliae species bubus, quae dicuntur bubus agrestes, id est feri, quos Graeci ἄγρια βοῦς appellant. Hi autem sunt bubus silvestres, ut sunt uri, bubali, et alii eiusmodi.</p>
    <p>Uri autem sunt bubus maximi, quos Graeci οὐροβόσκοι appellant, bubali autem sunt bubus mediocres, quos Graeci βουβάλους appellant.</p>
    <p>Hi autem bubus agrestes non solum in silvis, sed etiam in paludibus et in locis palustribus degunt. Sunt enim animalia aquatilia et palustria.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="57">
  <p>Haec ille. At <persName>Murrius</persName>, qui, dum loquitur <persName>Vaccius</persName>, cum <persName>Lucieno</persName> redisset, <quote>Ego, inquit, de <name type="animal" xml:lang="la">asinis</name> potissimum dicam, quod sum <placeName>Reatinus</placeName>, ubi optimi et maximi fiunt, e quo seminio ego hic procreavi pullos et ipsis <placeName>Arcadibus</placeName> vendidi aliquotiens.</quote></p>
  <p><quote>Igitur <name type="animal" xml:lang="la">asinorum</name> gregem qui facere vult bonum, primum videndum ut mares feminasque bona aetate sumat, utrique ut quam diutissime fructum ferre possint; firmos, omnibus partibus honestos, corpore amplo, seminio bono, ex his locis, unde optumi exeunt, quod faciunt <placeName>Peloponnesi</placeName> cum potissimum eos ex <placeName>Arcadia</placeName> emant, in <placeName>Italia</placeName> ex agro <placeName>Reatino</placeName>.</quote></p>
  <p><quote>Non enim, si <name type="animal" xml:lang="la">murenae</name> optimae <foreign xml:lang="la">flutae</foreign> sunt in <placeName>Sicilia</placeName> et <name type="animal" xml:lang="la">helops</name> ad <placeName>Rhodon</placeName>, continuo hi pisces in omni mari similes nascuntur.</quote></p>
  <p>Horum genera duo: unum ferum, quos vocant <name type="animal" xml:lang="la">onagros</name>, ut in <placeName>Phrygia</placeName> et <placeName>Lycaonia</placeName> sunt greges multi; alterum mansuetum, ut sunt in <placeName>Italia</placeName> omnes.</p>
  <p>Ad seminationem <name type="animal" xml:lang="la">onagrus</name> idoneus, quod et e fero fit mansuetus facile et e mansueto ferus numquam. Quod similes parentum genuntur, eligendi et mas et femina cum dignitate ut sit.</p>
  <p>In mercando item ut ceterae pecudes emptionibus et traditionibus dominum mutant, et de sanitate ac noxa solet caveri.</p>
  <p>Commode pascuntur <name type="plant" xml:lang="la">farre</name> et <name type="plant" xml:lang="la">furfuribus</name> <name type="plant" xml:lang="la">hordeaceis</name>.</p>
  <p>Admittuntur ante solstitium, ut eodem tempore alterius anni pariant; duodecimo enim mense conceptum semen reddunt.</p>
  <p>Praegnates opere levant; venter enim labore nationem reddit deteriorem.</p>
  <p>Marem non deiungunt ab opere, quod remissione laboris fit deterior.</p>
  <p>In partu eadem fere observant, quae in <name type="animal" xml:lang="la">equis</name>.</p>
  <p>Secundum par</p>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="58">
      <p>tum <name type="animal" xml:lang="la">pullos</name> anno non removent a matre. Proximo anno noctibus patiuntur esse cum his et leniter <foreign xml:lang="la">capistris</foreign> aliave qua re habent vinctos. Tertio anno domare incipiunt ad eas res, ad quas quisque eos vult habere in usu. Relinquitur de numero, quorum greges non sane fiunt, nisi ex eis qui onera portant, ideo quod plerique diducuntur ad <name type="plant" xml:lang="la">molas</name> aut ad agri culturam, ubi quid vehendum est, aut etiam ad arandum, ubi levis est terra, ut in <placeName>Campania</placeName>. Greges fiunt fere <persName>mercatorum</persName>, ut eorum qui e <placeName>Brundisino</placeName> aut <placeName>Apulia</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">asellis</name> <foreign xml:lang="la">dossuariis</foreign> comportent ad mare <name type="plant" xml:lang="la">oleum</name> aut <name type="plant" xml:lang="la">vinum</name> itemque <name type="plant" xml:lang="la">frumentum</name> aut quid aliud.</p>
   </div>
   <div type="section" n="7">
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="59">
    <p>Quare autem bubus et equis et canibus et ceteris animalibus, quae ad usum hominum pertinent, etiam nomina imposita sint, cum ea non intellegant, quaeritur: quia scilicet, ut ea magis diligamus, cum eorum nomina audiamus.</p>
    <p>Sed quoniam de bubus et equis et canibus et his similibus satis dictum est, nunc de his dicendum est, quae ad voluptatem pertinent, ut de gallinis et columbis et his similibus.</p>
    <p>Gallinae autem et columbae et anseres et similes aves, quae ad voluptatem pertinent, non solum cibo vescuntur, sed etiam seminibus et herbis et radicibus.</p>
    <p>Sed quoniam de his satis dictum est, nunc de his dicendum est, quae ad aliam utilitatem pertinent, ut de apibus et formicis et his similibus.</p>
    <p>Apes autem et formicae et similes animalia, quae in terra degunt, non solum cibo vescuntur, sed etiam seminibus et herbis et radicibus.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="60">
   <div type="chapter" n="87">
      <p><persName>Lucienus</persName>: Ego quoque adveniens aperiam carceres, inquit, et <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> emittere incipiam, nec solum mares, quos admissarios habeo, ut <persName>Atticus</persName>, singulos in feminas denas. E quis feminas <persName>Q. Modius Equiculus</persName>, vir fortissimus, etiam patre militari, iuxta ac mares habere solebat.</p>
      <p>Horum <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">equarum</name> greges qui habere voluerunt, ut habeant aliqui in <placeName>Peloponneso</placeName> et in <placeName>Apulia</placeName>, primum spectare oportet aetatem, quam praecipiunt sic.</p>
      <p>Videmus ne sint minores trimae, maiores decem annorum. Aetas cognoscitur et <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et fere omnium qui ungulas indivisas habent et etiam cornutarum, quod <name type="animal" xml:lang="la">equus</name> triginta mensibus primum dentes medios dicitur amittere, duo superiores, totidem inferiores.</p>
      <p>Incipientes quartum agere annum itidem eiciunt et totidem eiciunt proxumos eorum quos amiserunt, et incipiunt nasci, quos vocant columellares. Quinto anno incipiente item eodem modo amittere binos, cum cavos habeat tum renascentes, ei sexto anno impleri, septumo omnes habere solet renatos et completos.</p>
      <p>Hoc maiores qui sunt, intellegi negant posse, praeterquam cum dentes sint facti brocchi et supercilia cana et sub ea lacunae, ex observatu dicunt eum <name type="animal" xml:lang="la">equom</name> habere annos sedecim.</p>
      <p>De forma esse oportet magnitudine modica, quod nec vastos nec minutos decet esse, <name type="animal" xml:lang="la">equas</name> clunibus ac ventribus latis. <name type="animal" xml:lang="la">Equos</name>, ad admissuram quos velis habere, legere oportet amplo corpore, formosos, nulla parte corporis inter se non congruenti.</p>
      <p>Qualis futurus sit <name type="animal" xml:lang="la">equus</name>, e pullo coniectari potest: si caput habet non magnum nec membris conf</p>
   </div>
</div>
<div type="section" n="61">
   <p>usis si est, oculis nigris, naribus non angustis, auribus applicatis, iuba crebra, fusca, subcrispa subtenuibus <name type="animal" xml:lang="la">saetis</name>, inplicata in dexteriorem partem <name type="animal" xml:lang="la">cervicis</name>, pectus latum at plenum, umeris latis, ventre modico, lumbis deorsum versus pressis, scapulis latis, spina maxime duplici, si minus, non exstanti, coda ampla subcrispa, cruribus rectis aequalibus intro versus potius figuratis, genibus rutundis ne magnis, ungulis duris; toto corpore ut habeat venas, quae animadverti possint, quod qui huiusce modi sit, cum est aeger, ad medendum appositus.</p>
   <p>De stirpe magni interest qua sint, quod genera sunt multa. Itaque ab hoc nobiles a regionibus dicuntur, in <placeName>Graecia</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">Thessalici</name> <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> a <placeName>Thessalia</placeName>, in <placeName>Italia</placeName> ab <placeName>Apulia</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">Apuli</name>, ab <placeName>Rosea</placeName> <name type="animal" xml:lang="la">Roseani</name>.</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="la">Equi</name> boni futuri signa, si cum gregalibus in pabulo contendit in currendo aliave qua re, quo potior sit; si, cum flumen travehundum est gregi, in primis progreditur ac non respectat alios.</p>
   <p>Emptio <name type="animal" xml:lang="la">equina</name> similis fere ac <name type="animal" xml:lang="la">boum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asinorum</name>, quod eisdem rebus in emptione dominum mutant, ut in <persName>Manili</persName> actionibus sunt perscripta.</p>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="62">
    <p>Deinde, cum in agro arando uel serendo opus est, boues adhibentur, quos Graeci <name type="animal" xml:lang="la">βόας</name> uocant. Hi autem, nisi bene curati fuerint, non modo <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> non sunt, sed etiam <name type="animal" xml:lang="la">bubulci</name> laborem non faciunt.</p>
    <p>Sed quoniam de <name type="animal" xml:lang="la">bubulcis</name> diximus, dicendum est etiam de <name type="animal" xml:lang="la">iumentis</name>, quae Graeci <foreign xml:lang="grc">ὑποζύγια</foreign> appellant. Haec enim, si modo ualida sunt et bene curata, magnum adiumentum praebent in opere rustico.</p>
    <p>Inter <name type="animal" xml:lang="la">iumenta</name> autem primum locum obtinent <name type="animal" xml:lang="la">equi</name>, quos Graeci <foreign xml:lang="grc">ἵππους</foreign> dicunt. Hi enim, si bene educti et docti sunt, non solum ad currendum uel trahendum idonei sunt, sed etiam ad bellum.</p>
    <p>Deinde <name type="animal" xml:lang="la">asini</name> sequuntur, quos Graeci <foreign xml:lang="grc">ὄνους</foreign> uocant. Hi autem, cum sint tardiores, tamen in opere rustico magno usui sunt, praesertim in locis montuosis uel saxosis, ubi <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> non possunt ascendere.</p>
    <p>Postremo <name type="animal" xml:lang="la">muli</name> et <name type="animal" xml:lang="la">hinnulei</name> sunt, qui ex <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asina</name> nascuntur. Hi autem, cum sint robustiores quam <name type="animal" xml:lang="la">asini</name>, tamen ad trahendum minus idonei sunt quam <name type="animal" xml:lang="la">equi</name>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="63">
      <p>Equinum <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> pascendum in <placeName>pratis</placeName> potissimum <name type="plant" xml:lang="la">herba</name>, in <placeName>stabulis</placeName> ac <placeName>praesepibus</placeName> arido <name type="plant" xml:lang="la">faeno</name>; cum pepererunt, <name type="plant" xml:lang="la">hordeo</name> adiecto, bis die data <foreign xml:lang="la">aqua</foreign>.</p>
      <p>Horum feturae initium admissionis facere oportet ab <foreign xml:lang="la">aequinoctio verno</foreign> ad <foreign xml:lang="la">solstitium</foreign>, ut partus idoneo tempore fiat; duodecimo enim mense die decimo aiunt nasci.</p>
      <p>Quae post tempus nascuntur, fere vitiosa atque inutilia existunt.</p>
      <p>Admittere oportet, cum tempus anni venerit, bis die, mane et vespere, per <foreign xml:lang="la">origam</foreign>; sic appellatur qui admittit.</p>
      <p>Eo enim adiutante, <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> alligata, celerius admittuntur, neque <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> frustra cupiditate impulsi semen eiciunt.</p>
      <p>Quoad satis sit admitti, ipsae significant, quod se defendunt.</p>
      <p>Si fastidium saliendi est, <name type="plant" xml:lang="la">scillae</name> medium conterunt cum <foreign xml:lang="la">aqua</foreign> ad <foreign xml:lang="la">mellis</foreign> crassitudinem; tum ea re naturam <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>, cum menses ferunt, tangunt; contra ab locis <name type="animal" xml:lang="la">equae</name> nares <name type="animal" xml:lang="la">equi</name> tangunt.</p>
      <p>Tametsi incredibile, quod usu venit, memoriae mandandum.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Equus</name> matrem salire cum adduci non posset, cum eum capite obvoluto <persName>auriga</persName> adduxisset et coegisset matrem inire, cum descendenti dempsisset ab oculis, ille impetum fecit in eum ac mordicus interfecit.</p>
      <p>Cum conceperunt <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>, videndum ne aut laborent plusculum aut ne frigidis locis sint, quod algor maxime praegnatibus obest.</p>
      <p>Itaque in <placeName>stabulis</placeName> et umore prohibere oportet humum, clausa habere ostia ac fenestras, et inter singulas a <placeName>praesepibus</placeName> intericere longurios, qui eas discernant, ne inter se pugnare possint.</p>
      <p>Praegnatem neque implere cibo neque esurire oportet.</p>
      <p>Alternis qui admittant, diuturniores <name type="animal" xml:lang="la">equas</name></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="64">
      <p>, <name type="animal" xml:lang="la">pullos</name> meliores fieri dicunt, itaque ut restibiles <name type="plant" xml:lang="la">segetes</name> esse exsuctiores, sic quotannis quae praegnantes fiant.</p>
      <p>In decem diebus secundum partum cum matribus in <name type="animal" xml:lang="la">pabulum</name> prodigendum, ne <name type="animal" xml:lang="la">ungulas</name> comburat <name type="animal" xml:lang="la">stercus</name> tenellas.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Quinquemestribus</name> <name type="animal" xml:lang="la">pullis</name> factis, cum redacti sunt in stabulum, obiciendum <foreign xml:lang="la">farinam</foreign> <foreign xml:lang="la">hordeaceam</foreign> molitam cum <foreign xml:lang="la">furfuribus</foreign>, et siquid aliud <name type="plant" xml:lang="la">terra</name> natum libenter edent.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Anniculis</name> iam factis dandum <foreign xml:lang="la">hordeum</foreign> et <foreign xml:lang="la">furfures</foreign>, usque quoad erunt <name type="animal" xml:lang="la">lactantes</name>.</p>
      <p>Neque prius biennio confecto a <foreign xml:lang="la">lacte</foreign> removendum; eosque, cum stent cum matribus, interdum tractandum, ne, cum sint diiuncti, exterreantur; eademque causa ibi <foreign xml:lang="la">frenos</foreign> suspendendum, et <foreign xml:lang="la">eculi</foreign> consuescant et videre eorum faciem et e motu audire <foreign xml:lang="la">crepitus</foreign>.</p>
      <p>Cum iam ad manus accedere consuerint, interdum imponere iis puerum bis aut ter pronum in ventrem, postea iam sedentem.</p>
      <p>Haec facere, cum sit <foreign xml:lang="la">trimus</foreign>; tum enim maxime crescere ac <foreign xml:lang="la">lacertosum</foreign> fieri.</p>
      <p>Sunt qui dicant post annum et sex menses <foreign xml:lang="la">eculum</foreign> domari posse, sed melius post trimum, a quo tempore <foreign xml:lang="la">farrago</foreign> dari solet.</p>
      <p>Haec enim purgatio maxime necessaria <name type="animal" xml:lang="la">equino pecori</name>.</p>
      <p>Quod diebus decem facere oportet, nec pati alium ullum <foreign xml:lang="la">cibum</foreign> gustare.</p>
      <p>Ab undecimo die usque ad quartum decimum dandum <foreign xml:lang="la">hordeum</foreign>, cottidie adicientem minutatim; quod quarto die feceris, in eo decem diebus proximis manendum.</p>
      <p>Ab eo tempore mediocriter exercendum et, cum consudarit, perunguendum <foreign xml:lang="la">oleo</foreign>.</p>
      <p>Si frigus erit, in <foreign xml:lang="la">equili</foreign> faciendus ignis.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="8">
      <p>Equi quod alii sunt ad rem militarem <name type="animal" xml:lang="la">idonei</name>, alii ad vecturam, alii ad admissuram, alii ad cursuram, non item sunt spectandi atque habendi. Itaque peritus belli alios eligit atque alit ac docet; aliter quadrigarius ac desultor; neque idem qui vectorios facere vult ad <foreign xml:lang="la">ephippium</foreign> aut ad <foreign xml:lang="la">raedam</foreign>, quod qui ad rem militarem, quod ut ibi ad castra habere volunt acres, sic contra in viis habere malunt placidos. Propter quod discrimen maxime institutum ut castrentur <name type="animal" xml:lang="la">equi</name>. Demptis enim testiculis fiunt quietiores, ideo quod semine carent. Ii <name type="animal" xml:lang="la">cantherii</name> appellati, ut in <name type="animal" xml:lang="la">subus</name> <name type="animal" xml:lang="la">maiales</name>, <name type="animal" xml:lang="la">gallis gallinaceis</name> capi. De medicina vel plurima sunt in <name type="animal" xml:lang="la">equis</name> et signa morborum et genera curationum, quae pastorem scripta habere oportet. Itaque ab hoc in <placeName>Graecia</placeName> potissimum medici pecorum <name type="deity">hippiatroi</name> appellati.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="66">
    <p>Deinde de bubus dicendum est, quoniam in agro colendo plurimum conferunt. Sunt autem bubus genera duo: alterum eorum, quae in Italia <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> dicuntur, alterum eorum, quae in Graecia <foreign xml:lang="grc">βόες</foreign> vocantur. Quae <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> Italienses maiores sunt quam Graeci, et cornua habent longiora, et duriora, et ad arandum aptiora.</p>
    <p>Sed etiam <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> Graeci, quamquam minores sint, tamen ad arandum utiliores, quia leviores et celeriores. Quod si quis eos in Italia adhibere velit, necesse est eos prius assuescere, ne nimis graves sint et tardiores.</p>
    <p>Genera autem bubus Graecorum sunt duo: unum genus eorum, quae <foreign xml:lang="grc">βόες</foreign> vocantur, alterum eorum, quae <foreign xml:lang="grc">ζεύγη</foreign> dicuntur. Quae <foreign xml:lang="grc">ζεύγη</foreign> minora sunt et ad arandum minus idonea, sed ad vehendum aptiora.</p>
    <p>In Italia autem <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> ad arandum et ad vehendum pariter adhibentur, quia maiores et validiores sunt.</p>
    <p>Sed utriusque generis bubus cura diligenter habenda est: nam si neglegentur, non solum ad laborem inutiles fiunt, sed etiam morbis corrumpuntur.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="67">
    <p>Cum haec loqueremur, venit a <placeName>Menate</placeName> libertus, qui dicat liba absoluta esse et rem divinam paratam; si vellent, venirent illuc et ipsi pro se sacrificarentur.</p>
    <p>Ego vero, inquam, vos ante ire non patiar, antequam mihi reddideritis tertium actum de <name type="animal" xml:lang="la">mulis</name>, de <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name>, de <name type="animal" xml:lang="la">pastoribus</name>.</p>
    <p>Brevis oratio de istis, inquit <persName>Murrius</persName>. Nam <name type="animal" xml:lang="la">muli</name> et item <foreign xml:lang="la">hinni</foreign> bigeneri atque insiticii, non suopte genere ab radicibus. Ex <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> enim et <name type="animal" xml:lang="la">asino</name> fit <name type="animal" xml:lang="la">mulus</name>, contra ex <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asina</name> <foreign xml:lang="la">hinnus</foreign>.</p>
    <p>Uterque eorum ad usum utilis, partu fructus neuter. Pullum <name type="animal" xml:lang="la">asininum</name> a partu recentem subiciunt <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>, cuius lacte ampliore fiunt, quod id lacte quam <name type="animal" xml:lang="la">asininum</name> ad alimonia dicunt esse melius.</p>
    <p>Praeterea educant eum paleis, <name type="plant" xml:lang="la">faeno</name>, <name type="plant" xml:lang="la">hordeo</name>. Matri suppositiciae quoque inserviunt, quo <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> ministerium lactis cibum <name type="animal" xml:lang="la">pull</name> praebere possit.</p>
    <p>Hic ita eductus a trimo potest admitti; neque enim aspernatur propter consuetudinem <name type="animal" xml:lang="la">equinam</name>. Hunc minorem si admiseris, et ipse citius senescit, et quae ex eo concipiuntur fiunt deteriora.</p>
    <p>Qui non habent eum <name type="animal" xml:lang="la">asinum</name>, quem supposuerunt <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>, et <name type="animal" xml:lang="la">asinum</name> admissarium habere volunt, de <name type="animal" xml:lang="la">asinis</name> quem amplissimum formosissimumque possunt eligunt, quique seminio natus sit bono, <placeName>Arcadico</placeName>, ut antiqui dicebant, ut nos experti sumus, <placeName>Reatino</placeName>, ubi tricenis ac quadragenis milibus admissarii aliquot venierunt.</p>
    <p>Quos emimus item ut <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> stipulamurque in emendo ac facimus in accipiendo idem, quod dictum est in <name type="animal" xml:lang="la">equis</name>. Hos pascimus praecipue <name type="plant" xml:lang="la">faeno</name> atque <name type="plant" xml:lang="la">hordeo</name>, et id ante admissuram et largius facimus, ut cibo suffun</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="9">
      <p>damus vires ad <name type="animal" xml:lang="la">feturam</name>, eodem tempore quo <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> adducentes, itemque ut ineat <name type="animal" xml:lang="la">equas</name> per <foreign xml:lang="la">origas</foreign> curamus. Cum peperit <name type="animal" xml:lang="la">equa</name> <name type="animal" xml:lang="la">mulum</name> aut <name type="animal" xml:lang="la">mulam</name>, nutricantes educamus. Hi si in <name type="placeName">palustribus</name> locis atque <name type="plant" xml:lang="la">uliginosis</name> nati, habent <foreign xml:lang="la">ungulas</foreign> molles; idem si exacti sunt aestivo tempore in montes, quod fit in <name type="placeName">agro Reatino</name>, durissimis <foreign xml:lang="la">ungulis</foreign> fiunt.</p>
      <p>In grege <name type="animal" xml:lang="la">mulorum</name> parando spectanda aetas et forma, alterum, ut in vecturis sufferre labores possint; alterum, ut oculos aspectu delectare queant. Hisce enim binis coniunctis omnia vehicula in viis ducuntur.</p>
      <p>Haec me <name type="placeName">Reatino</name> auctore probares, <persName>mihi</persName> inquit, nisi tu ipse domi <name type="animal" xml:lang="la">equarum</name> greges haberes ac <name type="animal" xml:lang="la">mulorum</name> greges vendidisses.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="la">Hinnus</name> qui appellatur, est ex <name type="animal" xml:lang="la">equo</name> et <name type="animal" xml:lang="la">asina</name>, minor quam <name type="animal" xml:lang="la">mulus</name> corpore, plerumque rubicundior, auribus ut <name type="animal" xml:lang="la">equinis</name>, iubam et caudam habet similem <name type="animal" xml:lang="la">asini</name>. Item in ventre est, ut <name type="animal" xml:lang="la">equus</name>, menses duodecim. Hosce item ut <foreign xml:lang="la">eculos</foreign> et educant et alunt et aetatem eorum ex dentibus cognoscunt.</p>
   </div>
</div>
<div type="chapter" n="69">
   <p>Relinquitur, inquit <persName>Atticus</persName>, de quadripedibus quod ad <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> attinet, quod pertinet maxime ad nos, qui pecus pascimus lanare. <name type="animal" xml:lang="la">Canes</name> enim ita custos pecoris eius quod eo comite indiget ad se defendendum. In quo genere sunt maxime <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>, deinde <name type="animal" xml:lang="la">caprae</name>. Has enim <name type="animal" xml:lang="la">lupus</name> captare solet, cui opponimus <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> defensores. In suillo pecore tamen sunt quae se vindicent, <name type="animal" xml:lang="la">verres</name>, <name type="animal" xml:lang="la">maiales</name>, <name type="animal" xml:lang="la">scrofae</name>. Prope enim haec <name type="animal" xml:lang="la">apris</name>, qui in silvis saepe dentibus <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> occiderunt.</p>
   <p>Quid dicam de pecore maiore? Cum sciam <name type="animal" xml:lang="la">muluorum</name> gregem, cum pasceretur et eo venisset <name type="animal" xml:lang="la">lupus</name>, ultro mulos circumfluxisse et ungulis caedendo eum occidisse, et <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name> solere diversos adsistere clunibus continuatos et cornibus facile propulsare <name type="animal" xml:lang="la">lupos</name>. Quare de <name type="animal" xml:lang="la">canibus</name> quoniam genera duo, unum venaticum et pertinet ad feras bestias silvestres, alterum quod custodiae causa paratur et pertinet ad pastorem, dicam de eo ad formam artis expositam in novem partes.</p>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="70">
      <p>De bubus autem et bubulcis et bubulcatione haec sunt dicenda. Bubulcus est, qui bubus praeest, id est aratoribus, quorum est aratrum; bubulcatio autem est arandi tempus, cum bubus aratur. Quod genus arandi non est in omnibus regionibus, sed in iis, quae sunt ad septentrionem spectantia, propterea quod ibi terra non est sicca, sed umida, et ideo bubus opus est ad arandum.</p>
      <p>Boves autem, qui arant, non omnes idonei sunt, sed qui robusti et magni et bene cornuti. Nam qui debiles aut parvi aut cornuti non bene, non possunt aratro trahere. Quare etiam poetae dicunt: <quote>‘Boves fortes, etiam fortes aratores.’</quote></p>
      <p>Sed etiam bubulci non omnes idonei sunt, sed qui fortes et patientes laboris et callidi et boni duces bubus. Nam qui ignavi aut inertes aut stulti aut malis ducibus utuntur, non possunt bene aratro trahere.</p>
      <p>Bubulcatio autem incipit ab autumnali aequinoctio et durat usque ad vernum, cum iam terra sicca est et arari potest. Nam ante autumnale aequinoctium terra umida est et non potest arari, neque post vernum, cum iam herba pullulat et arari non potest.</p>
      <p>Boves autem, qui arant, non debent esse nimis crassi aut nimis macri, sed mediocriter pingues. Nam qui nimis crassi sunt, non possunt bene trahere, et qui nimis macri, non possient sufficere labori.</p>
      <p>Bubulci autem debent esse boni et callidi et patientes, ut possint bubus imperare et eos regere. Nam si bubulcus ignavus aut stultus est, non possunt bubus bene aratro trahere.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="section" n="71">
    <p>Primum aetate idonea parandi, quod <name type="animal" xml:lang="la">catuli</name> et <name type="animal" xml:lang="la">vetuli</name> neque sibi neque <name type="animal" xml:lang="la">ovibus</name> sunt praesidio et <name type="animal" xml:lang="la">feris bestiis</name> non numquam praedae. Facie debent esse formosi, magnitudine ampla, oculis nigrantibus aut ravis, naribus congruentibus, labris subnigris aut rubicundis neque resimis superioribus nec pendulis subtus, mento suppresso et ex eo enatis duobus dentibus dextra et sinistra paulo eminulis, superioribus directis potius quam brocchis, acutos quos habeant labro tectos, capitibus et auriculis magnis ac flaccis, crassis cervicibus ac collo, internodiis articulorum longis, cruribus rectis et potius varis quam vatiis, pedibus magnis et latis, qui ingredienti ei displodantur, digitis discretis, unguibus duris ac curvis, solo ne ut corneo ne nimium duro, sed ut fermentato ac molli; a feminibus summis corpore suppresso, spina neque eminula neque curva, cauda crassa; latrato gravi, hiatu magno, colore potissimum albo, quod in tenebris facilius agnoscuntur, specie leonina.</p>
    <p>Praeterea <name type="animal" xml:lang="la">feminas</name> volunt esse mammosas aequalibus papillis. Item videndum ut boni seminii sint; itaque et a regionibus appellantur <placeName>Lacones</placeName>, <placeName>Epirotici</placeName>, <placeName>Sallentini</placeName>. Videndum ne a venatoribus aut laniis <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> emas; alteri quod ad <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> sequendum inertes, alteri, si viderint <name type="animal" xml:lang="la">leporem</name> aut <name type="animal" xml:lang="la">cervum</name>, quod eum potius quam <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> sequentur. Quare a pastoribus empta melior, quae <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> sequi consuevit, aut sine ulla consuetudine quae fuerit. <name type="animal" xml:lang="la">Canis</name> enim facilius quid adsuescit, eaque consuetudo firmior, quae fit ad pastores, quam quae ad</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="72">
    <p>pecudes. <persName>Publius Aufidius Pontianus Amiterninus</persName> cum greges <name type="animal" xml:lang="la">ouium</name> emisset in <placeName>Umbria</placeName> ultima, quibus gregibus sine pastoribus <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> accessissent, pastores ut deducerent in <placeName>Metapontinos</placeName> saltus et <placeName>Heracleae</placeName> emporium, inde cum domum redissent qui ad locum deduxerant, e desiderio hominum diebus paucis postea <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> sua sponte, cum dierum multorum via interesset, sibi ex agris cibaria praebuerunt atque in <placeName>Umbriam</placeName> ad pastores redierunt.</p>
    <p>Neque eorum quisquam fecerat, quod in agri cultura <persName>Saserna</persName> praecepit: qui vellet se a <name type="animal" xml:lang="la">cane</name> sectari, ut <name type="animal" xml:lang="la">ranam</name> obiciat coctam. Magni interest ex semine esse <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> eodem, quod cognati maxime inter se sunt praesidio.</p>
    <p>Sequitur quartum de emptione: fit alterius, cum a priore domino secundo traditus est. De sanitate et noxa stipulationes fiunt eaedem, quae in <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name>, nisi quod hic utiliter exceptum est: alii pretium faciunt in singula capita <name type="animal" xml:lang="la">canum</name>, alii ut <name type="animal" xml:lang="la">catuli</name> sequantur matrem, alii ut bini <name type="animal" xml:lang="la">catuli</name> unius <name type="animal" xml:lang="la">canis</name> numerum obtineant, ut solent bini <name type="animal" xml:lang="la">agni</name> <name type="animal" xml:lang="la">ouis</name>, plerique ut accedant <name type="animal" xml:lang="la">canes</name>, qui consuerunt esse una.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="73">
      <p>Deinde, cum bubus arandum est, si non est uber, neque satis operae neque satis cibi est. Quare uberem bubus esse oportet. Quod genus bubus sit optimum, in agro nostro non est, sed in Graecia optimum genus bubus est, quod Graeci <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> vocant <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="74">
      <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus bubus in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Boves</name> quidem, sed non ita magni nec ita fortes, ut Graeci. Quare, si possumus, emere oportet Graecos <name type="animal" xml:lang="la">boves</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="75">
      <p>Sed quoniam de bubus dictum est, dicendum est de equis. Equi enim, cum arandum est, non adhibentur, nisi ad iugum trahendum. Quare de equis non est necesse dicere, nisi de his, qui ad arandum adhibentur. Quod genus equorum optimum sit, in agro nostro non est, sed in Hispania optimum genus equorum est, quod Hispani <name type="animal" xml:lang="la">equos</name> vocant <foreign xml:lang="grc">ἵππους</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="76">
      <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus equorum in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Equi</name> quidem, sed non ita magni nec ita fortes, ut Hispani. Quare, si possumus, emere oportet Hispanos <name type="animal" xml:lang="la">equos</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="77">
      <p>Deinde, cum bubus arandum est, si non est uber, neque satis operae neque satis cibi est. Quare uberem bubus esse oportet. Quod genus bubus sit optimum, in agro nostro non est, sed in Graecia optimum genus bubus est, quod Graeci <name type="animal" xml:lang="la">boves</name> vocant <foreign xml:lang="grc">βοῦς</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="78">
      <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus bubus in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Boves</name> quidem, sed non ita magni nec ita fortes, ut Graeci. Quare, si possumus, emere oportet Graecos <name type="animal" xml:lang="la">boves</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="79">
      <p>Sed quoniam de bubus dictum est, dicendum est de asinis. Asini enim, cum arandum est, non adhibentur, nisi ad onera portanda. Quare de asinis non est necesse dicere, nisi de his, qui ad arandum adhibentur. Quod genus asinorum optimum sit, in agro nostro non est, sed in Africa optimum genus asinorum est, quod Africani <name type="animal" xml:lang="la">asinos</name> vocant <foreign xml:lang="grc">ὄνους</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="80">
      <div type="section" n="1">
         <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus asinorum in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Asini</name> quidem, sed non ita magni nec ita fortes, ut Africani. Quare, si possumus, emere oportet Africanos <name type="animal" xml:lang="la">asinos</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
      </div>
      <div type="section" n="2">
         <p>Deinde, cum asinis onera portantur, si non sunt fortes, neque satis operae neque satis cibi est. Quare fortes asinos esse oportet. Quod genus asinorum sit optimum, in agro nostro non est, sed in Africa optimum genus asinorum est, quod Africani <name type="animal" xml:lang="la">asinos</name> vocant <foreign xml:lang="grc">ὄνους</foreign>.</p>
      </div>
   </div>
   <div type="chapter" n="81">
      <p>Sed quoniam de bubus, equis, asinis dictum est, dicendum est de canibus. Canes enim, cum arandum est, non adhibentur, nisi ad custodiam. Quare de canibus non est necesse dicere, nisi de his, qui ad custodiam adhibentur. Quod genus canum optimum sit, in agro nostro non est, sed in Creta optimum genus canum est, quod Cretenses <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> vocant <foreign xml:lang="grc">κύνας</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="82">
      <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus canum in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Canes</name> quidem, sed non ita magni nec ita fortes, ut Cretenses. Quare, si possumus, emere oportet Cretenses <name type="animal" xml:lang="la">canes</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="83">
      <p>Deinde, cum canibus custoditur, si non sunt fortes, neque satis operae neque satis cibi est. Quare fortes canes esse oportet. Quod genus canum sit optimum, in agro nostro non est, but in Creta optimum genus canum est, quod Cretenses <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> vocant <foreign xml:lang="grc">κύνας</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="84">
      <p>Sed quoniam de bubus, equis, asinis, canibus dictum est, dicendum est de gallinis. Gallinae enim, cum arandum est, non adhibentur, nisi ad ova parienda. Quare de gallinis non est necesse dicere, nisi de his, quae ad ova parienda adhibentur. Quod genus gallinarum optimum sit, in agro nostro non est, sed in Italia optimum genus gallinarum est, quod Itali <name type="animal" xml:lang="la">gallinas</name> vocant <foreign xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνες</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="85">
      <p>Sed quoniam in agro nostro non est, utendum est eo genere, quod in agro nostro est. Quod genus gallinarum in agro nostro est? <name type="animal" xml:lang="la">Gallinae</name> quidem, sed non ita magnae nec ita bonae, ut Italicae. Quare, si possumus, emere oportet Italicas <name type="animal" xml:lang="la">gallinas</name>; si non possumus, utendum est nostro genere.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="86">
      <p>Deinde, cum gallinis ova pariuntur, si non sunt bonae, neque satis operae neque satis cibi est. Quare bonae gallinae esse oportet. Quod genus gallinarum sit optimum, in agro nostro non est, sed in Italia optimum genus gallinarum est, quod Itali <name type="animal" xml:lang="la">gallinas</name> vocant <foreign xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνες</foreign>.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="87">
      <p>Sed quoniam de bubus, equis, asinis, canibus, gallinis dictum est, dicendum est de apibus. Apes enim, cum arandum est, non adhibentur, nisi ad mel faciendum. Quare de apibus non est necesse dicere, nisi de his, quae ad mel faciendum adhibentur. Quod genus apium optimum sit, in agro nostro non est, sed in Sicilia optimum genus apium est, quod Siculi <name type="animal" xml:lang="la">apes</name> vocant <foreign xml:lang="grc">μέλιτται</foreign>.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="74">
    <p>Cibatus <name type="animal" xml:lang="la">canis</name> propior <name type="animal" xml:lang="la">hominis</name> quam <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name>. Pascitur enim eduliis et ossibus, non herbis aut fronde. Diligenter ut habeat cibaria providendum. Fames enim hos ad quaerendum cibum ducet, si non praebebitur, et a <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> abducet; nisi si, ut quidam putant, etiam illuc pervenerint, proverbium ut tollant anticum vel etiam ut <foreign xml:lang="grc">mython</foreign> aperiant de <persName>Actaeone</persName> atque in dominum adferant dentes.</p>
    <p>Nec non ita panem <foreign xml:lang="la">hordeaceum</foreign> dandum, ut non potius eum in lacte des intritum, quod eo consueti cibo uti a <name type="animal" xml:lang="la">pecore</name> non cito desciscunt. Morticinae <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name> non patiuntur vesci carne, ne ducti sapore minus se abstineant. Dant etiam ius ex ossibus et ea ipsa ossa contusa. Dentes enim facit firmiores et os magis patulum, propterea quod vehementius diducuntur malae, acrioresque fiunt propter medullarum saporem.</p>
    <p>Cibum capere consuescunt interdiu, ubi pascuntur, vesperi, ubi stabulantur. Feturae principium admittendi faciunt veris principio; tum enim dicuntur catulire, id est ostendere velle se maritari. Quae tum admissae, pariunt circiter solstitium; praegnantes enim solent esse ternos menses.</p>
    <p>In fetura dandum potius <foreign xml:lang="la">hordeaceos</foreign> quam <foreign xml:lang="la">triticeos</foreign> panes; magis enim eo aluntur et lactis praebent maiorem facultatem. In nutricatu secundum partum, si plures sunt, statim eligere oportet quos habere velis, reliquos abicere. Quam paucissimos reliqueris, tam optimi in alendo fiunt propter copiam lactis. Substernitur eis acus aut quid item aliud, quod molliore cubili facilius educentur. <name type="animal" xml:lang="la">Catuli</name> diebus XX videre incipiunt. Duobus</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="75">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>mensibus primis a partu non diiunguntur a matre, sed minutatim desuefiunt. Educunt eos plures in unum <placeName>locum</placeName> et inritant ad pugnandum, quo fiunt acriores, neque defatigari patiuntur, quo fiunt segniores.</p>
    <p>Consue quoque faciunt ut alligari possint primum levibus <name type="animal" xml:lang="la">vinclis</name>; quae si abrodere conantur, ne id consuescant facere, verberibus eos deterrere solent.</p>
    <p>Pluviis diebus cubilia substernenda fronde aut <name type="plant" xml:lang="la">pabulo</name> duabus de causis: ut ne oblinantur aut perfrigescant.</p>
    <p>Quidam eos <name type="animal" xml:lang="la">castrant</name>, quod eo minus putant relinquere gregem; quidam non faciunt, quod eos credunt minus acres fieri.</p>
    <p>Quidam <foreign xml:lang="la">nucibus Graecis</foreign> in aqua tritis perungunt aures et inter digitos, quod <name type="animal" xml:lang="la">muscae</name> et <name type="animal" xml:lang="la">ricini</name> et <name type="animal" xml:lang="la">pulices</name> soleant, si hoc unguine non sis usus, ea exulcerare.</p>
    <p>Ne vulnerentur a <name type="animal" xml:lang="la">bestiis</name>, imponuntur his collaria, quae vocantur <foreign xml:lang="la">melium</foreign>, id est cingulum circum collum ex corio firmo cum clavulis capitatis, quae intra capita insuitur pellis mollis, ne noceat collo duritia ferri; quod, si <name type="animal" xml:lang="la">lupus</name> aliusve quis his vulneratus est, reliquas quoque <name type="animal" xml:lang="la">canes</name> facit, quae id non habent, ut sint in tuto.</p>
    <p>Numerus <name type="animal" xml:lang="la">canum</name> pro pecoris multitudine solet parari; fere modicum esse putant, ut singuli sequantur singulos opiliones. De quo numero alius alium modum constituit, quod, si sunt regiones, ubi <name type="animal" xml:lang="la">bestiae</name> sint multae, debent esse plures, quod accidit his qui per calles silvestres longinquos solent comitari in aestiva et hiberna.</p>
    <p>Villatico vero gregi in fundum satis esse duo, et id marem et feminam. Ita enim sunt adsiduiores, quod cum</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="10">
    <p>altero item alter fit acrior, et si alteruter aeger est, ne <name type="animal" xml:lang="la">cane</name> grex sit.</p>
    <p>X.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="77">
    <p>Deinde, cum bubus aratrum iungere uelis, ubi primum iunxeris, antequam incipiat agere, uirgam uiridem in dexteram manum sumito, et circum uersus dextrorsum, dicito: "Aratri, aratri, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque ares."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum solueris, similiter facito, dicitoque: "Aratri, aratri, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque soluas."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum iunxeris, antequam incipiat agere, uirgam in dexteram manum sumito, et circum uersus sinistrorsum, dicito: "Iuno, regina, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque ares."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum solueris, similiter facito, dicitoque: "Iuno, regina, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque soluas."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum iunxeris, antequam incipiat agere, uirgam in dexteram manum sumito, et circum uersus dextrorsum, dicito: "Saturnus, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque ares."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum solueris, similiter facito, dicitoque: "Saturnus, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque soluas."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum iunxeris, antequam incipiat agere, uirgam in dexteram manum sumito, et circum uersus sinistrorsum, dicito: "Ops, regina, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque ares."</p>
    <p>Item, cum bubus aratrum solueris, similiter facito, dicitoque: "Ops, regina, te hoc uirgam do, ut mihi bene feliciterque soluas."</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="78">
      <p>Cum circumspiceret, nequid praeterisset, <name type="animal" xml:lang="la">Hoc silentium</name>, inquam, vocat alium ad partes. Relicum enim in hoc actu, quot et quod genus sint habendi pastores.</p>
      <p><persName>Cossinius</persName>: Ad maiores pecudes aetate superiores, ad minores etiam pueros, utrosque horum firmiores qui in callibus versentur, quam eos qui in fundo cotidie ad villam redeant (itaque in saltibus licet videre iuventutem, et eam fere armatam, cum in fundis non modo pueri sed etiam puellae pascant).</p>
      <p>Qui pascunt, eos cogere oportet in pastione diem totum esse, pascere communiter, contra pernoctare ad suum quemque gregem, esse omnes sub uno magistro pecoris; eum esse maiorem natu potius quam alios et peritiorem quam reliquos, quod ei qui aetate et scientia praestat animo aequiore reliqui parent.</p>
      <p>Ita tamen oportet aetate praestare, ut ne propter senectutem minus sustinere possit labores. Neque enim senes neque pueri callium difficultatem ac montium arduitatem atque asperitatem facile ferunt, quod patiendum illis, qui greges secuntur, praesertim armenticios ac caprinos, quibus rupes ac silvae ad pabulandum cordi.</p>
      <p>Formae hominum legendae ut sint firmae ac veloces, mobiles, expeditis membris, qui non solum pecus sequi possint, sed etiam a bestiis ac praedonibus defendere, qui onera extollere in iumenta possint, qui excurrere, qui iaculari.</p>
      <p>Non omnis apta natio ad pecuariam, quod neque <name type="animal" xml:lang="la">Bastulus</name> neque <name type="animal" xml:lang="la">Turdulus</name> idonei, <foreign xml:lang="la">Galli</foreign> appositissimi, maxime ad iumenta.</p>
      <p>In emptionibus dominum legitimum sex fere res perficiunt: si hereditatem iustam</p>
   </div>
</div>
<div type="chapter" n="79">
   <p>adiit; si, ut debuit, mancipio ab eo accepit, a quo iure civili potuit; aut si in iure cessit, qui potuit cedere, et id ubi oportuit; aut si usu cepit; aut si e <name type="animal" xml:lang="la">praeda</name> sub corona emit; tumve cum in bonis sectioneve cuius publice veniit.</p>
   <p>In horum emptione solet accedere peculium aut excipi et stipulatio intercedere, sanum esse, furtis noxisque solutum; aut, si mancipio non datur, dupla promitti, aut, si ita pacti, simpla.</p>
   <p>Cibus eorum debet esse interdius separatim unius cuiusque gregis, vespertinus in cena, qui sunt sub uno magistro, communis.</p>
   <p>Magistrum providere oportet ut omnia sequantur instrumenta, quae <name type="animal" xml:lang="la">pecori</name> et pastoribus opus sunt, maxime ad victum hominum et ad medicinam <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name>.</p>
   <p>Ad quam rem habent iumenta dossuaria domini, alii <name type="animal" xml:lang="la">equas</name>, alii pro iis quid aliud, quod onus dorso ferre possit.</p>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="80">
      <p>Deinde de bubus dicam. Boves autem quidam putant ex bubus et vaccis nasci, sed non est ita: nam bubus et vaccis ex bubus et vaccis nasci necesse est. Quare bubus et vaccis in pastione esse debent, ut sint boves et vaccae.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="87">
      <p>Sed de bubus iam satis dictum. Nunc de bubus albo colore dicam. Boves albi coloris sunt utiliores ad arandum, quia magis cernunt in nive. Item bubus nigris coloris minus cernunt in nive.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="81">
      <p>Quod ad <name type="animal" xml:lang="la">feturam</name> humanam pertinet pastorum, qui in fundo perpetuo manent, facile est, quod habent conservam in villa, nec hac <foreign xml:lang="la">venus pastoralis</foreign> longius quid quaerit.</p>
      <p>Qui autem in saltibus et silvestribus locis pascunt et non villa, sed casis repentinis imbres vitant, iis mulieres adiungere, quae sequantur greges ac cibaria pastoribus expediant eosque assiduiores faciant, utile arbitrati multi.</p>
      <p>Sed eas mulieres esse oportet firmas, non turpes, quae in opere multis regionibus non cedunt viris, ut in <placeName>Illyrico</placeName> passim videre licet, quod vel pascere <name type="animal" xml:lang="la">pecus</name> vel ad focum afferre <name type="plant" xml:lang="la">ligna</name> ac cibum coquere vel ad casas instrumentum servare possunt.</p>
      <p>De <name type="animal" xml:lang="la">nutricatu</name> hoc dico, easdem fere et nutrices et matres.</p>
      <p>Simul aspicit ad me et, ut te audii dicere, inquit, cum in <placeName>Liburniam</placeName> venisses, te vidisse matres familias eorum afferre <name type="plant" xml:lang="la">ligna</name> et simul pueros, quos alerent, alias singulos, alias binos, quae ostenderunt fetas nostras, quae in <foreign xml:lang="la">conopiis</foreign> iacent dies aliquot, esse eiuncidas ac contemnendas.</p>
      <p>Cui ego, <persName>Certe</persName>, inquam; nam in <placeName>Illyrico</placeName> hoc amplius, praegnatem saepe, cum venit pariendi tempus, non longe ab opere discedere ibique enixam puerum referre, quem non peperisse, sed invenisse putes; nec non etiam hoc, quas virgines ibi appellant, non numquam annorum viginti, quibus mos eorum non denegavit, ante nuptias ut succumberent quibus vellent et incomitatis ut vagari liceret et filios habere.</p>
      <p>Quae ad <name type="animal" xml:lang="la">valitudinem</name> pertinent hominum ac <name type="animal" xml:lang="la">pecoris</name> et sine medico curari possunt, magistrum scripta habere oporte</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="82">
      <p>t. Is enim sine litteris idoneus non est, quod rationes dominicas pecuarias conficere nequiquam recte potest. De numero pastorum alii angustius, alii laxius constituere solent. Ego in <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> hirtas octogenas singulos pastores constitui, <persName>Atticus</persName> in centenas. Greges <name type="animal" xml:lang="la">ouium</name> si magni sunt, quos miliarios faciunt quidam, facilius de summa hominum detrahere possis, quam de minoribus, ut sunt et <persName>Attici</persName> et mei. Septingenarii enim mei; tu, opinor, octingenarios habuisti, nec tamen non, ut nos, arietum decumam partem. Ad equarum gregem quinquagenarium bini homines, utique uterque horum ut secum habeat equas domitas singulas in his regionibus, in quibus in stabula solent equas abigere, ut in <placeName>Apulia</placeName> et in <placeName>Lucanis</placeName> accidit saepe.</p>
   </div>
   <div type="chapter" n="87">
      <p>XI.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="3">
    <p>Deinde de bubus dicendum est. Quae cum sint quadrupedes, et in terra degant, et in pascuis pascantur, et in stabulo stabulentur, et in aratro arent, et in plaustro trahant, et in domo custodiantur, et in sacrificio immolentur, et in veste conficiantur, et in cibo vescantur: multa de his dici possunt.</p>
    <p>Sed quoniam de his satis dictum est in libris de agricultura, nunc de his quae ad pecudem pertinent dicendum est. Pecus autem dicitur omne quod gregatim pascitur, ut oves, caprae, sues, boves, equi, asini.</p>
    <p>Inter quae bubus maxime est utilitas, quod et aratro et plaustro et veste et cibo et sacrificio et stabulis et custodia domus serviunt.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="84">
    <p>Quoniam promissa absolvimus, inquit, eamus. Si quidem, inquam, adieceritis de extraordinario <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name> fructu, ut praedictum est, de lacte in eo et tonsura.</p>
    <p>Lacte est omnium rerum, quas cibi causa capimus, liquentium maxime alibile, et id <name type="animal" xml:lang="la">ovillum</name>, dein <name type="animal" xml:lang="la">caprinum</name>. Quod autem maxime perpurget, est <name type="animal" xml:lang="la">equinum</name>, tum <name type="animal" xml:lang="la">asininum</name>, dein <name type="animal" xml:lang="la">bubulum</name>, tum <name type="animal" xml:lang="la">caprinum</name>.</p>
    <p>Sed horum sunt discrimina quaedam et a pastionibus et a <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name> natura et a mulgendo: a pastionibus, quod ad alendum utile quod fit ab <name type="plant" xml:lang="la">hordeo</name> et <name type="plant" xml:lang="la">stipula</name> et omnino arido et firmo cibo <name type="animal" xml:lang="la">pecude</name> pasta; ad perpurgandum ab ea, quae a viridi pasta, eo magis, si fuerit ex <name type="plant" xml:lang="la">herbis</name>, quae ipsae sumptae perpurgare solent corpora nostra; a <name type="animal" xml:lang="la">pecudum</name> natura, quod lac melius est a valentibus et ab his quae nondum veteres sunt, quam si est contra. A mulgendo atque ortu optimum est id quod neque nimium longe abest a mulso neque a partu continuo est sumptum.</p>
    <p>Ex hoc lacte casei qui fiunt, maximi cibi sunt <name type="animal" xml:lang="la">bubuli</name> et qui difficillime transeant sumpti, secundo <name type="animal" xml:lang="la">ovilli</name>, minimi cibi et qui facillime deiciantur <name type="animal" xml:lang="la">caprini</name>. Et etiam est discrimen, utrum casei molles ac recentes sint, an aridi et veteres, cum molles sint magis alibiles, in corpore non resides, veteres et aridi contra.</p>
    <p>Caseum facere incipiunt a vergiliis vernis exortis ad aestivas vergilias. Mulgent vere ad caseum faciundum mane, aliis temporibus meridianis horis, tametsi propter loca et pabulum disparile non usque quaque idem fit. In lactis duos congios addunt coagulum magnitudine <name type="plant" xml:lang="la">oleae</name>, ut coeat, quod me</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="85">
  <div type="chapter" n="87">
    <p>lius <name type="animal" xml:lang="la">leporinum</name> et <name type="animal" xml:lang="la">haedinum</name> quam <name type="animal" xml:lang="la">agninum</name>. Alii pro coagulo addunt de <name type="plant" xml:lang="la">fici</name> ramo <foreign xml:lang="la">lac</foreign> et <foreign xml:lang="la">acetum</foreign>, aspergunt item aliis aliquot rebus, quod Graeci appellant alii <foreign xml:lang="grc">ὀπόν</foreign> alii <foreign xml:lang="grc">δάκρυον</foreign>. Non negarim, inquam, ideo aput <name type="deity">divae Ruminae</name> sacellum a pastoribus satam <name type="plant" xml:lang="la">ficum</name>, ibi enim solent sacrificari <foreign xml:lang="la">lacte</foreign> pro <foreign xml:lang="la">vino</foreign> et <foreign xml:lang="la">lactentibus</foreign>. <foreign xml:lang="la">Mamma</foreign> enim <foreign xml:lang="la">rumis</foreign>, ut ante dicebant; a <foreign xml:lang="la">rumi</foreign> etiam nunc dicuntur <foreign xml:lang="la">subrumi</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">agni</name>, <foreign xml:lang="la">lactantes</foreign> a <foreign xml:lang="la">lacte</foreign>. Quin aspergi solent <foreign xml:lang="la">sales</foreign>, melior <foreign xml:lang="la">fossilis</foreign> quam <foreign xml:lang="la">marinus</foreign>.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="86/87">
    <p>De tonsura <name type="animal" xml:lang="la">ovium</name> primum animadverto, antequam incipiam facere, num scabiem aut ulcera habeant, ut, si opus est, ante curentur, quam tondeantur.</p>
    <p>Tonsurae tempus inter aequinoctium vernum et solstitium, cum sudare inceperunt <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>, a quo sudore recens <foreign xml:lang="la">lana</foreign> tonsa sucida appellata est.</p>
    <p>Tonsas recentes eodem die perungunt <foreign xml:lang="la">vino</foreign> et <foreign xml:lang="la">oleo</foreign>, non nemo admixta <name type="plant" xml:lang="la">cera</name> alba et <foreign xml:lang="la">adipe</foreign> suilla; et si ea tecta solet esse, quam habuit <foreign xml:lang="la">pellem</foreign> intectam, eam intrinsecus eadem re perinungunt et tegunt rursus.</p>
    <p>Siqua in tonsura plagam accepit, eum locum oblinunt <foreign xml:lang="la">pice</foreign> liquida.</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Oves</name> hirtas tondent circiter <name type="plant" xml:lang="la">hordeaceam</name> messem, in aliis locis ante <name type="plant" xml:lang="la">faenisecia</name>.</p>
    <p>Quidam has bis in anno tondent, ut in <placeName>Hispania citeriore</placeName>, ac <foreign xml:lang="la">semenstres</foreign> faciunt tonsuras; duplicem impendunt operam, quod sic plus putant fieri <foreign xml:lang="la">lanae</foreign>, quo nomine quidam bis secant <name type="plant" xml:lang="la">prata</name>.</p>
    <p>Diligentiores tegeticulis subiectis <name type="animal" xml:lang="la">oves</name> tondere solent, ne qui flocci intereant.</p>
    <p>Dies ad eam rem sumuntur sereni, et iis id faciunt fere a quarta ad decimam; cum sole calidiore tonsa, ex sudore eius <foreign xml:lang="la">lana</foreign> fit mollior et ponderosior et colore meliore.</p>
    <p>Quam demptam ac conglobatam alii <foreign xml:lang="la">vellera</foreign>, alii <foreign xml:lang="la">vellimna</foreign> appellant; ex quo vocabulo animadverti licet prius in <foreign xml:lang="la">lana</foreign> vulsuram quam tonsuram inventam.</p>
    <p>Qui etiam nunc vellunt, ante triduo habent ieiunas, quod languidae minus aegre radices <foreign xml:lang="la">lanae</foreign> retinent.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="2">
   <div type="chapter" n="87">
      <p>Omnino <name type="animal" xml:lang="la">tonsores</name> in Italiam primum venisse ex Sicilia dicuntur p. R. c. a. CCCCLIII, ut scriptum in publico <placeName>Ardeae</placeName> in litteris exstat, eosque adduxisse <persName>Publium Titinium Menam</persName>.</p>
      <p>Olim <name type="animal" xml:lang="la">tonsores</name> non fuisse adsignificant antiquorum <name type="animal" xml:lang="la">statuae</name>, quod pleraeque habent capillum et barbam magnam.</p>
      <p>Suscipit <persName>Cossinius</persName>: Fructum ut <name type="animal" xml:lang="la">ovis</name> e lana ad vestimentum, sic <name type="animal" xml:lang="la">capra</name> e pilis ministrat ad usum nauticum et ad bellica tormenta et fabrilia vasa. Neque non quaedam nationes harum pellibus sunt vestitae, ut in <placeName>Gaetulia</placeName> et in <placeName>Sardinia</placeName>. Cuius usum aput anticos quoque <foreign xml:lang="grc">Graecos</foreign> fuisse apparet, quod in tragoediis senes ab hac pelle vocantur <foreign xml:lang="grc">diphtheriae</foreign> et in comoediis qui in rustico opere morantur, ut aput <persName>Caecilium</persName> in <foreign xml:lang="la">Hypobolimaeo</foreign> habet adulescens, aput <persName>Terentium</persName> in <foreign xml:lang="la">Heautontimorumeno</foreign> senex. Tondentur, quod magnis villis sunt, in magna parte <placeName>Phrygiae</placeName>; unde <name type="plant" xml:lang="la">cilicia</name> et cetera eius generis solent fieri. Sed quod primum ea tonsura in <placeName>Cilicia</placeName> sit instituta, nomen id <foreign xml:lang="la">Cilicas</foreign> adiecisse dicunt.</p>
      <p>Illi hoc, neque ab hoc quod mutaret <persName>Cossinius</persName>. Et simul <name type="animal" xml:lang="la">Vituli</name> libertus in urbem ueniens ex hortis devertitur ad nos et, <quote>Ego ad te missus, inquit, ibam domum rogatum ne diem festum faceres breviorem et mature venires.</quote> Itaque discedimus ego et <name type="animal" xml:lang="la">Scrofa</name> in hortos ad <name type="animal" xml:lang="la">Vitulum</name>, <persName>Niger Turrani</persName> noster, illi partim domum, partim ad <persName>Menatem</persName>.</p>
   </div>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>