<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Physiologus latinus d - Dicta Chrysostomi - De leone</title>
      <respStmt>
    <persName>Lucie Martin</persName>
    <resp>relecture du texte</resp>
</respStmt><respStmt>
    <persName>Emmanuelle Kuhry</persName>
    <resp>transformation en XML-TEI</resp>
</respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><foreign xml:lang="lat">Transformation</foreign> automatica synopsios de <placeName xml:lang="lat">PhysioLab</placeName> pro <name type="animal" xml:lang="lat">corpus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">Zoomathia</name>, maii <foreign xml:lang="lat">2026</foreign>, <persName xml:lang="lat">Emmanuelle Kuhry</persName> (<foreign xml:lang="lat">IRHT</foreign>-<foreign xml:lang="lat">CNRS</foreign>).</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p><persName>Wilhelm</persName>, F. (1916), <title type="main">Denkmäler deutscher Prosa des 11. und 12. Jahrhunderts</title>, vol. B/1 (<title type="series">Germanistische Bücherei</title>, 3), <placeName>München</placeName>.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>De leone</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="person" xml:lang="lat">Iacob</name> benedicens filium suum <name type="animal" xml:lang="lat">Iudam</name> dicebat. <name type="animal" xml:lang="lat">Catulus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name> <name type="animal" xml:lang="lat">Iuda</name> filius de germine meo· quis suscitabit eum?</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><quote xml:lang="lat">Physiologus dicit. Tres <name type="animal" xml:lang="lat">leones</name> habet.</quote></p>
      </div>
    <head>Prima</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum ambulat in <placeName xml:lang="lat">montibus</placeName> uel <placeName xml:lang="lat">siluis</placeName>· et si euenerit ut queratur a <persName xml:lang="lat">uenatoribus</persName> et ueniet ei odor <name type="animal" xml:lang="lat">uenatoris</name> ad nasum · statim cum cauda delet post se uestigia sua· quocumque ierit· ut non secutus <persName xml:lang="lat">uenator</persName> uestigia capiat eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <persName>dominus noster Iesus Christus</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">spiritalis leo</name> de tribu <name type="animal" xml:lang="lat">iuda</name> <name type="plant" xml:lang="lat">radix dauid</name> missus a <name type="deity" xml:lang="lat">sempiterno patre</name> cooperuit intelligibilia <name type="deity" xml:lang="lat">deitatis</name> suae <foreign xml:lang="lat">uestigia</foreign>· descendensque in uterum <name type="plant" xml:lang="lat">uirginis</name> saluaturus errans genus <name type="animal" xml:lang="lat">humanum</name>. Et <foreign xml:lang="lat">uerbum</foreign> caro factum est et habitauit in nobis. Propterea ignorantes eum <placeName xml:lang="lat">infernales potestates</placeName> descendisse scilicet dicebant. Qui est iste <persName>rex glorie</persName> ? Responderunt superne dicentes· quia ipse est <persName>dominus uirtutum</persName> et ipse est <persName>rex gloriae</persName>.</p>
      </div>
    <head>De secunda eius natura.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> <name type="animal" xml:lang="lat">uigilant</name> <name type="animal" xml:lang="lat">oculi</name> eius in <name type="animal" xml:lang="lat">aperiendo</name>·</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>sicut et in <name type="deity" xml:lang="lat">cantico canticorum</name> testatur sponsus de se ipso. <quote xml:lang="lat">Ego dormio et cor meum uigilat.</quote> Et enim corporaliter caro quidem domini quieuit· diuinitas autem semper ad dexteram patris uigilat ut illud. <quote xml:lang="lat">Ecce non dormitabit neque dormiet qui custodit Israel.</quote></p>
      </div>
    <head>De tertia natura.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Cum <name type="animal" xml:lang="lat">leena</name> peperit <name type="animal" xml:lang="lat">catulum</name> mortuum eum generans custodit tribus diebus· donec ueniens <persName xml:lang="lat">pater</persName> eius die tertio sufflat in faciem eius et uiuificat eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name> omnipotens <persName xml:lang="lat">pater</persName> <persName xml:lang="lat">filium</persName> suum <persName xml:lang="lat">dominum</persName> nostrum tertia die suscitauit a mortuis ut <persName xml:lang="lat">iacob</persName> ante prophetabat. Accubans requiescet ut <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name>· et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">catulus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name>· quis suscitabit eum?</p>
      </div>
    <head>De panthera</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> quod dicitur· uario quidem colore· sed speciosum nimis et ualde mansuetum. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit quod inimicum sit solis <name type="animal" xml:lang="lat">draconibus</name>. Cum comederit et saciauerit se diuersis uenationibus recipitur in <placeName xml:lang="lat">speluncam</placeName> suam ponensque se dormit per triduum. Surgens autem a somno· statim emittit rugitum peraltum simulque odorem nimie suauitatis emittit cum rugitu· ita ut odor istius modi precellat omnia aromata et pigmenta . Cum ergo audierint uocem eius ommes <name type="animal" xml:lang="lat">bestiae</name> quae prope uel longe sunt congregantes se omnes· nimiam suauitatem odoris illius secuntur. Solus autem <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> cum audierit uocem eius abscondit se in subterraneis cauernis. Ibi autem nec ferens uim oderis eius· in semetipso contractus obstupescit· et remanet inmobilis inanisque uelut mortuus. Cetera uero <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> secuntur <name type="animal" xml:lang="lat">pantheram</name> quocunque uadit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <persName>dominus noster iesus christus</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">uerus panthera</name> omne humanum genus quod a <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> captum fuerat et morti erat obnoxium· per incarnationem suam ad se trahens· captiuam duxit captiuitatem· dedit dona hominibus. <name type="animal" xml:lang="lat">Panthera</name> enim omne capiens interpretatur. Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">deus omnipotens</name> ut diximus uidens omne humanum genus a <foreign xml:lang="lat">demonibus</foreign> captum <foreign xml:lang="lat">ydolisque</foreign> mancipatum· omnesque simul populos <name type="animal" xml:lang="lat">preda diaboli</name> effectos descendit de <placeName xml:lang="lat">celo</placeName> cum nimio incarnacionis sue odore· et eripuit nos· sequimurque eum· <persName>dominum</persName> et <name type="animal" xml:lang="lat">agnum</name> quocumque ierit. Impleturque prophetia. Factus sum inquit <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> huic <foreign xml:lang="lat">effraim</foreign>· et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> <foreign xml:lang="lat">domui iude</foreign>. Ac per hoc significabatur iam tunc quando <foreign xml:lang="lat">effrem</foreign> <foreign xml:lang="lat">ydolis</foreign> seruiebat quod uocatio gentium et plebis <foreign xml:lang="lat">iudeorum</foreign> debuerat per aduentum <persName>christi</persName> impleri. Et quia <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> uarium animal est· significat <persName>christum</persName> qui est inconprehensibilis sapientia· totus simplex· totus bonus· mitis et clemens· firmus et stabilis· et diuersa sapientia fulgens. Nam et speciosum est animal <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name>. Ita et <persName>christus</persName> ueluti <persName>dauid</persName> dicit in spiritu. Speciosus forma pre filiis hominum. Ergo et mansuetum est animal sicut <persName>ysays</persName> de <persName>christo</persName> dicit. Gaude et letare <foreign xml:lang="lat">filia syon</foreign> quoniam <persName>rex</persName> tuus ueniet tibi mansuetus· et saluans. Et quia illud animal cum saciatum fuerit· statim quiescit et dormit· ita et <persName>dominus noster iesus christus</persName> postquam satiatus est <foreign xml:lang="lat">iudaicis</foreign> <foreign xml:lang="lat">illusionibus</foreign>· id est flagellis· alapis· iniuriis· contumeliis spinis sputaminibus ad ultimum <foreign xml:lang="lat">cruce</foreign> suspensus· <foreign xml:lang="lat">clauis</foreign> affixus· <foreign xml:lang="lat">felle</foreign> et <foreign xml:lang="lat">aceto</foreign> potatus <foreign xml:lang="lat">lanceaque</foreign> perforatus est. His itaque muneribus <foreign xml:lang="lat">iudaeorum</foreign> saciatus <persName>christus</persName> dormiuit ac requieuit in <placeName xml:lang="lat">sepulcro</placeName> descendensque in <placeName xml:lang="lat">infernus</placeName> religauit illic <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> magnum humani generis maximum et antiquissimum <name type="deity" xml:lang="lat">inimicum</name>. Quod autem tercia die illud animal post sacietatem et somnum surgit· et rugitum magnum emittit· et flagrat odor suauitatis ex ore eius· significat quod <persName>dominus noster iesus christus</persName> tercia die resurgens a mortuis impleuit prophetiam de eo per <persName>Dauid</persName> scriptam. Excitatus est inquiens <persName>dominus</persName> dormiens tamquam potens <foreign xml:lang="lat">crapulatus</foreign> a <foreign xml:lang="lat">uino</foreign>. Statim exclamat ita ut in omnem terram audiretur uox et in fines orbis terre uerba eius dicendo. Gaudete iam et nolite timere ego uici mundum. Et iterum. <persName>Pater</persName> quos dedisti mihi custodiui· et nemo ex his periit· nisi <foreign xml:lang="lat">filius perditionis</foreign>. Et rursum. Vado ad <persName>patrem</persName> meum et patrem uestrum· <persName>deum</persName> meum et deum uestrum. Iterum autem ueniam ad uos· et non dimittam uos <foreign xml:lang="lat">orphanos</foreign>. Item in fine <foreign xml:lang="lat">euangelii</foreign>· sic dicebat. Ecce ego uobiscum sum omnibus diebus usque ad consummationem seculi. Et quid odori huic suauius uel dulcius esse potest odori <persName>domini nostri iesu christi</persName> odorari· ita ut omnes qui prope per fidem et per opera sunt et qui adhuc <foreign xml:lang="lat">fragilitate</foreign> grauati· longe sunt audiant uocem eius repleti et recreati suauissimo odore mandatorum eius· requirimus eum semper sequendo· clamantes cum propheta. Quam dulcia faucibus meis eloquia tua <persName>domine</persName> super mel et fauum ori meo. Et in <foreign xml:lang="lat">canticis canticorum</foreign>. In odore ungentorum tuorum currimus· <foreign xml:lang="lat">adolescentule</foreign> dilexerunt te nimis. Et paulo post. Introduxit me <persName>rex</persName> in cubiculum suum· exultabimus et letabimur in te. Oportet ergo nos sicut <foreign xml:lang="lat">adolescentulas</foreign> idest in <persName>christo</persName> animas innouatas et per <foreign xml:lang="lat">baptismum</foreign> ad nouitatem uite ueninentes post ungenta mandatorum eius currere ut a terrenis ad celestia migremus et ut nos introducat <persName>rex</persName> in palatium suum. idest in <placeName xml:lang="lat">celestem hierusalem</placeName> ibique exultantes dicamus. Gloriosa dicta sunt de te <placeName xml:lang="lat">ciuitas dei</placeName>. Sicut audiuimus ita et uidimus in <placeName xml:lang="lat">ciuitate domini uirtutum</placeName>.</p>
      </div>
      <head>De unicorni</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et aliud <name type="animal" xml:lang="lat">monoceros</name> quod grece dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">monoceros</name>· latine uero <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name>. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit hanc <name type="animal" xml:lang="lat">unicornem</name> habere naturam et quod sit pusillum animal· et est <name type="animal" xml:lang="lat">hedo</name> simile· acerrimumque habet etiam in capite unum cornu· atque nullus uenator eum capere potest. Sed hoc argumento capiunt illum· ducunt puellam uirginem in illum <placeName xml:lang="lat">locum</placeName> ubi moratur· et dimittunt eam ibidem solam. Ille autem ut uiderit eam· salit in sinum uirginis· et complectitur eam· sicque comprehenditur et perducitur ad <placeName xml:lang="lat">palacium regis</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <persName>dominus noster iesus christus</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">spiritalis unicornis</name> de quo <persName>Dauid</persName> dicit. Et <persName>dilectus</persName> sicut filius <name type="animal" xml:lang="lat">unicornuum</name>· et iterum <quote xml:lang="lat">Exaltabitur sicut unicornis cornu meum</quote>. Et <persName>Zacharias</persName>. <quote xml:lang="lat">Suscitauit eum in nobis cornu salutis in domo Dauid</quote>. Et in <foreign xml:lang="lat">deuteronomio</foreign> <persName>moyses</persName> benedicens trib<name type="animal" xml:lang="lat">um ioseph</name> ita: <quote xml:lang="lat">Filius meus primitiuus tauri species eius· cornua rinocerotis cornua eius</quote>. Quod autem unum cornu habet significat hoc quod <persName>christus</persName> dicit. <quote xml:lang="lat">Ego et pater unum sumus</quote>. Caput autem <persName>christus</persName> <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name>. Acerrimum autem quod dicit eum id est quem neque principatus neque potestates· nec troni nec dominationes intellegere potuerunt . nec <placeName xml:lang="lat">infernus</placeName> tenere ualuit. <name type="animal" xml:lang="lat">Pusillum est animal</name> propter incarnationis eius humilitatem· dicente ipso. <quote xml:lang="lat">Discite a me quia mitis sum et humilis corde</quote>. Qui in tantum est acerrimus ut subtilissimus <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> intellegere et inuestigare eius incarnationis mysterium non ualeat. Sed sola uoluntate <name type="deity" xml:lang="lat">patris</name> descendit in uterum <name type="deity" xml:lang="lat">uirginis</name> et <quote xml:lang="lat">uerbum caro factum est et habitauit in nobis</quote>. Quod autem similis est <name type="animal" xml:lang="lat">haedo unicornis</name>· significat <persName>saluatorem</persName> qui ut ait <persName>apostolus</persName>· <quote xml:lang="lat">factus in similitudinem carnis peccati dampnauitque in carne peccatum</quote>.</p>
      </div>
    <head>De ydro</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">aliud</name> est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> <foreign xml:lang="lat">quod</foreign> est in <placeName xml:lang="lat">nilo</placeName> <foreign xml:lang="lat">flumine</foreign> et <foreign xml:lang="lat">uocatur</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">ydris</name>. <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dicit de eo quoniam satis hoc <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> inimicum est <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrillo</name> et hanc habet consuetudinariam naturam. Cum uiderit <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrillum</name> in <placeName xml:lang="lat">litore</placeName> <foreign xml:lang="lat">fluminis</foreign> dormientem ore aperto <foreign xml:lang="lat">uadit</foreign> et uolutat se in <name type="plant" xml:lang="lat">luto</name> quo possit facilius inlabi in <foreign xml:lang="lat">fauces</foreign> <foreign xml:lang="lat">ueniensque</foreign> insiliet in os <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrilli</name> <foreign xml:lang="lat">qui</foreign> subito uiuum transgluciet. <name type="animal" xml:lang="lat">Hidrus</name> autem dilanians omnia <foreign xml:lang="lat">uiscera</foreign> eius exit uiuus de <foreign xml:lang="lat">uisceribus</foreign> eius <foreign xml:lang="lat">corcodrillo</foreign> iam mortuo ac disruptis omnibus intraneis eius.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et significat <name type="animal" xml:lang="lat">mortem</name> et <placeName xml:lang="lat">infernum</placeName> uel unumquemque <persName xml:lang="lat">inimicum</persName> <persName xml:lang="lat">saluatoris</persName>· qui tamen assumpta nostra mortali carne descendit in <placeName xml:lang="lat">infernum</placeName> et disrupit omnia uiscera eius eduxitque pene omnes qui ab eo deuorati tenebantur in <name type="animal" xml:lang="lat">morte</name> exprobransque illi· <quote xml:lang="lat">ubi est inquiens uictoria tua?</quote> et iuxta prophetam. O <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name> ero <name type="animal" xml:lang="lat">mors</name> tua· <name type="animal" xml:lang="lat">morsus</name> tuus ero <placeName xml:lang="lat">inferne</placeName>. Quia et corpora multorum <persName xml:lang="lat">sanctorum</persName> cum <persName xml:lang="lat">christo</persName> eo tempore surrexerunt.</p>
      </div>
      <head>De syrenis et onocentauris</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Sirene</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">onocentauris</name> ita dicit <persName xml:lang="lat">ysaias propheta</persName>. <name type="animal" xml:lang="lat">Sirene</name> et <name type="deity" xml:lang="lat">demonia</name> saltabunt in <placeName xml:lang="lat">babilone</placeName>· et <name type="animal" xml:lang="lat">sirene</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">onocentaurus</name> habitabunt in domibus eorum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Sirenae</name> inquit <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> sunt mortifera· que a <placeName xml:lang="lat">capite</placeName> usque ad <placeName xml:lang="lat">umbilicum</placeName> figuram <name type="deity" xml:lang="lat">feminae</name> habent. Extrema pars usque ad <placeName xml:lang="lat">pedes</placeName> <name type="animal" xml:lang="lat">uolatilis</name> imaginem tenet atque musicum quoddam dulcissimum <name type="plant" xml:lang="lat">melodiae</name> carmen canunt</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>per quod homines <name type="animal" xml:lang="lat">nauigantes</name> decipiuntur . ita ut sepe per auditum demulcentes sensumque delinientes in soporem uertuntur. Et tunc ille uidentes eos esse sopitos inuadunt et laniant carnes eorum. Sic igitur decipiuntur et illi qui diabolicis <name type="plant" xml:lang="lat">pomp<foreign xml:lang="grc">is</foreign></name> et theatralibus uoluptatibus delectati uel <foreign xml:lang="grc">traged<foreign xml:lang="lat">i</foreign>is</foreign> musicis soluti et uelut somno mentis grauati efficiuntur aduersae uirtutis auidissima preda.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">onocenthaurus</name> duabus constat naturis ut <name type="animal" xml:lang="lat">phisiologus</name>· asserit. Nam superior pars <name type="animal" xml:lang="lat">homini</name> similis est· posteriorque <name type="animal" xml:lang="lat">asino</name> similis· et natura eius ualde agrestis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Per hunc assimilantur <name type="animal" xml:lang="lat">bicordes</name>· et <name type="animal" xml:lang="lat">bilingues</name> <persName xml:lang="lat">homines</persName>· <persName xml:lang="lat">moribus</persName> informes habentes <name type="plant" xml:lang="lat">speciem</name> <name type="plant" xml:lang="lat">pietatis</name>· <persName xml:lang="lat">uirtutem</persName> eius abnegantes· ut <name type="deity" xml:lang="lat">propheta</name> <name type="animal" xml:lang="lat">dauid</name> dicit Et <persName xml:lang="lat">homo</persName> cum in <name type="plant" xml:lang="lat">honore</name> esset non intellexit comparatus est <name type="animal" xml:lang="lat">iumentis</name> <foreign xml:lang="lat">insibientibus</foreign> et <persName xml:lang="lat">similis</persName> factus est illis.</p>
      </div>
    <head>De hyena</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est et aliud <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod <foreign xml:lang="grc">grecae</foreign> dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">hiena</name>· latine uero <name type="animal" xml:lang="lat">belua</name>. De qua lex dicit. Non manducabis <name type="animal" xml:lang="lat">hienam</name>· neque quod simile est ei. Dictum est et per <name type="deity" xml:lang="lat">esaiam</name> prophetam. <placeName xml:lang="lat">Spelunca hienae</placeName> hereditas mea.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Phisiologus</name> hinc narrat quoniam duas <foreign xml:lang="lat">naturas</foreign> habeat. Aliquando quidem <name type="animal" xml:lang="lat">masculus</name>· aliquando <name type="animal" xml:lang="lat">femina</name> est et ideo <name type="animal" xml:lang="lat">immundum animal</name> est.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Cui similes estimati sunt <name type="animal" xml:lang="lat">filii israel</name> qui primum <name type="deity" xml:lang="lat">deum uiuum</name> coluere· postea <foreign xml:lang="lat">luxuriae</foreign> et <foreign xml:lang="lat">uoluptatibus</foreign> dediti· <foreign xml:lang="lat">ydola</foreign> coluerunt· uel qui nunc <foreign xml:lang="lat">auariciae</foreign> student quod est <foreign xml:lang="lat">seruitus simulacrorum</foreign>· comparantur <name type="animal" xml:lang="lat">bestie</name> huic. Sic et <name type="animal" xml:lang="lat">inmunda fulica</name> que nec <name type="animal" xml:lang="lat">uir</name> nec <name type="animal" xml:lang="lat">femina</name> esse dicitur· id est· nec <foreign xml:lang="lat">fidelis</foreign> nec <foreign xml:lang="lat">perfidus</foreign>· Sed sicut <persName xml:lang="lat">salomon</persName> ait. <quote xml:lang="lat">Vir duplex corde inconstans est in omnibus uiis suis</quote></p>
      </div>
      <head>De onagro</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et aliud <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name>. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit sic de eo. Quia XXV. die mensis <placeName xml:lang="lat">faminoth</placeName> qui est <placeName xml:lang="lat">martius</placeName> duodecies in nocte rugiet similiter et in die tuncque cognoscitur quod <foreign xml:lang="lat">equinoctium</foreign> sit et dies noctesque ex numero horarum adequantur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> figuram gerit diaboli. Qui cum sciret noctes coequari hoc est cum uideret quod gentium populus qui ambulabat in tenebris conuersus est ad integram lucem· Christum scilicet· rugit per singulas horas die noctuque querens escam suam quam perdiderat. Neque rugiet aliquando nisi quando escam querit. Sicut <persName xml:lang="lat">Iob</persName> dicit. Numquid sine causa clamabit <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> agrestis· nisi pabulum desiderans? et <persName xml:lang="lat">apostolus</persName>. Vigilate inquit quia aduersarius uester diabolus circuit querens quem deuoret· sicut <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> rugiens. quia sicut <name type="animal" xml:lang="lat">simia</name> caput habet et caudam non habet· et licet sit turpissimum animal· tamen per posteriora eius turpior et horribilior erit. Ita et diabolus caput quidem habuit cum esset angelus archangelus in caelis· sed quia <foreign xml:lang="lat">ypocrita</foreign> et dolosus erat intrinsecus perdidit· caput nec caudam habet· quia sicut ab inicio a celo proiectus perierat· ita et in fine totus peribit· cum omnibus qui secuntur eum . Sicut et preco <persName xml:lang="lat">christi</persName> <persName xml:lang="lat">paulus</persName> dicit de eo. Quem interficiet dominus noster <persName xml:lang="lat">iesus</persName> <persName xml:lang="lat">christus</persName> spiritu oris sui.</p>
      </div>
      <head>De elephante</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Item est bestia <name type="animal" xml:lang="lat">elefans</name> nomine. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit de eo quoniam intellectum magnum habet in se · Concupiscentiam vero coitus minime in se habere dicitur. Tempore autem suo cum uoluerit filios procreare· uadit in <placeName xml:lang="lat">orientem</placeName> cum femina sua usque in proximum <placeName xml:lang="lat">paradysi</placeName>. Est autem ibidem herba <name type="plant" xml:lang="lat">mandragora</name> nomine de cuius fructu femina prior degustat· et tunc masculum illuc deducet· ut persuasus manducet. Postquam uero manducauerint ambo conueniunt sibi statimque concipit. Cum autem uenerit tempus pariendi pergit ad lacum magnum et ingreditur usque ad ubera sua· et ibidem parturit super aquam· et hoc propter <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> facit qui insidiatur pullis eius et illi ipsi. Masculus uero non recedit a femina sua· sed custodit eam super stagnum aque parientem propter <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> qui est inimicus <name type="animal" xml:lang="lat">elefantis</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Isti enim duo <name type="animal" xml:lang="lat">elefantes</name> masculus et femina figuram habent <name type="deity" xml:lang="lat">adam</name> et <name type="deity" xml:lang="lat">euae</name> qui erant in <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName> <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> ante <foreign xml:lang="lat">preuaricationem</foreign> gloria circumdati nescientes ullum malum non concupiscentiae desideria nec commixtionis coitum. Cum ergo de interdicta <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name> gustauit mulier dedit uiro suo· qui manducans seductus est. Tunc precipitati sunt de <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName> in hunc mundum quasi in stagnum aquarum multarum. Quod <name type="animal" xml:lang="lat">aquae</name> aliquando presens seculum significat propter diuersas perturbationes et uoluptates· <persName xml:lang="lat">dauid</persName> insinuat cum dicit. <quote xml:lang="lat">Saluum me fac deus quoniam intrauerunt aquae usque ad animam meam</quote>. Et alibi. <quote xml:lang="lat">Expectans expectaui dominum et respexit me et eduxit me de lacu miseriae et de luto faecis</quote>. Cum ergo profecti sunt in hunc miserie lacum cognouit <name type="deity" xml:lang="lat">adam</name> uxorem suam <name type="deity" xml:lang="lat">euam</name> et genuit <persName xml:lang="lat">cain</persName> in luto faecis. Ideoque pius et misericors dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">iesus christus</name> descendens de sinu patris assumpsit carnem nostram et eduxit nos de lacu miseriae et de luto fecis· statuensque super petram pedes nostros. Inmisit in os nostrum canticum nouum dicens. <quote xml:lang="lat">Sic orabitis. Pater noster qui es in celis et cetera</quote>. Hoc ymnum docuit nos ipse qui statuit supra petram pedes nostros. Petra autem erat <name type="deity" xml:lang="lat">christus</name> dicente apostolo . <quote xml:lang="lat">Deus autem pacis sanctificet uos ad perfectum· ut integer spiritus uester et anima et corpus sine querela in aduentu domini nostri iesu christi seruetur</quote>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quid autem ossa et pellis <name type="animal" xml:lang="lat">elefantis</name> faciant dicam. In quocunque enim loco uel domo fuerint succensa odor eorum expellit inde statim omnem <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> uel quodcunque <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> uenonosum. ] Sic denique mandata dei et pia opera faciunt si accenduntur in corde hominis effugant omne opus ueneniferum diaboli in quacunque parte.</p>
      </div>
      <head>De autula</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">autula</name> nomine accerrimum nimis· ita ut nullus uenatorum ei possit appropinquare. Habet enim cornua longa in similitudinem serre quibus secare potest maximas <name type="plant" xml:lang="lat">quercus</name>. Condensa et superflua queque arborum incedendo secat in nullo resistens. Quando uero sitierit uenit ad <placeName xml:lang="lat">flumen magnum eufraten</placeName> et bibit. Sunt autem ibi <name type="plant" xml:lang="lat">uirge uiticee</name> subtiles et molles. Incipit autem illud <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> ludere cum uirgulis illis et inludendo semetipsum obligat cornu· obligatusque ambobus cornibus uociferat cum rugitu quia euadere non potest gracilibus uirgulis circumseptus· et tunc quilibet uenatorum absconse audiens uocem eius currit· et ligatum inueniens occidit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>De qua re et tu qui <persName xml:lang="lat">profitearis</persName> abstinentiam confisus <name type="animal" xml:lang="lat">cornibus</name> tuis· abscidisti forte detractiones· cupiditates· libidines· idest· secularem <name type="plant" xml:lang="lat">siluam</name> et pompam <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name>· congaudent tibi angelice uirtutes. Duo <name type="animal" xml:lang="lat">cornua</name> duo sunt <quote xml:lang="lat">testamenta</quote>· sed noli ludere cum <foreign xml:lang="lat">uino</foreign> in quo est luxuria ne te obliges et incidas in muscipulam <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> qui te uidens obseptum uitio occidit· Vir autem sapiens et prudens a <foreign xml:lang="lat">uino</foreign> et <name type="animal" xml:lang="lat">muliere</name> se auertit.</p>
      </div>
    <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p/>
      </div>
    <head>De serra</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">serra</name> in mari quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">serra</name> spinas habens prope se longiores· et cum uiderit naues uelificantes enatat ad eas erigensque pennas et caudam uelificat sicut nauis et contendit econtra. Cum autem diu fecerit talia pennas ad se reuocat quia et lassitudine et unda reuocatur in pristinum locum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Mare itaque significat hunc mundum. <name type="animal" xml:lang="lat">Naues</name> sunt prophete et apostoli qui transierunt hunc mundum et uicerunt aduersarias potestates aeris huius. <name type="animal" xml:lang="lat">Serra</name> uero que non potuit perseuerare cum <name type="animal" xml:lang="lat">nauibus</name> significat eos qui temporaliter profitentur abstinentiam sed non perseuerant usque in finem cum sanctis· qui ad portum celestis patrie mari uicto peruenerunt.</p>
      </div>
    <head>De uipera</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Aliud item <name type="animal" xml:lang="lat">uipere</name>s dictum est ad <persName xml:lang="lat">phariseos</persName> huiuscemodi rem protendens. Progenies <name type="animal" xml:lang="lat">uipere</name>arum quis ostendit uobis fugere a uentura ira?</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">uipera</name> ita. Quando coitum facit masculus infert os eius in feminam· et illa degluciens semen abscidit uirilia eiusdem masculi et moritur statim. Intellege ergo quid faciat concubitus meretricius. Cum autem creuerint catuli in uentre <name type="animal" xml:lang="lat">uipere</name>· perforant mordentes latus eius· et sic exeunt mortua matre.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Vipere autem comparati sunt <name type="animal" xml:lang="lat">pharisei</name> obscenis operibus et desideriis seruientes occiderunt parentem <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name>· et matrem <name type="deity" xml:lang="lat">ecclesiam</name> persecuti sunt.</p>
      </div>
    <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">serpentes</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><quote xml:lang="lat">Phisiologus ita dicit. Tria sunt <name type="animal" xml:lang="lat">genera</name> <name type="animal" xml:lang="lat">serpentium</name> ad nocendum.</quote></p>
      </div>
    <head>Primum</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>quando senuerit <name type="animal" xml:lang="lat">inpedimentum</name> habet oculorum ut non uideat. Sed uide quid faciat. <name type="deity" xml:lang="lat">Jeiunat</name> enim XL diebus et XL noctibus· donec laxetur <name type="animal" xml:lang="lat">pellis</name> eius· tunc uadens querit excisum <placeName xml:lang="lat">petre</placeName> et per ipsum transitum facit sicque expoliatur et iuuenescit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Angusta <name type="placeName" xml:lang="lat">porta</name> et arta <name type="placeName" xml:lang="lat">uia</name> est que ducit ad uitam.</p>
      </div>
    <head>Secunda natura draconis est</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>quando pergit <name type="animal" xml:lang="lat">euomit</name> omne prius <name type="animal" xml:lang="lat">uenenum</name> suum in <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> uel <placeName xml:lang="lat">fouea</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Imitemur et nos huiuscemodi <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> ut quando ueniamus aquam bibere· id est· diuinos sermones in ecclesia dei audire non afferamus nobiscum puluereas et maculosas secularesque concupiscentias· sed emundatis concupiscentiis nostris per humilem et per ueram confessionem ingrediamur templum domini orantes et psallentes in cordibus nostris domino.</p>
      </div>
    <head>Tercia uero natura draconis talis est</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>ut cum uiderit hominem <name type="animal" xml:lang="lat">nudum</name>, timens fugit eum· Si autem uestitum prospexerit insiliet super eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et nos <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> prudentes intellegamus quando erat pater noster in <placeName xml:lang="lat">paradiso</placeName> nudus non preualebat aduersus eum diabolus <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> antiquus.</p>
      </div>
    <head>De lacerta</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod <name type="animal" xml:lang="lat">lacerta</name> dicitur clarum ut sol. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit de eo quia quando senuerit utrisque oculis impeditur· ita ut nec solis lumen uideat. Sed sue nature huiusmodi prestet medicamentum. Inquirit parietem attendentem contra ortum solis et per foramen exiens apertis oculis renouatur sic.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu <persName xml:lang="lat">homo</persName> qui <name type="animal" xml:lang="lat">ueteri</name> tunica indutus es quando oculi tui cordis caligentur· quere locum intellegibilem· sed ad orientem uersus et ad solem iusticie <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name> dominum nostrum te conuerte. cuius nomen <foreign xml:lang="lat">oriens</foreign> dicitur quatinus oriatur in corde tuo per spiritum sanctum et lucem misericordie sue ostendat tibi, qui illuminat omnem uenientem <name type="animal" xml:lang="lat">hominem</name> in hunc mundum.</p>
      </div>
      <head>De ceruo</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Ceruus</name> desiderat ad <placeName xml:lang="lat">fontes</placeName> aquarum et cetera.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Duo enim sunt <name type="animal" xml:lang="lat">ceruorum</name> genera. Vnum eius quod statim ut inuenerit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name>· in <placeName xml:lang="lat">cauernam</placeName> ubi latitat flatum inmittit ut exeat et egredientem ad collum eius percutiens hinc et inde occidit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> et deuorat. Postea autem propter tumorem currens ad <name type="plant" xml:lang="lat">aquas</name> purissimas uenenum euomit. Sed propter hoc tamen pilos mutat et cornua abicit. Nec non et a paribus suis proicitur· usque dum iterum reuertitur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Iste <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> figuram penitentium tenet· quia penitentes constringuntur intrinsecus conscientia peccatorum· et uadunt ad fontes· id est· ad doctrinam scripturarum forisque proicientur· quia segregant se per penitentiam a corpore et sanguine <name type="deity" xml:lang="lat">christi</name> usque dum recipiuntur per reconciliationem sacerdotis. Aliud genus <name type="animal" xml:lang="lat">ceruorum</name> est qui si inuenerit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> occidit eum et post uictoriam petit ad montem ubi pabulum inueniat. Sic et unusquisque sanctus· ut asentit <name type="deity" xml:lang="lat">diabolum</name> in se uel alios uenena male persuasionis infundentem cum uirtute domini eum interficere· id est· a se proicere studeat et ueniat ad montem· id est· <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name> pabulum anime querat.</p>
      </div>
      <head>De caprea</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod grece dicitur <foreign xml:lang="lat">dorcon</foreign>, latine autem <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name>. De hac <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit quia amat <placeName xml:lang="lat">montes altos</placeName> et pascitur in conuallibus <placeName xml:lang="lat">montium</placeName>. Est enim satis preciosum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> preuidens omnia a longe nimis bene· ita ut si in alia regione homines uiderit ambulantes mox recognoscit si sint <persName xml:lang="lat">uenatores</persName> uel <persName xml:lang="lat">uiatores</persName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">iesus christus</name> amat excelsos montes hoc est patriarchas prophetas et apostolos omnesque sanctos. Et ut in <quote xml:lang="lat">cantico canticorum</quote> dicitur. Ecce fratruelis meus sicut <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> ueniens hoc est dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">iesus christus</name> qui pascitur in <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName>· per opera pietatis quae faciunt fideles· ut in <quote xml:lang="lat">euangelio suo</quote> dicit. Esuriui et dedistis mihi manducare et reliqua que ibidem enumerantur laudabilia. Conuallia uero montium <placeName xml:lang="lat">ecclesiam</placeName> per diuersa loca figurant ut in <quote xml:lang="lat">canticis canticorum</quote>. Conuertere fratruelis meus et similis esto <name type="animal" xml:lang="lat">capree</name> hinnuloque <name type="animal" xml:lang="lat">ceruorum</name>· super montes conuallium. Quoniam igitur acutissimam aciem oculorum habet <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> prospiciensque a longe uenatorum insidias. Significat <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name> dominum nostrum ut scriptura dicit. Quoniam deus scientarium dominus est. Et alibi. Excelsus dominus et humilia respicit et alta a longe cognoscit et sicut prudentissimus prouisor creaturarum quas creauit ad honorem sui nominis prospicit uidet et regit. Et antequam in laqueum incidamus diaboli nos intentius prouidendo contegit. Sed ne telis cogitationum premamur annuit nobis alta montium petere· idest sensus diuinorum eloquiorum discutere ut inde quasi in speculo consideremus quid placeat quidue displaceat in nobis ipsis conditori nostro. Nam sicut <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> uenatorem· ita dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">iesus christus</name> ante longe prospiciens <persName xml:lang="lat">iudam</persName> proditorem· sicut aiebat. Vnus e uobis me traditurus est. Et manifestius. <persName xml:lang="lat">Juda</persName> osculo tradis filium hominis.</p>
      </div>
    <head>De uulpe</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Vulpis est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> dolosum et fraudulentum nimis. Cum esurierit et non inuenerit quod manducet· requirit rubram terram ac uolutat se super quatinus macilenta et cruenta appareat proiciensque se in terram iacet quasi mortua· ita ut intra se attrahat flatum ne foris respirare uideatur. <name type="animal" xml:lang="lat">Aues</name> autem inprouide uidentes eam ita iacere ceu mortuam . accedunt ad eam uolitantque super eam insidentes. Quod illa sub silentio sentiens protinus ore aperto <name type="animal" xml:lang="lat">auem</name> prendit ac comedit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic sine dubio <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> et omnes <name type="animal" xml:lang="lat">heritici</name> quorum similitudinem tenet <name type="animal" xml:lang="lat">uulpis</name>· faciunt· omnibus secundum carnem uiuentibus fingunt se quasi mortuos cum eos intra <foreign xml:lang="lat">guttur</foreign> proprie potestatis teneant. Nec <foreign xml:lang="lat">guttur</foreign> <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> euadunt qui ocio et desideriis seruiunt. Nam qui diabolicis operibus sunt occupati ab eo detinentur obnoxii et partes sunt eius simulque cum eo punientur dicente <name type="deity" xml:lang="lat">domino</name> per prophetam. Ipsi uero in uanum quesierunt animam meam· introibunt in inferiora terre tradentur in manus gladii partes <name type="animal" xml:lang="lat">uulpium</name> erunt. <name type="deity" xml:lang="lat">Rex</name> uero letabitur cum omnibus sanctis eius.</p>
      </div>
      <head>De castore</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Item est <name type="animal" xml:lang="lat">castor</name> nimis mansuetum. Nam in medicina testiculi eius bene prodesse dicuntur contra diuersas ualitudines. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> exposuit naturam eius dicens quia cum inuestigatus fuerit a uenatore· respiciens post se et uidens uenatorem morsu abscidit testiculos sibi proiciensque eos in faciem uenatoris aufugit. Venator autem colligens testiculos desinit ultra persequi eum· Sin autem repente uenator eum superuenerit et uidens effugere non posse erigit se et demonstrat uirilia sua uenatori· et cum uiderit testiculos non habere dimittit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic sine dubio omnes qui uolunt caste uiuere in <name type="deity" xml:lang="lat">christo</name>· secent a se omnia uitia cordis et corporis et proiciant in faciem <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> et uiuant in <name type="deity" xml:lang="lat">christo</name>. Monet nos et apostolus dicens. Reddite omnibus debita· cui tributum tributum· cui uectigal uectigal· cui honorem honorem. Inprimis <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> reddamus que sunt sua· id est· abrenuntiantes illi et omnibus operibus eius et tunc demum ex toto corde conuersi ad <name type="deity" xml:lang="lat">deum</name> reddamus illi tamquam patri nostro honorem et cum suo adiutorio excutiamus a nobis uectigal et tributum <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> ac adipiscamur fructus spiritales· id est· caritatem in operibus bonis in elemosinis in uisitationibus infirmorum in consolatione pauperum in laudibus <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> et orationibus assiduis.</p>
      </div>
      <head>De formica</head>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">formica</name> <name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dicit quod tres naturas habeat.</p>
      </div>
    <head>Prima est natura eius:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum exierit de <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> sua· ambulat ordinate· id est per ordinem suum . Querentes autem grana <name type="animal" xml:lang="lat">formice</name> ore suo singula grana in <placeName xml:lang="lat">speluncam</placeName> deferunt. Alie autem <name type="animal" xml:lang="lat">formice</name> que uacue portantibus obuiant non tollunt in uia quicquam de annona earum· sed pergentes et ille congregant cibaria propria.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Hoc non fecerunt <persName xml:lang="lat">ille uirgines</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">quinque</name> <foreign xml:lang="lat">fatue</foreign> <foreign xml:lang="lat">que</foreign> non assumpto <name type="plant" xml:lang="lat">oleo</name> <foreign xml:lang="lat">uacuisque</foreign> <name type="plant" xml:lang="lat">lampadibus</name> pergentes dixerunt <persName xml:lang="lat">sapientibus</persName>. Date nobis de <name type="plant" xml:lang="lat">oleo</name> <foreign xml:lang="lat">uestro</foreign> quia <name type="plant" xml:lang="lat">lampades</name> <foreign xml:lang="lat">nostre</foreign> extinguntur. Superueniente autem <persName xml:lang="lat">sponso</persName> <persName xml:lang="lat">sapientibus</persName> introductis <persName xml:lang="lat">fatue</persName> foris detruse sunt.</p>
      </div>
    <head>Item natura eius secunda.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quando reconderint frumentum in <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> sua singula grana per medietatem sui diuidit ne ex humore madefacta grana germinent et ne hiemis tempore fame pereant.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et tu <persName xml:lang="lat">homo dei</persName> scripturas ueteris testamenti diuide in duas partes id est inter historiam et spiritalem intellectum· ut intellegas ueritatem. A figura separa spiritalia et a littera te transfer ad spiritum uiuificantem ne littera sola ingerminante in die hiemis hoc est in die iudicii fame pereas. Dicit enim <persName xml:lang="lat">apostolus</persName>. Lex spiritalis non carnalis et alibi. Litera enim occidit spiritus autem uiuificat. Item in alio loco. <quote xml:lang="lat">Hec autem in figura contingebant illis</quote>. Scripta autem sunt propter nos in quos fines seculorum deuenerunt. <persName xml:lang="lat">Judei</persName> autem solam litteram attendentes et spiritalem intellectum non habentes domini sui interfectores exstiterunt. Vnde et fame pereunt quia inanibus paleis uacantes triticum perdiderunt. Tu autem <persName xml:lang="lat">homo dei</persName> rade uirgas et tolle cortices earum sicut fecit <persName xml:lang="lat">iacob</persName>· et ita decorticatas mitte in aquas ut pariant oues tue spiritales faetus· non carnales ac uiciosos sed puros et uniformes. Hec autem spiritalibus intelligibilia sunt. Si autem non credideritis non intelligetis.</p>
      </div>
    <head>Item natura formice tertia·</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">brutorum</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Fuge enim <name type="plant" xml:lang="lat">ordeum</name> o <persName xml:lang="lat">homo dei</persName> hoc est doctrinam hereticorum· <name type="plant" xml:lang="lat">Ordeacia</name> enim sunt pro squaloribus proicienda que disrumpunt mores et interficiunt animas hominum. Fuge igitur <persName xml:lang="lat">sabellium</persName> seu <persName xml:lang="lat">marcionem</persName> fuge <persName xml:lang="lat">manicheum</persName> caue <persName xml:lang="lat">nouatianum</persName> et <persName xml:lang="lat">montanum</persName> fuge <persName xml:lang="lat">ualentium</persName> <persName xml:lang="lat">basilidem</persName> <persName xml:lang="lat">macedonium</persName> <persName xml:lang="lat">fotinum</persName> et omnem <persName xml:lang="lat">arii</persName> stirpem qui omnes fetorem <name type="animal" xml:lang="lat">draconis</name> spargunt ubique. Horum omnium dogmata falsa atque inimica sunt ueritati.</p>
      </div>
    <head>De ericeo</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">ericio</name> ita. <name type="animal" xml:lang="lat">Erinatius</name> autem habet lactei circuli quandam similitudinem et est deforis spinosus. Tempore autem uindemiarum ingreditur in <placeName xml:lang="lat">uineam</placeName> et ubi uiderit <name type="plant" xml:lang="lat">uuam</name> bonam scandit· per <name type="plant" xml:lang="lat">uitem</name> et exacinat <name type="plant" xml:lang="lat">uuam</name> ita ut cadat in terram. Tunc ille descendens uolutat se super <name type="plant" xml:lang="lat">acinos</name> ita ut spinas suas compleat <name type="plant" xml:lang="lat">acinis</name> sicque escam portat filiis suis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Tu ergo homo dei custodi <name type="animal" xml:lang="lat">uineam</name> tuam diligenter et omnes fructus spiritales nec te occupent istius seculi sollicitudines et corporalium <name type="deity" xml:lang="lat">uiciorum</name> uoluptates ne forte <name type="deity" xml:lang="lat">spinosus</name> <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> exspargat omnes fructus tuos ut cor affigat aculeis <name type="deity" xml:lang="lat">spinarum</name>· id est <name type="deity" xml:lang="lat">uiciorum</name> et faciat te escam <name type="animal" xml:lang="lat">bestiis</name> terre et remaneat <name type="animal" xml:lang="lat">uinea</name> tua nuda et uacua.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Congrue igitur <persName xml:lang="lat">phisiologus</persName> naturas <name type="animal" xml:lang="lat">animalium</name> exposuit cum intelligentia scripturarum spiritalium.</p>
      </div>
    <head>De aquila</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dicit <persName>dauid</persName> in psalmo <quote>CII</quote>. Renouabitur ut <name type="animal" xml:lang="lat">aquile</name> <foreign xml:lang="lat">iuuentus</foreign> tua.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dicit <name type="animal" xml:lang="lat">Aquilam</name> talem naturam habere ut quando senuerit grauentur ale eius et oculi eius obducuntur caligine. Tunc uero quaerit <placeName xml:lang="lat">fontem aquae uiue</placeName> et contra <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> euolat in altum usque ad <foreign xml:lang="lat">aethereum</foreign> ignem <name type="deity" xml:lang="lat">solis</name> ibique incendit alas suas simul et caliginem oculorum suorum emendat. Surgens autem de radio <name type="deity" xml:lang="lat">solis</name> demum descendit in <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> ac tertia uice se mergit statimque renouata est.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ergo et tu <persName>homo</persName> <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> <persName>iudaeus</persName> siue <persName>gentilis</persName> quia uestimentum habes uetus et caligantur oculi tui cordis quere sensum spiritalem <name type="deity" xml:lang="lat">domini</name> qui dixit. Nisi quis renatus fuerit ex aqua et spiritu sancto non potest introire in regnum <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name>. Si ergo baptizatus fueris ex aqua et spiritu sancto tunc renouabitur ut aquile iuuentus tua. Item <persName>sanctus augustinus</persName> de <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> ita disseruit dicens. Cum autem senuerit <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> crescit illi rostrum superius id est beccus ex quo tunc impeditur manducare. Pergens autem ad <placeName xml:lang="lat">petram</placeName> frangit illum sicque manducat et uiuit quam diu <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name> uult. Sic et nos percutimur ad <placeName xml:lang="lat">petram</placeName> idest <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name>. Per rostrum intellegitur uetus tunica quam de <persName>adam</persName> taximus. Renouamur autem in baptismo et postea possumus corpus <name type="deity" xml:lang="lat">domini</name> sumere. Item <persName>ieronimus</persName> refert quod quando <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> senuerit petit altiora <placeName xml:lang="lat">celi</placeName> hoc est usque ad ignem aethereum sumensque de illo comburit alas suas. Sicque cadens in nidum suum arescit per pennas suas· et pascunt eum pulli sui usque dum renouatur. Sic et nos per graciam sancti spiritus conburimur et arescunt uitia et peccata nostra interim usque dum ueniamus in futuro ad renouationem perpetuam.</p>
      </div>
      <head>De pelicano</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">pellicano</name> dicit <persName xml:lang="lat">dauid</persName> in <quote xml:lang="lat">psalmo CI</quote> <foreign xml:lang="lat">Similis factus sum pellicano in solitudine</foreign>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><quote xml:lang="lat">Phisiologus dicit de eo quod nimis sit amans <name type="animal" xml:lang="lat">filios</name> suos. Cum autem genuerit natos suos et ceperint crescere percutiunt parentes suos in faciem. Parentes uero repercutiunt eos et occidunt <name type="animal" xml:lang="lat">filios</name> suos. Tercia autem die mater eorum percutiens costam suam aperit latus suum incumbitque super <name type="animal" xml:lang="lat">pullos</name> suos et infundit sanguinem super corpora mortuorum· sicque cruore ipsius sanantur resuscitati <name type="animal" xml:lang="lat">pulli</name>.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et <persName>dominus noster iesus christus</persName> per <name type="animal" xml:lang="lat">esaiam</name> <persName>prophetam</persName> dicit· <quote xml:lang="lat">Fili<foreign xml:lang="lat">os</foreign> genui et enutriui ipsi autem me spreuerunt.</quote> Quos igitur auctor et conditor noster omnipotens <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name> creauit et cum non essemus fecit nos ut essemus· nos uero econtrario percussimus eum in faciem. Et quomodo non percutimus eum· cum in conspectu eius potius <name type="animal" xml:lang="lat">creaturae</name> seruimus quam <name type="deity" xml:lang="lat">creatori</name>. Idcirco in <placeName xml:lang="lat">crucem</placeName> ascendere dignatus est percussoque latere eius exiuit <name type="animal" xml:lang="lat">sanguis</name> et <name type="plant" xml:lang="lat">aqua</name> in salutem nostram et uitam eternam.</p>
      </div>
      <head>De nocticorace</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>In eodem psalmo dicit <persName>dauid</persName>· Factus sum sicut <name type="animal" xml:lang="lat">nocticorax</name> in <placeName xml:lang="lat">domicilio</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Nocticorax</name> <foreign xml:lang="lat">inuunda</foreign> auis est et magis <placeName xml:lang="lat">tenebras</placeName> amat quam <placeName xml:lang="lat">lucem</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ergo conuenientes significat <name type="animal" xml:lang="lat">iudeos</name> qui adueniente domino <name type="deity" xml:lang="lat">iesu christo</name> a se repulerunt presentiam eius dicentes. Non habemus regem nisi <persName xml:lang="lat">cesarem</persName> hunc autem nescimus quis sit. Ideoque plus dilexere <foreign xml:lang="lat">tenebras</foreign> quam <foreign xml:lang="lat">lucem</foreign>· et propterea dominus dignatus est ad <name type="animal" xml:lang="lat">gentes</name> se conuertere et inluminauit nos sedentes in <foreign xml:lang="lat">tenebris</foreign> et in regione <foreign xml:lang="lat">umbræ</foreign> <foreign xml:lang="lat">mortis</foreign> <foreign xml:lang="lat">lux</foreign> orta est nobis. De hoc <name type="animal" xml:lang="lat">populo</name> <name type="deity" xml:lang="lat">salvator</name> per <name type="animal" xml:lang="lat">prophetam</name> dicebat <quote xml:lang="lat">Populus quem non cognoui seruiuit mihi</quote>. Et alibi· <quote xml:lang="lat">Vocabo non plebem meam plebem meam et non dilectum dilectum</quote>. Econtra de <name type="animal" xml:lang="lat">populo</name> <name type="animal" xml:lang="lat">Iudeorum</name> dictum est· <quote xml:lang="lat">Filii alieni mentiti sunt mihi et claudicauerunt a semitis suis</quote>.</p>
      </div>
      <head>De fulica</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et uolatile <name type="animal" xml:lang="lat">fulica</name>· satis intelligibile et prudentissimum super omnia uolatilia que uolant super terram. Nam nec ullo cadauere uescitur neque aliunde uolans uel oberrans sed in uno <placeName xml:lang="lat">loco</placeName> commoratur ibique permanens usque in finem suum in eodem loco escam et quietem habens sicut et <persName xml:lang="lat">dauid</persName> dicit <quote xml:lang="lat">Fulice domus dux est eorum</quote>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic ergo omnis <persName xml:lang="lat">fidelis</persName> habet agere id est ut non oberret cibum <foreign xml:lang="lat">hereticorum</foreign> querens nec secularibus desideriis inhereat ut <name type="animal" xml:lang="lat">aues</name> <foreign xml:lang="lat">auiditati</foreign> que <name type="animal" xml:lang="lat">carnibus</name> uescuntur· sed semper in uno <placeName xml:lang="lat">loco</placeName> id est in <placeName xml:lang="lat">ecclesie catholice</placeName> domo cum omni puritate usque in finem permaneat ibique pascitur non solum pane sed et omni <name type="plant" xml:lang="lat">uerbo</name> dei.</p>
      </div>
    <head>De perdice</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est item <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> quod <name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name> dicitur <foreign xml:lang="lat">fraudolentum</foreign> nimis. Sicut et <name type="deity" xml:lang="lat">spiritus sanctus</name> per <persName xml:lang="lat">hierimam</persName> prophetam dicit· <quote xml:lang="lat">Clamabit <name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name> et congregabit ea que non peperit, faciet sibi diuicias non cum iudicio.</quote> In medio autem dierum derelinquent eum et in nouissimis suis erit <foreign xml:lang="lat">stultus</foreign>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dicit satis astutam esse <name type="animal" xml:lang="lat">perdicem</name>· que aliena oua diripiat hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">perdicis</name> alterius que corpore fouit proprio. Sed cum ad lumen perducuntur pulli audiuntque uocem matris recedunt ab ea qua foti sunt et ueniunt ad proprios parentes amore scilicet quodam modo instincti. illa uero <name type="animal" xml:lang="lat">perdice</name> a qua foti sunt nichilominus inani et stulta permanente.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> nimis fraudolentus· dum <name type="deity" xml:lang="lat">creatori</name> omnium creaturam ad imaginem sui formatam rapere conatus est eosque aliquo modo rapiens qui sensu carebant spiritali fouit eos in diuersis uitiis. Sed mox ut uocem predicantis audierunt redierunt ad proprios parentes ad <persName xml:lang="lat">christum</persName> scilicet et <placeName xml:lang="lat">ecclesiam</placeName> ibique eterno amore complexi <name type="deity" xml:lang="lat">diabolo</name> stulto et inani ab hac preda relicto fouentur.</p>
      </div>
      <head>De assida</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Item est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> quod <name type="animal" xml:lang="lat">assida</name> dicitur quodque <foreign xml:lang="lat">graeci</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">struciocamelum</name> nominant· <foreign xml:lang="lat">latini</foreign> autem <name type="animal" xml:lang="lat">camelum</name> uocant. De isto <name type="animal" xml:lang="lat">strutione</name> <name type="deity" xml:lang="lat">hieremias</name> propheta dicit. Et <name type="animal" xml:lang="lat">assida</name> in <placeName xml:lang="lat">celo</placeName> cognouit tempus suum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dicit quod <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> sit sed non uolans· pedes quidem habet <name type="animal" xml:lang="lat">camelo</name> similes ideoque <foreign xml:lang="lat">graeci</foreign> <foreign xml:lang="lat">struciocamelum</foreign> uocant <foreign xml:lang="lat">latini</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">camelum</name>. Hoc ergo <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> ita facit ut quando tempus uenerit ut oua pariat eleuat oculos suos in <placeName xml:lang="lat">celum</placeName> et intendit diligenter <name type="plant" xml:lang="lat">stellas</name> illas que <foreign xml:lang="lat">uergilie</foreign> dicuntur uidensque eas ascendentes et sic ponit oua sua. De his <name type="plant" xml:lang="lat">stellis</name> dicit et <persName>Iob</persName>. Qui fecit <foreign xml:lang="lat">uergilias</foreign> ad dextram et septentrionalem et promptuaria austri. Eo enim tempore idest quando <name type="plant" xml:lang="lat">segetes</name> florent et <foreign xml:lang="lat">estus</foreign> nimius est apparent <name type="plant" xml:lang="lat">stellae</name> iste. Tunc <name type="animal" xml:lang="lat">assida</name> uidens <foreign xml:lang="lat">uergilias</foreign> ascendisse· fodit in terram et absondit oua sua sub sabulo illius <placeName xml:lang="lat">heremi</placeName>. Cum uero secesserit a loco illo obliuiscitur et non redit ad oua sua. Est enim hoc <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> naturaliter obliuiosum et ideo tempore estatis generat oua et obruit ea <name type="plant" xml:lang="lat">harenis</name>· ut quod ille facere debuerat idest sedere super oua sua et flatu proprio pullos coram producere. hoc temporis tranquillitas et aeris temperies prestare uidentur ut statim ut ab <foreign xml:lang="lat">estu</foreign> calefacta <name type="plant" xml:lang="lat">harena</name> excoquat oua et excludat pullos.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si ergo assida <name type="animal" xml:lang="lat">tempus</name> suum et eleuat oculos suos obliuisciturque <name type="animal" xml:lang="lat">posteritatis</name> sue quantomagis nos oportet agnoscere <name type="animal" xml:lang="lat">tempus</name> nostrum? Eleuatisque oculis cordis nostri que retro sunt obliuiscentes· iuxta <persName xml:lang="lat">apostolum</persName> ad destinatum tendamus brauium supernae uocationis. Et <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign>. Qui amat inquit <name type="animal" xml:lang="lat">patrem</name> aut <name type="animal" xml:lang="lat">matrem</name> aut <name type="animal" xml:lang="lat">fratres</name> <name type="animal" xml:lang="lat">sororesque</name> <name type="animal" xml:lang="lat">uxorem</name> aut <name type="animal" xml:lang="lat">filios</name> plus quam me non est me dignus· Et alibi· Sine <name type="animal" xml:lang="lat">mortuos</name> sepelire <name type="animal" xml:lang="lat">mortuos</name> suos· tu autem annuntia regnum dei.</p>
      </div>
    <head>De upupa</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Scriptum est quippe in lege <foreign xml:lang="lat">honora</foreign> patrem tuum et matrem et reliqua.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dicit Est <name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> que dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">upupa</name> cuius filii cum uiderint quod parentes eorum senuerint et pro caligine cernere non potuerint delingunt oculos parentum ac fouent eos sub alis suis usque dum renouantur in statum priorem</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>et qua mente sunt qui parentibus propriis <name type="animal" xml:lang="lat">parentibus</name> honorem debitum non persoluant?</p>
      </div>
      <head>De caladrio</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est et uolatile quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name> hic scribitur in <placeName xml:lang="lat">deutronomio</placeName> non manducandus. <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dicit de eo quia totus albus est nullam partem nigri habens. Cuius interior <foreign xml:lang="lat">fimus</foreign> oculorum caliginem curat. Quisquis autem egritudine detinetur per hunc uolucrem agnosci solet utrum uiuere an mori debeat. Si ergo infirmitas aderit ad mortem mox faciem suam <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name> auertit ab homine illo et non dubitant quin moriatur homo ille. Sin autem spassare debet intendit in eum diligenter <name type="animal" xml:lang="lat">caladrius</name> et accedens os suum ponit super os hominis ac flatu suo extrahit omnem infirmitatem hominis intra se uolansque tunc in itinera solis et acubans in infirmitate dispergit infirmitatem et fit incolomis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">Christus</name> de se ipso testatur. Venit enim princeps mundi huius et in me non inuenit quicquam. Quippe qui peccatum non fecit nec inuentus est dolus in ore eius. Veniens autem ipse ad infirmum populum <placeName xml:lang="lat">iudeorum</placeName> diuertit se ab eo et conuertit faciem suam ad gentes nostras tollens infirmitates portansque peccata nostra exaltatus in cruce. Ascendens autem in altum captiuam duxit captiuitatem dedit dona hominibus. In sua uenit et sui eum non receperunt. Quodquot autem receperunt eum dedit eis potestatem filios dei fieri.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Nam si est aliquis dubitans cur <name type="animal" xml:lang="lat">inmunda</name> <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> ad <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name> significationem referantur ut <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name>· <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name>· <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> et his similia· sciat quod quando <name type="animal" xml:lang="lat">fortitudinem</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">regnum</name> <name type="deity" xml:lang="lat">christum</name>· quando uero <name type="animal" xml:lang="lat">rapacitatem</name> <name type="deity" xml:lang="lat">diabolum</name> significant.</p>
      </div>
    <head>De fenice</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est et <name type="animal" xml:lang="lat">fenix</name> quod dicitur cuius figuram gerit dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">iesus christus</name> qui dicit in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign> suo. Potestatem habeo ponendi animam meam· et iterum sumendi eam. Nemo eam tollet a me. Propter hec uerba irati sunt <persName xml:lang="lat">iudei</persName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est itaque <name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> in <placeName xml:lang="lat">indie</placeName> partibus. De ea dicit <persName xml:lang="lat">phisiologus</persName> quia expletis quingentis annis uitae sue intrabit in <name type="plant" xml:lang="lat">lignum libani</name> repletque ambas alas suas diuersis aromatibus eiusdem <name type="plant" xml:lang="lat">ligni</name>· faciens uariis de pigmentis clusum nidum et congregat sarmentorum aceruum maximum subtus ponens domum. accedensque ad aerem solis ignem attrahit secum et incendit sarmenta ac ingreditur in nidum suum mense <foreign xml:lang="lat">faminothi</foreign> id est <foreign xml:lang="lat">marcio</foreign> et conburit se ipsum et cinis prima die uertitur in <name type="animal" xml:lang="lat">uermem</name>· secunda die in <name type="animal" xml:lang="lat">uolucrem</name>. Tercia uero die reuocatur in pristinum statum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> significat <name type="deity" xml:lang="lat">Christum</name> utrisque alis odore suauissimo repletis id est ueteris et noui testamenti. Sic erit et <persName xml:lang="lat">scriba</persName> in regno <placeName xml:lang="lat">celorum</placeName> qui profert de thesauro suo noua et uetera.</p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
