<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fr">Οἰκονομικός</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Économique</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Economics</title>
        <author>
          <persName>XENOPHON</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg0032</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg0032</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">francais</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>francais</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni, en respectant strictement les règles du projet Zoomathia et les consignes données :


<div type="book" n="1">
  <p><persName>Xénophon</persName> : du commandement de cavalerie (traduction Talbot) - bilingue</p>
  <p>RETOUR À L’ENTRÉE DU SITE</p>
  <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
  <p>DE XENOPHON</p>
  <p><persName>XENOPHON</persName></p>
  <p>LE COMMANDANT DE CAVALERIE</p>
  <p><foreign xml:lang="grc">ἱππαρχικός</foreign></p>
  <p>Traduction française de <persName>Eugène Talbot</persName></p>
  <p>DE L'EQUITATION</p>
  <p>DE LA CHASSE</p>
  <p><foreign xml:lang="grc">ἱππαρχικός</foreign></p>
  <p>Xenophontis opera omnia. Tomus V: Minor Works. ed. <persName>E. C. Marchant</persName>, Oxford: Clarendon Press 1920</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon (Économique, 2/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="111">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Πρῶτον μὲν θύοντα χρὴ αἰτεῖσθαι θεοὺς ταῦτα διδόναι καὶ νοεῖν καὶ λέγειν καὶ πράττειν</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">ἀφ᾽ ὧν θεοὶ μὲν κεχαρισμένω τάξας ἄρξαις ἂν</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">συντῷ δὲ καὶ φίλοις καὶ τῇ πόλει προσφιλέστατα καὶ εὐκλεέστατα καὶ πολυωφελέστατα</foreign>.
    </p>
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Θεῶν δὲ ἱλέων ὄντων ἀναβιβαστέον μὲν σοι ἵππεας</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">καὶ ὅπως ἀναπληροῖται ὁ κατὰ τὸν νόμον ἀριθμός</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">καὶ ὅπως τὸ ὂν ἱππικὸν μὴ μείοται</foreign>.
      <foreign xml:lang="grc">Εἰ δὲ μὴ προσαναβήσονται ἵππει</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">μειόνες ἀεὶ ἔσονται</foreign>.
      <foreign xml:lang="grc">Ἀνάγκη γὰρ τοὺς μὲν γήραι ἀπαγορεύειν</foreign>,
      <foreign xml:lang="grc">τοὺς δὲ καὶ ἄλλως ἐκλείπειν</foreign>.
    </p>
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Πληρουμένου γε μὴν τοῦ ἱππικοῦ ἐπιμελητέον μὲν ὅπως τρέφωνται οἱ ἵπποι ὡς ἂν δύνωνται πόνους ὑποφέρειν</foreign>:
      <foreign xml:lang="grc">οἱ γὰρ ἥττονες τῶν πόνων οὔτε αἰρεῖν οὔτε ἀποφεύγειν δύναινθ᾽ ἅν</foreign>.
      <foreign xml:lang="grc">Ἐπιμελητέον δὲ ὅπως εὐχρήστοι</foreign>
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="3">
  <div type="section" n="111">
    <p>ὥσπερ γὰρ αἱ ἀπειθεῖς τοῖς πολεμίοις μᾶλλον ἢ τοῖς φίλοις
      συμμῆχονται. [4] Καὶ οἱ
      λαγίζοντες δὲ ἀναβεβασμένοι ἵπποι ἐκποδὼν ποιητέοι· οἱ γὰρ τοιοῦτοι
      πολλάκις πλείω κακὰ ἢ οἱ πολέμιοι ποιοῦσι. Δεῖ δὲ καὶ τῶν ποδῶν
      ἐπιμελεῖσθαι, ὅπως δύνωνται καὶ ἐν ταχείας χώραις ἱππεύειν, εἰδότας
      ὅτι ὅπου ἂν ἀλγῶσιν ἐλαυνόμενοι, ἐνταῦθα οὐ χρήσιμοί εἰσι.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 4/111) :


<div type="chapter" n="4">
<p>τῶν γε μὴν ἵππων ὑπαρχόντων οἵων δεῖ τοὺς ἱππέας αὖ ἀσκετηόν, πρῶτον μὲν ὅπως ἐπὶ τοὺς ἵππους ἀναπηδᾶν δυνῶνται· πολλοῖς γὰρ ἤδη ἡ σωτηρία παρὰ τοῦτο ἐγένετο· δεύτερον δὲ ὅπως ἐν παντοίοις χωρίοις ἱππάζεσθαι δυνήσονται· καὶ γὰρ οἱ πόλεμοι ἄλλοτε ἐν ἀλλοίοις τόποις γίγνονται.</p>
<p>Ὅταν δὲ ἤδη ἔποχοι ὦσι, δεῖ αὖ σκοπεῖσθαι ὅπως ἀκοντιοῦσι τε ὡς πλείστοι ἀπὸ τῶν ἵππων καὶ τἆλλα δυνήσονται ποιεῖν ἃ δεῖ τοὺς ἱππικοὺς.</p>
<p>Μετά ταῦτα ὁπλίστηόν τε καὶ ἵππον καὶ ἱππέᾱ ὡς αὐτοὶ μὲν ἥκιστα τιτρώσκοιντο, βλάπτοιεν δὲ τοὺς πολεμίους μάλιστα δύναιντο.</p>
   <p>Ἐκ τούτων παρασκευαστέον ὅπως εὐπειθεῖς οἱ ἄνδρες ὦσιν· ἄνευ γὰρ τοιούτων οὔτε ἵππων ἀγαθῶν οὔτε ἱππέων ἐπόχων οὔτε ὅπλων καλῶν ὄφελος.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="5">
   <div type="section" n="8">
      <p>προστάτευειν μὲν οὖν τούτων πάντων ὅπως καλῶς γίγνηται τὸν ἵππαρχον εἰκός ἐστιν.</p>
   </div>
<div type="section" n="9">
      <p>Ἵππει δὲ καὶ ἡ πόλις χαλεπὸν ἡγησαμένη πάντα ταῦτα τὸν ἵππαρχον μὲν ὄντα ἀπεργάζεσθαι προαιρεῖται μὲν αὐτῷ συνεργὸς φύλαρχος, προσέταξε δὲ τῇ βουλῇ συνεργεῖσθαι τῷ ἱππικῷ, ἀγαθόν μοι δοκεῖ εἶναι τοὺς μὲν φύλαρχους παρασκευάζειν συνεργεῖν σοι τῶν καλῶν τῷ ἱππικῷ, ἐν δὲ τῇ βουλῇ ἔχειν ῥήτορας ἐπιτηδείους, ὅπως λέγοντες φοβῶσι τε τοὺς ἱππέας <name type="animal" xml:lang="fr">βελτίους</name> γὰρ ἂν εἶεν φοβούμενοι, καταπραΰνωσί τε τὴν βουλήν, ἧν τι παρὰ καιρὸν χαλεπαινῇ.</p>
      <p>Ταῦτα μὲν οὖν ὑπομνήματα ὧν δεῖ σε ἐπιμελεῖσθαι· ὡς δ᾽ ἂν ἕκαστα τούτων βέλτιστα περιῇοιτο, τοῦτο δὴ πειράσομαι λέγειν.</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon (Économique, 6/111) selon les règles Zoomathia :


<div type="book" n="6">
  <div type="section" n="10">
    <p>Τοὺς μὲν τοίνυν ἵππέας δῆλον ὅτι καθιστάνας δεῖ κατὰ τὸν νόμον τοὺς δυνατωτάτους καὶ χρήμασι καὶ σώμασι ἢ εἰσάγοντας εἰς δικαστήριον ἢ πείθοντας.</p>
  </div>
  <div type="section" n="11">
    <p>Ἐγὼ δὲ οἶμαι εἰς μὲν τὸ δικαστήριον τούτους εἰσακτέον εἶναι οὓς μὴ εἰσάγωσι διὰ κέρδος ἄν τις δοκῇ τοῦτο ποιεῖν· καὶ γὰρ τοὺς ἵππους δυναμένους εὐθὺς ἂν εἴη ἀποστροφή, εἰ μὴ τοὺς δυνατωτάτους πρότερον ἀναγκάζοις.</p>
  </div>
  <div type="section" n="12">
    <p>Ἔστι δὲ καὶ οὓς ἄν μοι δοκῇ τις νόμους μὲν τὰ ἐν ἱππικῇ λαμπρὰ λέγων εἰς ἐπιθυμίαν καθιστάνας τοῦ ἱππεύειν, τοὺς δὲ κυρίους αὐτῶν ἵππους ἀντιτείνοντας ἔχειν, τάδε διδάσκων ὡς ἀναγκασθήσονται μὲν ἱπποτροφεῖν, ἢν μὴ ὑπὸ σοῦ, ὑπ᾽ ἄλλον <foreign xml:lang="grc">διὰ</foreign> τὰ χρήματα.</p>
    <p>Ἐν δὴ ἐπὶ σοῦ ἀναβώσιν, ὡς ἀποτρέψεις μὲν τοὺς παῖδας αὐτῶν τῶν</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="7">
   <div type="section" n="13">
      <p><foreign xml:lang="grc">πολυτελῶν</foreign> τε καὶ <foreign xml:lang="grc">μανικῶν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἱππωνίων</foreign>, ἐπιμελήσεως δὲ ὡς ἂν τάχυ <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> γίγνοιντο· λέγοντας δὲ οὕτω καὶ ποιεῖν ταῦτα πειρατέον.</p>
<p>Τοὺς γε μὴν ὄντας <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> ἡ βουλή ἂν μοι δοκῇ προειποῦσα ὡς τὸ
      λοιπὸν δεήσει διπλάσια <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> ζητεῖν <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> ὡς τὸν μὴ δυνάμενον <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>
      ἀκολουθεῖν ἀποδοκιμάσει ἐπιτηδεῖναι ἂν τρέφειν τε <foreign xml:lang="grc">ἄμεινον</foreign> καὶ ἐπιμελεῖσθαι μᾶλλον τῶν <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="8">
<p>Καὶ τοὺς βιαίοις δὲ ἵπποις ἀγαθὸν μοι δοκεῖ εἶναι προρρηθῆναι ὅτι ἀποδοκιμασθήσονται· αὕτη γὰρ ἡ ἀπειλὴ πολεμεῖν ἂν τοὺς τοιούτους μᾶλλον παρορμήσειε καὶ ἱππώνειν σωφρονέστερον.</p>
<p>Ἀγαθὸν δὲ καὶ τοὺς ἐν ταῖς ἱππασίαις λαγτιζόντας ἵππους προρρηθῆναι ὅτι ἀποδοκιμασθήσονται· οὐδὲ γὰρ συντάττειν τοὺς τοιούτους δυνατόν, ἀλλὰ ἀνάγκη, ἂν ποι ἐπὶ πολεμίους δέῃ ἐλαύνειν, ὑστάтоυς <name type="animal" xml:lang="fr">ἵππους</name> <foreign xml:lang="grc">[ἂν]</foreign> αὐτοὺς ἕπεσθαι, ὥστε διὰ τὴν τοῦ <name type="animal" xml:lang="fr">ἵππου</name> κακοεργίαν ἄχρηστος καὶ ὁ ἱππεὺς καθίσταται.</p>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="chapter" n="111">
<p>ἐὰν δὲ αἱ πόδες εἶεν τῷ ἵππῳ κράτιστοι, εἰ μὲν τίς ἄλλην ἔχοι ῥᾳδίως καὶ εὐτελεστέραν ἄσκησιν, ἐκείνη ἐστω· εἰ δὲ μή, ἐγὼ φημι χρῆναι πείραν ἔχοντα ἕξειν χυδήν καταβαλόντα λίθους τῶν ἐκ τῆς ὁδοῦ ὅσον μνασίου καὶ πλέον καὶ ἔλαττον ἐν τούτοις τὸν ἵππον καὶ ψῆχαι καὶ ἐνιστάναι ὅταν ἀπὸ τῆς φάτνης ἀποβαῇ· βαδίζων γὰρ ἐν τοῖς λίθοις οὐποτε ὁ ἵππος παύσεται οὔθ᾽ ὅταν ψήχηται οὔθ᾽ ὅταν μωπίζηται.</p>
    <p>ἐὰν δὲ πειραθεὶς τὰ τε ἄλλα ἃ λέγω πιστεύσειε καὶ στρογγύλους τοὺς πόδας τοῦ ἵππου ὄψεται.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte de Xénophon selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="10">
   <p><foreign xml:lang="grc">Ὁπότε γὲ μὴν οἱ ἵπποι εἰσὶν οἷοί τ᾽, ὡς ἂν αὐτοὶ οἱ ἱππεῖς ἀρίστοι γίγνοιντο, τοῦτο διηγήσομαι.</foreign> Τὸ μὲν τοίνυν τοὺς νέους αὐτῶν ἀναπηδᾶν ἐπὶ τοὺς ἵππους πείθοιμεν ἂν αὐτοὺς μανθάνειν· τὸν διδάξοντα δὲ παρεχὼν ἐπαίνοις δικαιότερως ἂν τυγχάνοις.</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">Τοὺς γε μὴν πρεσβυτέρους τὸν Περσικὸν τρόπον ἀναβάλλεσθαι ὑπ᾽ ἄλλων προσετίθει καὶ τούτους ὠφελήσαις ἄν.</foreign></p>
</div>
<div type="book" n="11">
<p>Ὅπως γε μὴν ἐν παντοδαποῖς χωρίοις ἔποχοι οἱ ἱππεῖς δυνήσονται εἶναι, τὸ μὲν πικνὰ ἐξάγειν μὴ πολέμου ὄντος ἴσως ὀχληρὸν· συγκαλέσαντα δὲ χρὴ τοὺς ἱππέᾱς συμβουλεύσασθαι αὐτοῖς μελέτην, καὶ ὅταν εἰς χώραν ἐλαύνῃ καὶ ὅταν ἄλλοσέ ποι, ἐκβιβάζοντας τῶν ὁδῶν καὶ ταχὺ ἐλαύνοντας ἐν τόποις παντοδαποῖς. Τοῦτο γὰρ ἀφελεῖ μὲν παραπλησίως τῷ ἐξάγειν, ὄχλον δ᾽ οὐχ ὁμοίως παρέχει.</p>
<p>Ἐπιτήδειον δὲ ὑπομιμνήσκειν ὅτι καὶ ἡ πόλις ἀνέχεται δαπανῶσα εἰς τὸ ἱππικὸν ἐγγὺς τεταρákοντα τάλαντα τοῦ ἐνιαυτοῦ, ὡς ἂν πόλεμος γίγνηται, μὴ ζητεῖν δὲ δεῖ ἱππικὸν ἀλλ᾽ ἐξ ἑτοίμου ἔχειν παρασκευασμένον χρῆσθαι. Ταῦτα γὰρ ἐνθυμούμενοι εἰκὸς καὶ τοὺς ἱππέᾱς μᾶλλον ἂν ἀσκεῖν τὴν ἱππικὴν, ὅπως, ἢν πόλεμος ἐγείρηται, μὴ ἀμελητέοντας ὄντας</p>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="section" n="111">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">ἀγωνίζεσθαι</foreign> δὲ <foreign xml:lang="grc">δεῖ</foreign> περὶ τε τῆς
      <placeName>πόλεως</placeName> καὶ περὶ εὐκλείας καὶ περὶ τῆς
      <name type="animal" xml:lang="fr">ψυχῆς</name>.
</p>
    <p>
      <persName>Ἀγαθόν</persName> δὲ καὶ τοῦτο
      προειπεῖν τοῖς <name type="animal" xml:lang="fr">ἵππευσιν</name>, ὅτι ἐξάξειν ποτὲ καὶ σὺ αὐτοὺς καὶ διὰ
      παντόσων χωρίων <name type="deity">ἡγήσῃ</name>.
    </p>
    <p>
      Καὶ ἐν ταῖς μελέταις δὲ ταῖς πρὸ τῆς
      <name type="animal" xml:lang="fr">ἀνθιππασίας</name> καλὸν ἐξάγειν ἄλλοτ᾽ εἰς ἄλλο
      <foreign xml:lang="grc">τύπον</foreign>· καὶ γὰρ τοῖς <name type="animal" xml:lang="fr">ἵππευσιν</name> καὶ
      τοῖς <name type="animal" xml:lang="fr">ἵπποις</name> βέλτιον.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="13">
<p><foreign xml:lang="grc">Ἀκοντίζειν</foreign> γε μὴν ἀπὸ τῶν ἵππων ὧδ᾽ ἂν πλεῖστοι μοι δοκοῦσι μελετη̂ν, εἰ τοῦτ᾽ αἱ προεἰποι τοῖς φυλάρχοις, ὅτι αὐτοὺς δεήσει ἡγουμένους τῶν τῆς φυλῆς ἀκοντιστὰς ἐλαύνειν ἐπὶ τὸ ἀκόντιον. Φιλοτιμοῦντο γὰρ ἄν, ὡς τὸ εἰκός, ὡς πλείστους ἕκαστος ἀποδείξει ἀκοντιστὰς τῇ πόλει.</p>
<p>Ἀλλὰ μὴν <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> τε <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> τοῦ καλῶς γε ὁπλισθῆναι τοὺς ἱππέᾱς οἱ φύλαρχοι ἂν μοι δοκοῦσι μέγιστον συλλαμβάνειν, εἰ πείθοιεν ὅτι πολὺ ἐστι πρὸς τῆς πόλεως εὐδοξότερον τῇ τῆς φυλῆς λαμπρότητι κεκοσμη̂σθαι ἢ μόνου τῇ ἑαυτῶν στολῇ.</p>
<p>Εἰκός δὲ μὴ δύσπειστον εἶναι αὐτοὺς τὰ τοιαῦτα, οἵ γε φύλαρχες ἐπεθύμησαν δόξης καὶ τιμῆς ὀρεγόμενοι, δυνατοὶ δ᾽ εἰσὶ [καὶ] τὰ ἐν τῷ νόμῳ πορίσαι καὶ ἄνευ τοῦ αὐτοὶ δαπανάν τῷ μισθῷ ἐπαναγκάζοντες κατὰ τὸν</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni, en respectant strictement les règles et les balises demandées :


<pb n="14"/>
<div type="chapter" n="14">
  <div type="section" n="111">
    <p><foreign xml:lang="grc">νόμον</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὁπλίζεσθαι</foreign>.</p>
  </div>
</div>
<pb n="24"/>
<div type="section" n="15">
  <p>εἷς γε μὴν τὸ εὐπειθῆ εἶναι τοὺς ἀρχομένους μέγα μὲν τὸ [καὶ] λόγῳ διδάσκειν ὅσα ἀγαθὰ ἔνι ἐν τῷ πειθαρχεῖν, μέγα δὲ καὶ τὸ ἐργῳ [κατὰ τὸν νόμον] πλεονεκτεῖν μὲν ποιεῖν τοὺς εὐτάκτους, ἐλαττονεκτεῖν δὲ ἐν πᾶσι τοὺς ἀτακτοῦντας.</p>
<p>Ἰσχυρότατόν γε μοι δοκεῖ εἶναι παράδειγμα τῶν φιλοάρχων εἰς τὸ φιλοτιμεῖσθαι αὐτοὺς καλῶς παρεσκευασμένης ἑκάστου τῆς φύσεως ἡγείσθαι, <foreign xml:lang="grc">εἰ</foreign> τοὺς ἀμφὶ σὲ προδρόμους κοσμήσασθαι μὲν ὅπλοις ὡς κάλλιστα, ἀκοντίζειν δὲ μελετᾶν ἐξαναγκασθαι ὡς μάλιστα, ἡγῶντο δὲ αὐτοὶ ἐπὶ τὸ ἀκόντιον αὐτὸς εἰ μὰλα μεμελητηκώς.</p>
<p>εἰ δὲ καὶ ἀθλᾶ τις δύναται προτιθέναί τι τῶν φύλαις πάντων ὅποσα ἀγαθὰ νομίζουσι ἀσκεῖσθαι ἐν ταῖς θήραις ὑπὸ τοῦ ἱππικοῦ, τοῦτο πάντας</p>
</div>
<div type="book" n="16">
  <div type="chapter" n="111">
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">οἶμαι</foreign> <persName>Ἀθηναῖος</persName> γέ
      μάλιστα ἂν προτρέπειν εἰς <name type="animal" xml:lang="fr">φιλοικίαν</name>.
      Δῆλον δέ τοῦτο καὶ ἐν τοῖς χοροῖς, ὡς μικρῶν ἀθλων ἕνεκεν πολλοὶ μὲν πόνοι,
      μεγάλαι δὲ δαπάναι τελούνται. Τοὺς μὲντοι κριτὰς τοιοῦτον δεῖ εὑρίσκειν παρ'
      οἷς νικῶντες μάλιστα ἂν ἀγάλλοιντo.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte de Xénophon (Oikonomikos, chapitre 1, section 17/111) :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="1">
    <div type="section" n="1">
<p>LE COMMANDANT
DE CAVALERIE <pb n="01"/> (01).</p>
      <p>CHAPITRE PREMIER.</p>
      <p>Idée générale des devoirs d’un commandant de cavalerie
(02).</p>
<p>[1] Avant tout, il faut sacrifier aux <name type="deity">dieux</name>
(03) et les supplier de ne t’inspirer que des pensées, des paroles et des actions propres à mériter, dans ton commandement, le suffrage du ciel, le tien, celui de tes amis, ainsi que l’affection de la république, élevée à son plus haut point de gloire et de prospérité. [2] Les <name type="deity">dieux</name> propices, passe tes cavaliers en revue, soit pour compléter le nombre légal, soit pour veiller au maintien des cadres : car, faute de nouvelles recrues, ils diminueraient de jour en jour. La vieillesse met nécessairement les uns hors de service ; les autres vides se font par différentes raisons.</p>
<p>[3] Le corps de cavalerie une fois au complet, il faut veiller à ce que les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> soient nourris de façon à supporter les fatigues. Si la force leur manquait, ils ne pourraient ni atteindre l’ennemi, ni échapper par la fuite. Il faut veiller aussi à ce qu’ils soient obéissants : un <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> rétif est plutôt l’allié des ennemis que de ceux de son parti. [4] Les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> qui ruent quand on les monte doivent être également réformés : souvent ils font plus de mal que l’ennemi même. Enfin, l’on doit prendre soin de leurs pieds, afin de pouvoir manœuvrer sur un terrain rocailleux, tout le monde</p>
    </div>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 18/111) :


<div type="section" n="18">
   <p>sachant que, quand la marche les chagrine, ils ne sont bons à rien.</p>
<p>Quand on a des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> comme il faut, on doit exercer les cavaliers, et tout d’abord leur apprendre à sauter dessus, car nombre de gens y ont trouvé leur salut; puis à manœuvrer sur toutes sortes de terrains (<foreign xml:lang="la">04</foreign>), l’ennemi se portant ici sur un point et là sur un autre.</p>
<p>Lorsqu’ils sont solides en selle, il faut veiller à ce qu’ils sachent presque tous lancer le javelot de dessus le <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>, et exécuter les autres manœuvres des gens à cheval.</p>
<p>Cela fait, on doit armer <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> et cavaliers, de manière qu’ils aient le moins de mal possible, et qu’ils en fassent le plus possible à l’ennemi. Il faut aussi s’arranger pour avoir des hommes obéissants : sans cela, et les bons <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>, et les hommes solides, et les belles armes ne serviront de rien. Veiller à ce que tout cela s’exécute ponctuellement, c’est le devoir du commandant de cavalerie.</p>
<p>La république, convaincue qu’il suffirait difficilement seul à tant de soins, lui adjoint pour collaborateurs des <name type="animal" xml:lang="fr">phylarques</name> (<foreign xml:lang="la">05</foreign>), et ordonne au sénat de veiller, de concert avec lui, à la tenue de la cavalerie. Il est donc bon, selon moi, d’inspirer aux <name type="animal" xml:lang="fr">phylarques</name> l’intérêt que tu prends toi-même aux cavaliers, et d’avoir dans le sénat des orateurs bien disposés, dont la parole impose aux</p>
</div>
<div type="chapter" n="19">
<p>cavaliers, qui alors feront mieux leur devoir, et adoucisse le
    <name type="deity">sénat</name>, s’il était porté à une sévérité austère. [9] Voici ce que j’avais
    à te rappeler pour les objets qui réclament ta vigilance ; mais
    quels sont les meilleurs moyens d’y réussir ? C’est ce que je vais
    tâcher d’indiquer.</p>
  <p>Les cavaliers que tu enrôles doivent être, conformément à la loi,
    des citoyens aisés et robustes, et tu as pour cela deux moyens, les
    tribunaux et la persuasion. [10] Je crois qu’il ne faut citer devant les
    tribunaux que ceux qu’on serait soupçonné de ménager par intérêt. En
    effet, les citoyens moins aisés auraient tout de suite un prétexte,
    si tu ne commençais pas par contraindre les puissants. [12] En second
    lieu, je regarde comme un bon moyen de faire voir aux jeunes le côté
    brillant de la cavalerie ; ils en prendront le désir, et tu trouveras
    moins de résistance dans ceux dont ils dépendent, en leur
    représentant que, si ce n’est pas par toi, c’est par un autre qu’ils
    seront contraints d’élever un <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>, en raison de leur fortune. [12] S’ils
    s’enrôlent avec toi, tu t’engageras à détourner les fils de famille
    de la manie d’acheter des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> de prix, et à les rendre, avant
    peu, bons cavaliers. Aux promesses, tu chercheras à joindre les
    effets.</p>
<p>Quant aux cavaliers déjà enrôlés, le sénat, en faisant</p>
</div>
<div type="book" n="20">
  <div type="section" n="14">
<p>Il me paraît bon d’avertir qu’on refusera pareillement les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> fougueux. Cette menace engagera davantage à les vendre et à en acheter d’autres avec plus de précaution.</p>
  </div>
  <div type="section" n="15">
<p>Il sera bon encore d’annoncer qu’on réforme aussi les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> qui ruent dans les évolutions, vu qu’il est impossible de les tenir en rang, et que, quand il faut charger l’ennemi, ils suivent par derrière ; ce qui fait que le mauvais <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> rend inutile le cavalier.</p>
  </div>
  <div type="section" n="16">
<p>Pour ce qui est de fortifier les pieds du <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>, si l’on a quelque moyen facile et expéditif, je l’admets : autrement, je dis, d’après ma propre expérience, qu’il faut étendre un lit de cailloux pris sur le chemin, du poids d’une mine environ, plus ou moins, à l’endroit où l’on panse le <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> au sortir de l’écurie ; le <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> ne cessera de piétiner sur ces cailloux, soit qu’on l’étrille, soit que les mouches le piquent. Qu’on en fasse l’essai, l’on reconnaîtra la justesse de mes observations, et l’on verra s’arrondir les pieds du <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="17">
<p>Quand les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> seront comme il faut, on amènera les cavaliers à être excellents par les moyens qui suivent. Et d’abord nous</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="21">
<p>conseillons aux jeunes gens d’apprendre d’eux-mêmes à sauter à cheval ; mais tu feras bien de leur donner un maître habile. Quant à ceux qui sont plus âgés, il est très utile de les accoutumer à monter à cheval en s’aidant les uns les autres, à la <foreign xml:lang="grc">πέρσα</foreign> (07).</p>
   <p>[18] Pour former des cavaliers à se tenir fermes en selle sur toute espèce de terrains, il serait peut-être gênant de les faire sortir souvent, n’étant pas en guerre : il faut donc les rassembler et leur conseiller de s’exercer, soit quand ils se rendent à leur campagne ou ailleurs, soit en sortant des chemins, et en se lançant au galop sur des terrains de différentes espèces. Cet exercice vaut presque les sorties et donne moins d’embarras.</p>
   <p>[19] Il convient de leur rappeler que, si l’<name type="deity">État</name> s’impose une dépense annuelle de près de quarante talents (08) pour avoir une cavalerie en cas de guerre, ce n’est pas afin d’en manquer, mais pour la trouver toute prête au besoin. Cette pensée stimulera sans doute le zèle des cavaliers pour l’équitation ; ils ne voudront pas, s’il survient une guerre, être pris au dépourvu quand il s’agit de combattre pour le pays, pour l’honneur et pour la vie. Il n’est pas mauvais non plus de les prévenir que tu les feras quelquefois sortir en avant, et que tu marcheras à leur tête sur toutes sortes de</p>
</div>
<div type="section" n="22">
   <p>terrains.Pour les exercices de petite guerre, c'est encore une bonne chose de les emmener manoeuvrer tantôt sur un terrain et tantôt sur un autre : rien n'est meilleur pour les <name type="animal" xml:lang="fr">cavaliers</name> et pour les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>
   <p>Le jet du <foreign xml:lang="la">javelot</foreign> sera, selon moi, pratiqué par un bien plus grand nombre, si tu préviens les <persName>phylarques</persName> qu'ils auront à commander les <name type="animal" xml:lang="fr">acontistes</name> (09) de chaque <placeName>escadron</placeName> (10) dans les exercices du <foreign xml:lang="la">javelot</foreign>. Ils auront à coeur, je présume, de présenter chacun à l'État le plus d'<name type="animal" xml:lang="fr">acontistes</name> possible.Et de même les <persName>phylarques</persName> veilleront de leur mieux au bon équipement de la <name type="animal" xml:lang="fr">cavalerie</name>, s'ils sont convaincus que la tenue brillante de leur <placeName>escadron</placeName> leur fait beaucoup plus d'honneur aux yeux de la république que leur propre parure.</p>
   <p>Or, il est à croire qu'on n'aura pas de peine à le faire comprendre à ceux qui ont désiré être à la tête de leur <placeName>escadron</placeName> par un sentiment de gloire et d'honneur. Ils pourront d'ailleurs, la loi en main, sans se mettre eux-mêmes en frais, forcer leurs hommes à se faire équiper, suivant l'ordonnance, avec leur solde.</p>
   <p>Du reste, pour rendre les <name type="animal" xml:lang="fr">soldats</name> obéissants, il est essentiel de leur représenter par la parole quels avantages résultent de la soumission, et il est également essentiel de leur prouver, dans la pratique, combien d'avantages la règle assure partout à ceux qui</p>
</div>
<div type="book" n="23">
<p>l'<name type="animal" xml:lang="fr">observent</name>, et combien de maux à ceux qui ne l'<name type="animal" xml:lang="fr">observent</name> pas. </p>
<p>Un motif très-puissant, à mon sens, pour que les <persName>phylarques</persName> aient à cœur de commander chacun un escadron bien équipé, c'est d'avoir des éclaireurs très-élégamment armés, de les obliger fréquemment à lancer du <foreign xml:lang="la">javelot</foreign>, et de leur en donner même toi-même l'exemple, après être devenu fort à cet exercice. </p>
   <p>Si, en outre, on pouvait proposer aux tribus des prix pour tous les exercices de cavalerie qui sont offerts en spectacle, ce serait, je crois, un merveilleux stimulant à l'émulation des <persName>Athéniens</persName> : témoin ce qui se fait pour les <name type="animal" xml:lang="fr">chœurs</name>, où, pour de faibles prix, on se donne tant de mal, on fait tant de dépenses. </p>
   <p>Seulement il faut, en pareil cas, avoir des juges dont les vainqueurs puissent être fiers.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon (Économique, 24/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="24">
<p xml:lang="grc">Ἢν δὲ δή σοι ταῦτα πάντα ἐξησκημένοι ὦσιν οἱ ἱππεῖς, δεῖ δήπου καὶ τάξιν τινὰ ἐπιστάσθαι αὐτοὺς ἐξ ἧς κάλλιστα μὲν θεοῖς πομπὰς πέμψουσιν, κάλλιστα δὲ ἱππάσονται, ἄριστα δὲ μαχοῦνται, ἢν δέῃ, ῥᾷστα δὲ καὶ ἀταρακτοτάτατα ὁδὸν πορεύσονται καὶ διαβάσεις περάσοσιν.</p>
  <p xml:lang="fr">Pour ce qui est de ces exercices, quand les cavaliers les ont tous parfaitement assimilés, il faut aussi qu’ils sachent se ranger dans un certain ordre, d’où ils feront les plus belles processions en l’honneur des dieux, où ils présenteront les plus belles évolutions équestres, où ils combattront de la manière la plus efficace, et où, s’il le faut, ils voyageront avec la plus grande facilité et la plus grande sécurité, en franchissant les passages les plus difficiles.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le morceau 25/111 du *Oeconomicus* de Xénophon :


<div type="book" n="25">
  <div type="section" n="2">
    <p>Οἰκοῦν ὑπὸ μὲν τῆς <placeName>πόλεως</placeName> ὑπάρχουσιν
    διηρημέναι φυλαι <name type="animal" xml:lang="fr">δίκαι</name>. Τούτων δὴ ἐγὼ φημι χρῆναι
    πρῶτον μὲν δεκαδάρχους σὺν τῇ τῶν <name type="animal" xml:lang="fr">φυλάρχων</name>
    ἑκάστου γνώμῃ καταστῆσαι ἐκ τῶν ἀκμαζόντων τε καὶ φιλοτιμοτάτων
    καλόν τι ποιεῖν καὶ ἀκούειν· καὶ τούτους μὲν πρωτοστάτας δεῖ εἶναι.</p>
<p>Μετά δὲ τούτους ἴσους χρὴ τούτοις ἀριθμὸν ἐκ τῶν πρεσβυτάτων τε
    καὶ φρονιμωτάτων ἑλέσθαι οἵτινες τελειταῖοι τῶν δεκαδῶν ἔσονται.
    Εἰ γὰρ δεῖ καὶ ἀπεικάσαι, οὕτω καὶ σίδηρος μάλιστα διατέμνει σίδηρον,
    ὅταν τὸ μὲν ἡγούμενον τοῦ τομέως ἐρρωμένον ᾖ καὶ τὸ ἐπελθόν ἱκανόν.</p>
<p>Τοὺς γε μὴν ἐν μέσῳ τῶν πρώτων καὶ τῶν τελευταίων, εἰ οἱ δεκαδάρχοι
    ἐπιστάται ἕλοιντο καὶ οἱ ἄλλοι ἐφέλλοιντο, οὕτως εἰκός ἑκάστῳ
    πιστότερα τὸν <persName>Σωκράτην</persName> λέγειν ἐν τῷ συμβουλίῳ.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon (Économique, 26/111) selon les règles Zoomathia :


<div type="book" n="26">
  <div type="section" n="5">
    <p><foreign xml:lang="grc">ἐπιστάτην εἶναι.</foreign> [5] Τὸν μὲν τοι ἀφηγοούμενον ἐκ παντὸς τρόπου δεῖ ἱκανὸν ἄνδρα καθιστάνα. ἀγαθὸς γὰρ ὤν, εἴτε ποτὲ δεοίη ἐπὶ πολεμίους ἐλαύνειν, ἐγκελεύοιτο ῥώμην ἂν ἐμβάλοι τοῖς ἐμπόσθεν, εἴτε αὖ καὶ ἀποχωρεῖν καιρὸς συμβαίνοι, φρονίμως ἀφηγοούμενος μᾶλλον ἂν, ὡς τὸ εἰκός, σώζοι τοὺς φίλους.</p>
  </div>
  <div type="section" n="6">
    <p>Οἱ μὲν τοι δεκαδάρχοι ἀρτίως ὄντες πλείω ἴσα μέρη παρέχοιεν ἂν διαιρεῖν ἢ εἰ περιττοὶ εἶεν. Αὕτη δέ μοι ἡ τάξις ἀρέσκει διὰ τάδε, ὅτι πρῶτον μὲν οἱ πρωτοστάται πάντες ἄρχοντες γίγνονται· οἱ δ᾽ αὐτοὶ ἄνδρες ὅταν ἄρχωσι, μᾶλλον πῶς οἴονται ἑαυτοῖς προσήκειν καλόν τι ποιεῖν ἢ ὅταν ἰδιῶται ὦσιν· ἔπειτα δὲ καὶ ὅταν πράκτειόν τι ᾖ, τὸ παραγγέλλειν μὴ ἰδιώταις ἀλλ᾽ ἄρχουσι πολὺ ἂν ἐνδικώτερον.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon, *Oeconomicus* (27/111), en respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="section" n="7">
  <p>Τεταγμένον γε μὴν οὕτω χρῆ, ὥσπερ καὶ
    <name type="animal" xml:lang="fr">les chevaux</name> τοῖς φυλάρχοις προαγορεύεται ἡ χὼρα ὑπὸ τοῦ ἱππάρχου ἐν ᾗ ἐκάστῳ
    <name type="animal" xml:lang="fr">éléphant</name>, οὕτω καὶ τοῖς δεκαδάρχοις παρηγγέλθαι ὑπὸ τῶν φυλάρχων ὅπως
    <foreign xml:lang="grc">πορεύονται</foreign> ἐκάστῳ.</p>
  <p>Οὕτω γὰρ προειρημένον πολὺ εὐτακτότερον ἂν ἔχοι ἢ εἰ ὥσπερ ἐκ θεάτρου ὡς ἂν τύχωσιν ἀπίνοντες λυπροῖσιν ἀλλήλους.</p>
</div>
<div type="section" n="8">
  <p>Καὶ μάχεσθαι δὲ μᾶλλον ἐθέλουσι οἵ τε πρῶτοι, ἤν τι ἐκ τοῦ πρόσθεν προσπίπτῃ, ὅταν εἰδῶσιν ὅτι αὕτη ἡ χὼρα αὐτῶν, καὶ οἱ τελευταῖοι, ἤν τι ὀπίσωθεν ἐπιφαινῇται, ἐπιστάμενοι ὅτι αἰσχρὸν λιπεῖν τὴν τάξιν.</p>
</div>
<div type="section" n="9">
  <p>Ἅπακτοι δὲ ὄντες ἀλλήλους μὲν ταράττουσι καὶ ἐν στεναῖς ὁδοῖς καὶ ἐν διαβάσεσι, τοῖς δὲ πολεμίoις οὐδείς ἑκὼν ἑαυτὸν τάττει μάχεσθαι.</p>
  <p>Καὶ ταῦτα μὲν δὴ πάντα ὑπάρχειν δεῖ ἐκπεπονημένον πᾶσι τοῖς</p>
</div>
<div type="chapter" n="28">
   <p><foreign xml:lang="grc">ἵππευσιν, εἰ μέλλοιεν ἀπροφάσιστοι ἔσεσθαι συνεργοὶ τῷ ἡγουμένῳ.</foreign></p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte de Xénophon (Économique, chapitre II, section 29/111) :


<div type="book" n="2">
  <head>CHAPITRE II.</head>
  <head>De l'ordonnance des escadrons.</head>
<p>[1] Quand tes cavaliers seront ainsi exercés, il faudra qu'ils sachent se ranger dans un certain ordre, qui rendra plus pompeuses les fêtes des dieux, plus belles les évolutions de ta troupe, plus glorieux ses combats, s'il y a lieu, plus faciles et moins confuses les marches sur les routes et à travers les passages difficiles. Or, quel est l'ordre le meilleur pour exécuter ces manœuvres ? Je vais essayer de l'expliquer.</p>
  <p>[2] La ville est divisée en tribus : je dis alors qu'il faut nommer, avec l'assentiment de chaque <persName>phylarque</persName>, des <name type="animal" xml:lang="fr">décadarques</name> (11) pris parmi les jeunes citoyens, jaloux de faire quelque bel exploit et de se rendre fameux. Tu en feras tes chefs de file. [3] Après eux on choisira un nombre égal d'hommes, parmi les plus âgés et les plus prudents, afin de les mettre les derniers de la <foreign xml:lang="fr">décade</foreign>. Pour user de comparaison, c'est ainsi que le <name type="animal" xml:lang="fr">fer</name> coupe le <name type="animal" xml:lang="fr">fer</name> quand le tranchant de l'instrument est bien affilé, et que la force d'impulsion est suffisante.</p>
  <p>[4] Quant à ceux qui se trouvent au milieu, entre les premiers et les derniers, si chaque <name type="animal" xml:lang="fr">décadarque</name> a choisi celui qui vient immédiatement après lui, et ainsi de suite, il est clair que chacun aura un camarade sur lequel il pourra compter. [5] Le chef doit être, sous tous les rapports, un homme propre à la place. Vaillant,</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon, *Oikonomikos* (30/111), en respectant toutes les règles Zoomathia :


<div type="chapter" n="30">
   <p>s’il s’agit de charger l’ennemi, ses ordres communiquent son feu au
      premier rang ; et, s’il faut battre en retraite, sa prudence le met
      mieux à même de sauver ses compagnons d’armes.</p>
<p>Les <name type="animal" xml:lang="fr">décadarques</name> étant en nombre pair, on pourra plus facilement
      établir des sections égales que s’ils étaient en nombre impair. Cet
      ordre me plaît, d’abord parce que chaque chef de file commande à sa
      troupe, et que des hommes qui commandent se croient obligés de mieux
      faire que de simples soldats ; en second lieu, parce que, s’il y a
      quelque chose à faire, on a bien moins vite donné des ordres à de
      simples soldats qu’à des chefs.</p>
<p>Cette division établie, de la même manière que le commandant indique
      aux <persName>phylarques</persName> la place où chacun doit se rendre, ainsi les
      <persName>phylarques</persName> annoncent aux <name type="animal" xml:lang="fr">décadarques</name> comment chacun d’eux doit
      marcher. Si cela est réglé d’avance, tout ira beaucoup mieux que si,
      comme il arrive à la sortie du <placeName>théâtre</placeName>, on s’embarrasse et se gêne
      les uns les autres.</p>
<p>Les <name type="animal" xml:lang="fr">cavaliers</name> du premier rang seront mieux
      disposés à combattre, si on les attaque de front, puisqu’ils sauront
      que c’est là leur place; et ceux du dernier rang, pris en queue,
      feront également bien leur devoir, puisqu’ils sauront que c’est un
      déshonneur d’abandonner son poste.</p>
<p>Au contraire, si l’on n’observe</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="book" n="31">
  <div type="section" n="1">
    <p>aucun ordre, ce n'est plus que trouble et confusion dans les chemins étroits et dans les passages difficiles, personne n'étant prêt de lui-même à tenir tête à l'ennemi. Voici à quoi doivent s'être exercés tous les cavaliers, s'ils veulent franchement seconder leur commandant.</p>
<p><foreign xml:lang="grc">Τῶνδε γε μὴν αὐτῷ ἤδη μέλειν δεῖ τῷ ἱππάρχῳ· πρῶτον μὲν ὅπως καλλιπερήσει τοῖς θεοῖς ὑπὲρ τοῦ ἱππικοῦ, ἔπειτα ὅπως τὰς πομπὰς ἐν ταῖς ἑορταῖς ἀξιoθέᾳτον ποιήσει, ἔτι δὲ καὶ τἆλλα ὅσα ἐπιδεικνύναι δεῖ τῇ πόλει ὅπως ἂν δυνατὸν κάλλιστα ἐπιδείξῃ, τὰ τε ἐν Ἀκαδημίᾳ καὶ τὰ ἐν Λυκείῳ καὶ τὰ ἐν Φαληρῷ καὶ τὰ ἐν τῷ ἱπποδρόμῳ.</foreign> Καὶ ταῦτα μὲν ἄλλα ὑπομνήματα· ὡς δὲ τούτων ἕκαστα κάλλιστα ἂν πράττοιτο, νῦν αὐτὰ ταῦτα λέξω.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="32">
  <div type="section" n="2">
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">Τὰς μὲν οὖν πομπὰς οἴομαι ἂν κἀὶ τοῖς θεοῖς κεχαρισμένωτάτας κἀὶ τοῖς θεαταῖς εἶναι ἔξωσιν, ὅσων ἱερὰ κἀγάλματα ἐν τῇ ἀγορᾷ ἐστι, ταῦτα ἀρξάμενοι ἀπὸ τῶν ἱερῶν κύκλῳ</foreign>
      <name type="plant" xml:lang="fr">[περὶ τὴν ἀγορὰν καὶ τὰ ἱερά]</name>
      περιελαύνοιμεν τιμῶντες τοὺς θεούς.
    </p>
    <p>
      Καὶ ἐν τοῖς Διονυσίοις δὲ οἱ χοροὶ προσεπιχαρίζονται ἄλλοις τε θεοῖς καὶ τοῖς δώδεκα χορευοντες.
    </p>
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">Ἵππειδά</foreign> δὲ πάλιν πρὸς τοῖς ἱερμαῖς γένωνται περιεληλακότες, ἐντεῦθεν καλόν μοι δοκεῖ εἶναι κατὰ φύλας εἰς τάχος ἀνιέναι τοὺς ἵππους μέχρι τοῦ Ἑλεισινίου.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="book" n="33">
  <div type="section" n="3">
    <p>Oὐδὲ δόрата μὴν παραλείψω ὡς ἥκιστά γ᾽ ἂν ἀλλήλοις ἐπαλλάττοιτο. Δεῖ γὰρ μεταξὺ τοῖν ὑτοῖν τοῦ ἵππου ἕκαστον σχήν, εἰ μέλλοι φοβερά τε καὶ εὐκρινῆ ἔσεσθαι καὶ ἅμα πολλὰ φαινείσθαι.</p>
<p>Ἵππειδά τε δὴ τῆς εἰς τάχος διελάσιος λέξωσι, τὴν ἄλλην καλὸν ἤδη σχεδὴν εἰς τὰ ἱερά, ὅπερ καὶ πρόσθεν, διελύεσθαι. Καὶ οὕτω πως ἔστιν ἡδεῖα ἰδεῖν ἐν ἵππῳ ἀναβεβασμένον πάντα ἐπιδειγμένα ἔσται καὶ τοῖς θεοῖς καὶ τοῖς ἀνθρώποις.</p>
<p>Καὶ ὅτι μὲν ταῦτα οὐκ εἰθισμένοι ποιεῖν οἱ ἱππεῖς εἰσιν οἶδα· γιγνώσκω δὲ ὅτι ἀγαθὰ καὶ καλά, καὶ τοῖς θεαταῖς ἡδεῖα ἔσται. Αἰσθάνομαι δὲ καὶ ἄλλα ἀγωνίσματα τοῖς ἱππεῖς κεκαινουργηκότας, ἐπειδή οἱ ἵππαρχοι ἱκανοὶ ἐγένεσθαι πείσαις ἃ ἐβουλήθησαν.</p>
<p>Ὅταν γε μὴν πρὸ τοῦ</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="34">
  <div type="section" n="111">
<p>ἀκοντισμῷ διελάθωσιν ἐν Λυκείῳ, καλὸν ἑκατέρᾳ τὰς πέντε φυλὰς ἐπὶ
      <foreign xml:lang="grc">[τοῦ]</foreign> μετώπου ἐλαύνειν, ὥσπερ εἰς μάχην ἡγούμενοι τοῦ ἱππάρχου καὶ
      τῶν φυλάρχων ἐν τοιαύτῃ τάξει ἀφ’ ἧς πληροῦσθαι τοῦ δρόμου τὸ πλᾶτος.</p>
<p>Ἴπειδάν δὴ ὑπερβάλωσι τὸ κεφάλαιον τοῦ ἀντιπρόσωπον θεάτρου,
      <foreign xml:lang="grc">χρήσιμον</foreign> ἂν οἶμαι φανῆναι καὶ εἰ καθ’ ὁπόσον μέτριόν ἐστι
      <foreign xml:lang="grc">κατὰ</foreign> τὸ κατέναντι δυνάμενον τάχυ ἐλαύνειν ἐπιδείξασθαι τοὺς ἱππέᾳ.
      <quote>Οὐ μέντοι ἀγνοῶ ὅτι, ἢν μὲν πιστεύσωσι δύνασθαι τάχυ ἐλαύνειν, πᾶν ἂν ἡδέως
        ἐπιδείξαιντο· ἢν δὲ ἀμελέτητοι ὦσιν, ὁρῶν χρὴ ὅπως μὴ οἱ πολέμιοι αὐτοὺς
        τοῦτο δρασάντων ἀναγκάσωσιν.</quote></p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon (Économique, 35/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="35">
  <div type="section" n="111">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Ἔν γε μὴν ταῖς δοκιμαζομέναις</foreign> ἡ μὲν τάξις εἴρηται μεθ᾽ ἧς ἂν
      κάλλιστα ἱππάζοιντο. Ἐν δὲ ὁ ἡγούμενος, ἥνπερ ἔχῃ δυνατόν ἵππον, ἐν
      τῷ ἔξωθεν ἀεὶ στίχῳ περιφέρεται, οὕτως αὐτὸς μὲν ἀεὶ ταχὺ ἐλάᾳ καὶ
      οἱ σὺν αὐτῷ ἔξωθεν γιγνόμενοι πάλιν αὖ ταχὺ ἐλῶσιν· ὥστε ἡ μὲν βουλή
      ἀεὶ τὸ ταχὺ ἐλαυνόμενον θεάσεται, οἱ δὲ ἵπποι οὐκ ἀπεοῦσιν ἐν μέρει
      ἀναπαυνόμενοι.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage de Xénophon (Oikonomikos 36/111) :


<div type="book" n="36">
  <div type="section" n="10">
    <p><foreign xml:lang="grc">Ὅταν γὲ μὴν ἐν τῷ ἱπποδρόμῳ ἡ ἐπίδειξις ᾖ,</foreign>
      καλὸν μὲν οὖν οὕτω πρῶτον τάξασθαι ὡς ἂν ἐπὶ μετώπου ἐμπλήσαντες ἵππων τὸν ἱππόδρομον ἐξελαύνειν τοὺς ἐκ τοῦ μέσου ἀνθρώπους·</p>
  </div>
  <div type="section" n="11">
    <p><foreign xml:lang="grc">Καλὸν δή,</foreign> ἐπεὶ αἱ φυλαι ἐν τῇ ἀνθιππασία φεύγουσί τε ἀλλήλαις καὶ διώκουσι ταχέως, ὅταν οἱ ἱππάρχοι ἡγῶνται ταῖς πέντε φυλαις, ἑκατέρας διελαύνειν τὰς φυλὰς διὰ ἀλλήλων. Ταύτης γὰρ τῆς θέας τό τε ἀντιμετώπιον προσελαύνειν ἀλλήλοις γοργόν, τό τε διελάσσαντας τὸν ἱππόδρομον ἀντίον πάλιν στήναι ἀλλήλοις σεμνόν,</p>
  </div>
  <div type="section" n="12">
    <p><foreign xml:lang="grc">καὶ τὸ ὑπὸ σάλπιγγος αὔτ</foreign> τὸ δεύτερον θέατρον ἐπελαύνειν καλόν. Στάντας δὲ ἤδη τὸ τρίτον αὖ ὑπὸ τῆς σάλπιγγος χρὴ τάχιστα ἀλλήλοις ἐπελαύνειν, καὶ διελάσσαντας εἰς κατάληψιν ἤδη ἐπὶ φάλαγγος ἅπαντας καταστάντας,</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon, *Oeconomicus*, en respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="book" n="37">
  <div type="section" n="13">
    <p><foreign xml:lang="grc">ὥσπερ εἴωθατε</foreign>, πρὸς τὴν βουλὴν προσέλαύνειν.</p>
  </div>
  <div type="section" n="14">
    <p>Ταῦτά μοι δοκεῖ πολεμικώτερα τε φαίνεσθαι ἂν καὶ καινότερα.</p>
    <p>τὸ δὲ βραδύτερον μὲν τῶν φυλάρχων ἐλαύνειν, τὸν δ᾽ αὐτὸν τρόπον ἐκείνοις ἱππεύειν, οὐκ ἄξιόν <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> ἱππαρχίας.</p>
    <p>Ὅταν γε μὴν ἐν τῷ ἐπικρὸτῳ ἐν Ἀκαδήμεια ἱππεύειν δεῖ, ἔχω τάδε παραινέσαι· εἰς μὲν τὸ μὴ ἀποκρούεσθαι ἀπὸ τῶν ἵππων, ὑπτιοῦν ἀναπεπτωκότας ἐλαύνειν, εἰς δὲ τὸ μὴ πίπτειν, τοὺς ἵππους ὑπολαμβάνειν ἐν ταῖς ἀναστροφαῖς. τὰ μὲντοι ὀρθὰ ταχὺ ἐλαύνειν χρή· οὕτω γὰρ τὸ ἀσφαλὲς καὶ τὸ καλὸν θεάσεται ἡ βουλή.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="3">
   <p>Des évolutions appropriées aux jours de fête et aux exercices de l'<name type="animal" xml:lang="fr">hippodrome</name>.</p>
<p>Voyons maintenant les soins particuliers que doit prendre le commandant de cavalerie. Avant tout, il offrira des sacrifices aux <name type="deity">dieux</name> pour sa cavalerie; ensuite il fera tout pour qu'elle ait un air pompeux dans les fêtes ; puis il lui donnera la plus belle apparence possible dans tout ce qui doit être placé sous les yeux de la cité à l'<placeName>Académie</placeName> (12), au <placeName>Lycée</placeName> (13), à <placeName>Phalère</placeName> (14) et dans l'<placeName>Hippodrome</placeName> (15). Ce sont là de nouvelles recommandations ; aussi vais-je indiquer le meilleur moyen d'exécuter le mieux qu'il se peut faire ces divers mouvements.</p>
<p>Je crois que les pompes sacrées seront agréées des <name type="deity">dieux</name> et des spectateurs, si, autour de toutes les chapelles et de toutes les statues qui décorent l'<placeName>agora</placeName>, en commençant par les <foreign xml:lang="grc">Ἑρμῆς</foreign> (16), les cavaliers font une évolution en l'honneur des <name type="deity">dieux</name>. Dans les <foreign xml:lang="grc">Διονυσιακά</foreign> (17), c'est en se groupant que les chœurs rendent hommage à toutes les divinités, et notamment aux douze grands <name type="deity">dieux</name> (18). En se retrouvant aux <foreign xml:lang="grc">Ἑρμῆς</foreign>, après avoir fait le tour de l'<placeName>agora</placeName>, on offrirait, selon moi, un beau spectacle en lançant les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> au galop jusqu'à l'<placeName>Éleusinium</placeName> (19).</p>
<p>Je ne négligerai point de parler des lances et du moyen d'éviter</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Οἰκονομικός) :


<div type="book" n="39">
  <div type="chapter" n="111">
<p>qu'elles ne s'embarrassent les unes dans les autres. Chacun devra
      les tenir entre les oreilles de son <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name>, si on veut qu'elles
      paraissent toutes ensemble bien rangées et terribles.</p>
    <p>[4] À ce galop succédant un temps d'arrêt, il sera beau d'aller ensuite au pas
      jusqu'aux <placeName>chapelles</placeName> par le chemin déjà parcouru. De cette manière,
      le spectacle de ce qu'il y a de plus brillant dans l'<foreign xml:lang="fr">équitation</foreign>
      viendra s'offrir aux <name type="deity">dieux</name> et aux <persName>hommes</persName>.</p>
    <p>[5]
      Les cavaliers ne sont pas
      habitués à ces marches, je le sais ; mais je suis sûr qu'elles
      sembleraient bonnes, belles et agréables aux spectateurs. J'ai
      remarqué d'ailleurs que les cavaliers se sont toujours prêtés à de
      nouvelles évolutions, quand les commandants ont su faire exécuter ce
      qu'ils désiraient.</p>
<p>Toutes les fois qu'on manœuvrera dans le <placeName>Lycée</placeName>,
      avant le jet du <name type="animal" xml:lang="fr">javelot</name>, il sera beau de voir les deux divisions de
      cinq escadrons chacune, le commandant en tête, ainsi que les
      phylarques, faire une charge comme en bataille et de manière à
      remplir toute la largeur de la carrière.</p>
<p>Quand on aura franchi l'extrémité du <placeName>théâtre</placeName> située en face, il sera
      utile, je crois, de faire descendre rapidement de front, sur le
      terrain incliné, autant de cavaliers qu'on le pourra sans confusion.</p>
<p>Je suis convaincu que, s'ils se croient en état de pousser leurs
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique) :


<div type="chapter" n="40">
<p>chevaux, <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> le feront volontiers, tandis que, s’ils ne sont pas
      suffisamment exercés à la descente, il faut craindre que l’ennemi ne les y exerce malgré eux.</p>
<p>Lorsqu’il a été question des revues, j’ai dit quel ordre il fallait observer pour la perfection des
      <foreign xml:lang="grc">μανθάνω</foreign> <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>. Si le chef, en le supposant bien monté, tourne toujours le long de la file
      extérieure, lui-même sera continuellement au galop, et ceux qui se trouveront en dehors le suivront de la même allure, de sorte que le
      <name type="deity">sénat</name> ne cessera de voir galoper et que les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> ne se fatigueront point, se reposant à tour de rôle.</p>
<p>Quand la parade se fait à l’<placeName>Hippodrome</placeName>, rien n’est beau comme de voir le chef disposer ses troupes de manière qu’elles en remplissent toute la largeur et fassent retirer la foule qui le remplit.</p>
<p>Il n’est pas moins beau de voir les <name type="animal" xml:lang="fr">escadrons</name> se fuir et se poursuivre, chacun des cinq ayant son commandant en tête, et se passant les uns les autres. Il y a dans ce spectacle quelque chose de terrible, quand ils se portent de front l’un contre l’autre, et de majestueux, quand, après avoir parcouru l’<placeName>Hippodrome</placeName>, ils se font volte-face, et de beau encore quand, à un second son de trompette, ils se chargent une seconde fois au galop.</p>
<p>Alors ils s’arrêtent, puis, au troisième son de trompette, ils se précipitent</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon, *Oikonomikos* 41/111 :


<div type="book" n="41">
   <div type="section" n="1">
      <p>de nouveau l’un sur l’autre, et, se croisant pour terminer, ils se reforment en <name type="animal" xml:lang="fr">phalange</name>, selon notre usage, et s’avancent vers le <placeName>sénat</placeName>. Je crois que ces manœuvres auraient un certain air de guerre et de nouveauté.</p>
      <p>Et, quant à s’y laisser devancer par les <persName>phylarques</persName> dans les mêmes manœuvres, ce serait quelque chose de peu honorable pour le commandant.</p>
      <p>Reste l’exercice sur le sol battu de l’<placeName>Académie</placeName>; je vais en dire quelques mots. Quand on y fera une charge, les cavaliers se pencheront en arrière pour ne pas être désarçonnés et tiendront la bride courte à leurs <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> dans les conversions, de crainte qu’ils ne tombent seulement ; la ligne droite une fois reprise, il faut les lancer au galop. Par là, on offrira sans danger un beau coup d’œil au <placeName>sénat</placeName>.</p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon (Économique, 42/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="42">
  <div type="section" n="1">
    <p>Ἔν γε μὴν ταῖς πορεύαις ἀεὶ δεῖ τὸν ἵππαρχον προνοεῖν ὅπως ἀναπαύῃ μὲν τῶν ἵππων τὰς ἕδρας, ἀναπαύῃ δὲ τοὺς ἱππέας τῷ βαδίζειν, <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> μὲν ὀχουμένους, <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> δὲ πεζοποροῦντα. Τοῦ δὲ μετρίου ἐννοῶν οὐκ ἂν ἁμαρτάνοι· αὐτὸς γὰρ μὲτρον ἕκαστος τοῦ μὴ λαθεῖν ὑπερπονοῦντος.</p>
  </div>
  <div type="section" n="2">
    <p>Ὅταν μὲντοι ἀδελφὸς ὤν τις εἰ πολεμίοις ἐντεῦξῃ πορεύῃ ποι, κατὰ μέρος χρή τὰς φυλὰς ἀναπαύειν. Χαλεπὸν γὰρ εἰ πᾶσι καταβεβηκόσι πλησιάσειν οἱ πολέμιοι.</p>
  </div>
  <div type="section" n="3">
    <p>Καὶ ἢν μὲν διὰ στενῶν ὁδῶν ἐλαύνῃ, ἀπὸ παραγγέλσεως εἰς κέρας ἡγητέον· ἢν δὲ πλατείαις ἐπιτυγχάνῃ ὁδοῖς, ἀπὸ παραγγέλσεως αἵ τε φυλὰς ἑκάστης τὸ μέτωπον ἢν γε μὴν εἰς πεδίον ἀφικνῆσθε, ἐπὶ φάλαγγος πᾶσας τὰς φυλὰς ...</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon, *Oeconomicus* (43/111), en respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="43">
  <div type="section" n="4">
    <p>Un <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> est un bon animal, car c’est aussi pour cette raison qu’on l’élève, et il est plus agréable de parcourir les routes en variant les allures des <foreign xml:lang="grc">ἱππικαῖς τάξεσι</foreign> des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>
<p>Quand on mène les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> hors des routes à travers des terrains accidentés, c’est très utile aussi bien en temps de guerre qu’en temps de paix pour faire avancer la <foreign xml:lang="grc">φάλαγξ</foreign> de chaque côté des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> de tête, surtout si l’on rencontre des passages difficiles où il faut montrer aux <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> comment il faut marcher, afin que les files ne se dispersent pas.</p>
<p>Quand on fait galoper un <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> au milieu des dangers, il faut, en homme avisé, précéder les autres <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> et les guider [<quote>car il est utile de s’exercer à la guerre en avant-garde et de se garder des embuscades</quote>], et aussi se souvenir de faire des reconnaissances, afin que les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> de tête ne s’épuisent pas.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="44">
  <div type="section" n="6">
    <p>á¼¡Î³ÎµÎ¼á½¹Î½Î± Î´Î¹á½½ÎºÎ¿Î½ÏÎµÏ. á¼¼ÏÎ±ÏÎ¹ Î¼á½²Î½ Î¿á½Î½ ÏÎ±á¿¦ÏÎ± ÏÏÎµÎ´á½¸Î½ á¼ÏÎ±Î½ÏÎµÏ, ÎºÎ±ÏÏÎµÏÎµá¿Î½ Î´á¾½
    á¼ÏÎ¹Î¼ÎµÎ»Î¿á½»Î¼ÎµÎ½Î¿Î¹ Î¿á½ ÏÎ¿Î»Î»Î¿á½¶ á¼Î¸á½³Î»Î¿ÏÏÎ¹.</p>
</div>

  <div type="section" n="7">
    <p>Προσá½µκει Î´á½² á¼±ÏÏá½±ÏÏá¿³ á¼”ÏÎ¹ á¼Î½ Îµá¼Ïá½µÎ½á¿ á¼ÏÎ¹Î¼ÎµÎ»Îµá¿–ÏÎ¸Î±Î¹ á½Ï€ÏÏ á¼Î¼ÏÎµá½·ÏÏÏ
    á¼•Î¾ÎµÎ¹ Ïá¿Ï ÏÎµ ÏÎ¿Î»ÎµÎ¼á½·Î±Ï ÎºÎ±á½¶ Ïá¿Ï ÏÎ¹Î»á½·Î±Ï Ïá½½ÏÎ±Ï· á¼¢Î½ Î´á¾½ á¼„ÏÎ± Î±á½Ïá½¸Ï
    á¼ÏÎµá½·ÏÏÏ<foreign xml:lang="grc">4</foreign>á¼•ÏÏÎ½, Ïá¿¶Î½ á¼„Î»Î»ÏÎ½ Î³Îµ Î´á½´ ÏÎ¿á½ºÏ á¼ÏÎ¹ÏÏÎ·Î¼Î¿Î½ÎµÏÏá½±ÏÎ¿Ï
Ï á¼Îºá½±ÏÏÏÎ½
    Ïá½¹ÏÏÎ½ ÏÎ±ÏÎ±Î»Î±Î¼Î²á½±Î½ÎµÎ¹Î½. Πολá½º Î³á½°Ï Î´Î¹Î±Ïá½³ÏÎµÎ¹ á¼¡Î³Î¿á½»Î¼ÎµÎ½Î¿Ï á½ Îµá¼Î´á½¼Ï Ïá½°Ï á½Î´Î¿á½ºÏ ÏÎ¿á¿¦ Î¼á½´
    Îµá¼°Î´á½¹ÏÎ¿Ï, ÎºÎ±á½¶ á¼ÏÎ¹Î²Î¿Ï
Î»Îµá½»ÏÎ½ Î´á½² ÏÎ¿Î»ÎµÎ¼á½·Î¿Î¹Ï á½ Îµá¼°Î´á½¼Ï ÏÎ¿á½ºÏ Ïá½¹ÏÎ¿Ï
Ï ÏÎ¿á¿¦ Î¼á½´
    Îµá¼°Î´á½¹ÏÎ¿Ï ÏÎ¿Î»á½º Î´Î¹Î±Ïá½³ÏÎµÎ¹.</p>

    <p>ΚÎ±á½¶ ÎºÎ±ÏÎ±ÏÎºá½¹ÏÏÎ½ Î´á½² ÏÏá½¶Î½ Ïá½¹Î»ÎµÎ¼Î¿Î½ Îµá¼¶Î½Î±Î¹
    Î´Îµá¿ Î¼ÎµÎ¼ÎµÎ»Î·Îºá½³Î½Î±Î¹, á½…ÏÏÏ á¼”ÏÎ¿Î½ÏÎ±Î¹ ÎºÎ±á½¶ á¼Îº Ïá½¹Î»ÎµÏÎ½ á¼Î¼ÏÎ¿Ïá½³ÏÎ¿Î¹Ï ÏÎ¹Î»á½·ÏÎ½ ÎºÎ±á½¶ á¼Î¾
    á¼Î¼Ïá½¹ÏÏÎ½· Ïá¾¶ÏÎ±Î¹ Î³á½°Ï Î±á¼± Ïá½¹Î»ÎµÎ¹Ï ÏÎ¿á½ºÏ Îµá¼°Ïá½±Î³Î¿Î½Ïá½±Ï ÏÎ¹ á¼Îµá½¶ á½¡Ï Îµá½Î¼ÎµÎ½Îµá¿Ï
    Î´á½³ÏÎ¿Î½ÏÎ±Î¹· ÎºÎ±á½¶ ÏÎµÏ
Î´Î±Ï
Ïá½¹Î¼Î¿Î»Î¿Î¹ Î´á½² á¼”ÏÏÎ¹Î½ á½…ÏÎµ ÏÏá½µÏÎ¹Î¼Î¿Î½.</p>
</div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon (Économique, 45/111) selon les règles Zoomathia :


<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="8">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Οὐ μὲν τοι</foreign> τοῖς γε κατασκόποις δεῖ ποτὲ πιστεύοντα φύλακας ἀμελεῖν, ἀλλὰ ἀεὶ
      οὕτως κατεσκευάσθαι χρή, ὥσπερ ἂν ἥξοντες εἰσηγγελμένοι ὦσιν οἱ πολέμιοι.
      Καὶ γὰρ ἂν πᾶν πιστὸς ὦσιν οἱ κατάσκοποι, χαλεπὸν ἐν καιρῷ ἀπαγγέλλειν·
      πολλά γὰρ ἐν πολέμῳ τὰ ἐμπόδια συμπίπτει.
    </p>
  </div>
  <div type="chapter" n="9">
<p>
      Τᾶς γε μὴν ἐξαγωγᾶς τοῦ ἱππικοῦ ἅττον ἂν οἱ πολέμιοι αἰσθάνοιντο, εἰ ἀπὸ
      παραγγέλσεως γίγνοιντο μᾶλλον ἢ εἰ ὑπὸ κήρυκος ἢ εἰ ἀπὸ προγραφῆς.
      Ἀγαθὸν οὖν καὶ
      <foreign xml:lang="grc">[τὸ]</foreign> πρὸς τὸ διὰ παραγγέλσεως ἐξάγειν τὸ δεκαδάρχους καθιστάμενα, καὶ
      <foreign xml:lang="grc">ἐπὶ</foreign> τοῖς δεκαδάρχοις πενταδάρχους, ἵνα ὡς ἐλαχίστοις ἕκαστος παραγγέλλῃ.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="46">
<p>Καὶ τὸ μὲν ὄψον δὲ οὕτως
      <foreign xml:lang="grc">μηκύνoιεν</foreign> ἂν τῆς τάξεως ἀταρπάκτως οἱ πενταδάρχοι παράγοντες, ὁπότε
      <persName>τούτου</persName> καιρὸς εἴη. ὅταν γε μὴν προφθλάττειν δέῃ, ἐγὼ μὲν ἀεὶ ἐπαινῶ
      τὰς κρυπτάς σκοπὰς τε καὶ φυλακάς· οὕτω γὰρ ἅμα μὲν τῶν φίλων φυλακαὶ γίγνονται, ἅμα δὲ τοῖς
      πολεμίοις ἐνέδραι κατασκενάζονται.</p>
<p>Καὶ αὐτοὶ μὲν δυσπεισιβουλευότέρoι εἰσὶν ἀφανεῖς ὄντες, τοῖς δὲ πολεμίοις φοβερώτεροι. τὸ γὰρ
      εἰδέναι μὲν ὅτι εἰσὶ ποι φύλακαι, ὅπου δ᾽ εἰσὶ καὶ ὁπόσαι μὴ εἰδέναι, τοῦτο θαρσεῖν μὲν
      κωλύει τοὺς πολεμίους, ὑποπτεύειν δὲ ἀναγκάζει πάντα τὰ χωρία· αἱ δὲ φανεραὶ φυλακαὶ δῆλα
      παρέχουσιν καὶ τὰ δεινά καὶ τὰ εὐθαρσῆ.</p>
<p>Ἔτι δὲ τῷ μὲν κρυπταῖς ἔχοντι φυλακὰς ἐξέσται μὲν φανεροῖς ὀλίγοις ἐμπόσθεν</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles et au texte fourni :


<div type="book" n="47">
   <div type="section" n="1">
      <p>τῶν κρύπτων φιλτάττους πειρᾶσθαι τοὺς πολεμίους εἰς ἐνέδρας ὑπάγειν·</p>
      <p>ἀγρευτικὸν δὲ καὶ ὄπισθεν τῶν κρύπτων ἄλλους φανεροὺς εἶναι ὅτε φυλᾶττειν· καὶ τοῦτο γὰρ ἐξαπατητικόν· τῶν πολεμίων ὁμοίως τῷ πρόσθεν εἰρημένῳ.</p>
<p>Ἀλλὰ μὴν φρόνιμον γε ἄρχοντος καὶ τὸ μήποτε κινδυνεύειν ἑκόντα, πλὴν ὅπου ἂν πρόδηλον ᾖ ὅτι πλέον ἔξει τῶν πολεμίων· τὸ δὲ ὑπηρετεῖν τὰ ἥδιστα τοῖς πολεμίoις προδοσία τῶν ξυμμάχων δικαιότερoς ἂν μᾶλλον ἢ ἀνδρεία κρίνoιτο.</p>
<p>Σῶφρον δὲ καὶ τὸ ἐκεῖσε ὁρμᾶν ὅπου ἂν ἀσθενῆ τὰ τῶν πολεμίων ᾖ, κἂν πρὸς ὄντα τυγχάνῃ.</p>
      <p>Τὸ γὰρ σφόδρα πονῆσαι ἀκινδυνότερον ἢ πρὸς τοὺς κρείττους ἀγωνίζεσθαι.</p>
   </div>
</div>
<div type="section" n="15">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Ἢν</foreign> δὲ πῶς εἰς μέσον φιλίων τε ἰσχύωσι τείχεών εἰσίοισιν οἱ πολέμιοι, κἂν πολὺ κρείττων ὤν τε,
      <quote>καλὸν μὲν ἐντεῦθεν ἐπιχειρεῖν ὁποτέρῳ ἂν λελήθῃ παρὼν</quote>,
      καλὸν δὲ κἂν ἅμα ἀμφοτέρωθεν.
      <foreign xml:lang="grc">Ὅταν γὰρ</foreign> οἱ ἔτεροι ἀποχωρῶσιν, οἱ ἐκ τοῦ ἐπὶ θάτερα ἐλαύνοντες ταράττοιεν μὲν ἂν τοὺς πολεμίους,
      σῴζοιεν δ᾽ ἂν τοὺς φίλους.
   </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique) :


<div type="book" n="49">
<p>Καὶ τὸ μὲν διὰ κατασκοπῶν πειρᾶσθαι εἰδέναι τὰ τῶν πολεμίων πάλαι εἴρηται ὡς ἀγαθόν ἐστιν· ἐγὼ δὲ πάντων ἄριστον νομίζω εἶναι τὸ αὐτὸ πειρᾶσθαι, ἢν ᾖ ποθεν ἐξ ἀσφαλοῦς, θεμένους τοὺς πολεμίους ἀθρεῖν ἢν τι ἁμαρτάνωσι.</p>
<p>Καὶ τὸ μὲν κλαπῆναι δυνατὸν πέμπειν χρὴ τοὺς ἐπιτηδείους κλέπτοντας, τὸ δ᾽ ἁρπάσασθαι ἐγχωρεῖν ἐφιέναι τοὺς ἁρπάζοντας. Ἢν δὲ πορευομένων ποι τῶν πολεμίων ἀπαρτᾶται τι ἀσθενέστερον τῆς αὑτοῦ δυνάμεως ἢ θαρροῦν ἀποσκεδαννύηται, οὐδὲ τοῦτο χρὴ λανθάνειν· ἀεὶ μὲντοι <foreign xml:lang="grc">τῷ</foreign> ἰσχυροτέρῳ τὸ ἀσθενέστερον θηρᾶν.</p>
<p>Δυνατὸν δὲ προσέχοντι τὸν νοῦν ταῦτα καταμανθάνειν, ἐπεὶ καὶ τὰ βραχυγνώμονος ἀνθρώπων θηρία, οἵ τ᾽ ἰκτῖνοι δύνανται ὃ ἂν ἀφύλακτον ᾖ ἀφαρπάσαντες εἰς τὸ</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique, 50/111) :


<div type="book" n="50">
  <div type="chapter" n="111">
    <p>ἀσφαλὲς ἀποχωρεῖν πρὶν ληφθῆναι, καὶ οἱ λύκοι δὲ τὰ τε ἐρημούμενα
      <foreign xml:lang="grc">φυλakonês</foreign> ἀγρεύουσιν καὶ τὰ ἐν τοῖς δρυοπάτοις κλέπτοισιν,
    </p>
    <p>κἂν μεταθέω γέ τις ἐπιγίγνηται κύων, ἢν μὲν ἥττον ὦν, τούτῳ ἐπιτίθεται,
      ἢν δὲ κρείττων, ἀποσπᾶσας ὅ τι ἂν ἔχῃ ἀποχωρεῖ.
      Ὅταν δὲ γε <name type="animal" xml:lang="fr">loups</name> καταφρονήσωσιν φυλακῆς,
      τάξαντες ἑαυτῶν τοὺς μὲν ἀπελάσαντες τὴν φυλακήν,
      τοὺς δὲ ἁρπάζειν, οὕτω τὰ ἐπιτήδεια πορίζονται.
    </p>
    <p>Θηρίων γε μὴν δυναμένων τὰ τοιαῦτα φρονίμως λῆξασθαι,
      πῶς οὐκ ἂν ἄνθρωπος γε ὤν εἰκὸς σοφώτερον τούτων φαίνεσθαι ἃ καὶ αὐτὰ τέχνης
      <foreign xml:lang="grc">hypo</foreign> ἀνθρώπου ἀλίσκεται;
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="book" n="4">
   <head>Des marches à la guerre.</head>
<p>Dans les marches, le commandant doit toujours veiller tantôt à soulager le <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> du poids du cavalier, tantôt à faire reposer le cavalier de la marche à pied ; et le moyen, c’est de ne faire ni longues traites, ni longues chevauchées. Si vous songiez à prendre ce moyen terme, vous ne feriez point d’erreur : car chacun a conscience de la mesure de ses forces et est averti de ne pas l’excédier.</p>
<p>Quand tu es en marche et que tu n’es pas sûr de ne point rencontrer l’ennemi, il faut que les escadrons ne mettent pied à terre que tour à tour. Autrement, ce serait chose grave, si l’ennemi les surprenait tous à bas de leurs <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>
<p>Lorsque tu traverses un passage étroit, tu dois commander un défilé par le flanc ; si la route est large, il faut donner à chaque escadron un large front de bandière ; enfin, quand vous êtes arrivés en plaine campagne, il faut reformer tous les escadrons en phalange.</p>
   <p>Il est bon, comme exercice, de faire ces manœuvres, et il est agréable de faire des marches, en en variant la continuité par ces évolutions.</p>
<p>Toutefois, quand vous quittez les grands chemins pour entrer dans des pas difficiles, il sera fort utile, en pays ennemi ou ami, d’envoyer des éclaireurs en avant de chaque escadron ; s’ils</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique) :


<div type="book" n="52">
  <div type="section" n="5">
    <p>rencontrent des bois impénétrables, ils pénétreront et indiqueront
      aux cavaliers les manœuvres à faire, pour que des files entières ne
      s’égarent pas.</p>
  </div>
  <div type="section" n="6">
    <p>Si l’on marche à proximité d’un danger, un chef
      prudent enverra éclaireurs sur éclaireurs pour reconnaître les
      positions de l’ennemi. Il est encore utile, soit pour l’attaque,
      soit pour la défense, que les corps s’attendent les uns les autres
      dans les passages difficiles : en se pressant trop de suivre les
      chefs de file, les derniers cavaliers surmèneraient leurs chevaux.
      Presque tout le monde sait cela, et pourtant il en est peu qui
      veuillent prendre cette peine.</p>
  </div>
  <div type="section" n="7">
    <p>Il convient que le commandant, durant la paix,
      étudie lui-même,
      non-seulement le pays ennemi, mais le sien même; si cette
      connaissance lui manque, il doit prendre avec lui des gens qui aient
      exploré exactement chaque localité. En effet, il y a une grande
      différence entre un chef qui connaît la route et celui qui ne la
      connaît pas ; une grande différence, quand il s’agit de tendre un
      piège à l’ennemi, entre celui qui connaît le terrain et celui qui ne
      le connaît pas.</p>
    <p>Il faut encore, avant la guerre, avoir soin de se
      procurer des espions qui appartiennent à des villes amies des deux
      partis, et surtout des marchands; attendu que toutes les villes
      donnent toujours entrée, comme amis, à ceux qui apportent quelque</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni, respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="53">
<p>Cependant on ne doit pas se fier aux espions au point de ne pas se tenir sur ses gardes : on se tiendra toujours prêt, comme si l’on avait annoncé que les ennemis sont là. Car, quelque sûrs que soient les espions, il est difficile d’avertir à temps : à la guerre, il y a toujours des obstacles imprévus.</p>
<p>Les sorties de la cavalerie seront moins connues de l’ennemi, si l’ordre est donné de bouche plutôt que par trompette ou par écrit. Il sera donc bon d’établir pour cela des décadarques, auxquels on adjoindra des pempadarques (20), afin que l’ordre soit transmis à un très petit nombre de personnes; et, de la sorte, on pourra étendre au besoin, sans confusion, le front de bataille, les pempadarques se portant à la tête au moment convenable.</p>
<p>Quand il s’agit d’éviter les surprises, j’approuve toujours les postes cachés et les sentinelles avancées : c’est un moyen de veiller tout ensemble à la sûreté des amis et de tendre des pièges aux ennemis. Ces détachements invisibles sont à la fois moins exposés à la surprise et plus redoutables : car, savoir qu’il y a quelque part un poste, mais en ignorer la position et la force, cela ôte toute confiance à l’ennemi ;</p>
<p>tous les lieux deviennent forcément suspects : si, au contraire, les postes sont à découvert, il voit</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<pb n="54"/>
<div type="chapter" n="12">
  <p>nettement ce qu’il doit craindre et ce qu’il peut tenter.</p>
  <p>Quand on aura établi des postes cachés, on tâchera d’attirer l’ennemi dans les embuscades, en plaçant en avant et à découvert quelques faibles escadrons. On l’attirera encore en plaçant d’autres postes à découvert, en deçà de ceux qui sont cachés : moyen de surprise aussi infaillible que le précédent.</p>
  <p>Cependant un chef prudent n’ira pas de gaieté de cœur s’exposer à un danger, à moins d’être certain d’avoir le dessus : en effet, servir par imprudence les intérêts de l’ennemi s’appellerait plus justement un acte de trahison que de courage.</p>
  <p>C’est encore une mesure prudente de se porter sur les côtés faibles de l’ennemi, lors même qu’ils se trouvent à distance, le risque de s’exposer à de grandes fatigues n’étant pas comparable à celui de combattre un ennemi plus fort.</p>
  <p>Si par hasard l’ennemi pénètre au milieu de tes cantonnements, fût-il en force, tu feras bien de l’attaquer par où tu pourras le prendre au dépourvu, tu feras bien même de le charger de deux côtés à la fois : car, tandis que les uns lâcheront pied sur un point, ceux qui chargeront l’ennemi sur un autre, le mettront en désordre et sauveront leurs amis.</p>
  <p>Il a été question plus haut de l’importance qu’il y a à connaître</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles et au texte fourni :


<div type="book" n="55">
  <p>par des espions les positions de l’ennemi; je crois pourtant que le meilleur est d’essayer par soi-même, en se plaçant en lieu sûr, d’observer avec attention si l’ennemi pêche par quelque point : or, si l’on voit une chose à leur enlever par surprise, il faut envoyer qui la lui enlève ; s’il laisse à prendre, il faut envoyer qui lui prenne.</p>
  <p>Lorsque l’ennemi est en marche et qu’il se détache une faible portion de ses forces qui se disperse avec confiance, il ne faut pas l’ignorer : seulement on doit toujours mettre le plus fort à la piste du plus faible. La moindre attention suffit pour s’en convaincre.</p>
  <p>Ainsi, les animaux qui ont moins d’intelligence que l’homme, les <name type="animal" xml:lang="fr">milans</name> (21), par exemple, se saisissent de ce qui n’est pas gardé, et se retirent en lieu sûr, avant de se laisser prendre : les <name type="animal" xml:lang="fr">loups</name> également, chassent les bêtes sans gardiens et dérobent où l’on ne peut les voir (22).</p>
  <p>S’il survient un <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> faible, qui coure après eux, ils l’attaquent; s’il est plus fort, ils étranglent ce qu’ils peuvent et se retirent. Quand ils méprisent la garde, ils se partagent, les uns pour la mettre en fuite, les autres pour voler, et voilà comme ils se procurent de quoi vivre.</p>
  <p>Si donc les brutes sont capables de tant d’intelligence pour saisir leur proie, comment</p>
</div>
<p>l’<persName>homme</persName> n’en montrerait-il pas encore davantage, puisqu’il sait
l’art de les prendre elles-mêmes ?</p>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="book" n="57">
<p><foreign xml:lang="grc">Κακεῖνος</foreign> γὲ μὴν εἰδέναι ἵππου ἀνδρὸς, ἐκ πόσου ἂν ἵππος πεδζὸν
  ἔλοι καὶ ἐξ ὁπόσου βραδεῖς ἵπποι ταχεῖς ἂν ἀποφύγοιεν. ἱππαρχικὸν δὲ
  καὶ χωρία γιγνώσκειν ἔνθα πεδζοὶ κρείττονος ἵππῶν καὶ ἔνθα πεδῶν
  κρείττονος ἵππᾶς.</p>
<p>χρὴ δὲ μηχανητικὸν εἶναι καὶ τοῦ πολλοὺς μὲν φαίνεσθαι τοὺς ὀλίγους ἵππεας,
  πάλιν δ᾽ ὀλίγους τοὺς πολλοὺς, καὶ τοῦ δοκεῖν παρόντας μὲν ἀπείναι,
  ἀπόντας δὲ παρεῖναι, καὶ τοῦ μὴ τὰ τῶν πολεμίων μόνoν κλέπτειν
  ἐπιστάσθαι, ἀλλὰ καὶ τοὺς ἑαυτοῦ ἵππεας ἅμα κλέπτοντας ἐξ ἀπροσδοκήτου
  τοῖς πολεμίοις ἐπιτιθέσθαι.</p>
<p>Ἀγαθὸν δὲ μηχανήματα καὶ τὸ δύνασθαι, ὅταν μὲν τὰ ἑαυτοῦ ἀσθενῶς ἔχῃ,
  φόβον παρασκευάζειν τοῖς πολεμίοις ὡς μὴ ἐπιθήσονται, ὅταν δ᾽</p>
</div>
<div type="book" n="58">
  <div type="section" n="58/111">
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">ἐρρωμένως</foreign>, θάρσος αὐτοῖς ἐμποιεῖν ὡς ἐγχειροῶσιν. Οὕτω γὰρ αὐτὸς μὲν
      <foreign xml:lang="grc">ἥκιστα</foreign> κακῶς πάσχοιτο, τοὺς δὲ πολεμίους μάλιστα
      <foreign xml:lang="grc">ἁμαρτάνοντας</foreign> λαμβάνοιτο.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Oikonomikos 59/111) :


<div type="book" n="59">
  <div type="section" n="4">
    <p>Ὅπως δὲ μὴ προστάττειν δοκῶ ἀδύνατα, γράψω καὶ ὡς ἂν γίγνοιτο
      τὰ δοκοῦντα αὐτῶν χαλεπώτατα εἶναι. Τὸ μὲν οὖν τοίνυν μὴ σφάλλεσθαι
      ἐγχειροῦντα διώκειν ἢ ἀποχωρεῖν ἐμπειρία ποιεῖ ἵππων δυνάμεως.</p>
<p>Πῶς δ᾽ ἂν ἐμπείρως ἔχοις; εἰ προσεχοίης τὸν νοῦν ἐν ταῖς μετὰ φιλίας
      ἀνθιππασίαις οἷοι ἀποβαίνουσιν ἐκ τῶν διώξεων τε καὶ φυγῶν.</p>
  </div>
  <div type="section" n="5">
    <p>Ὅταν μὲν τοίνυν βούληται τοὺς ἱππέας πολλούς φαίνεσθαι, ἓν μὲν πρῶτον
      ὑπάρχετω, ἥνπερ ἐγχωρή, μὴ ἐγγὺς τῶν πολεμίων ἐγχειρεῖν ἐξαπατᾶν·
      καὶ γὰρ ἀσφαλέστερον τὸ πρὸς καὶ ἀπατητικότερον. ἔπειτα δὲ χρὴ
      εἰδέναι ὅτι ἀθρόοι μὲν ἵπποι πολλοὶ φαίνονται διὰ τὸ μέγεθος τοῦ
      ζῴου, διασπερύμενοι δὲ εὐαρίθμητοι γίγνονται.</p>
</div>
  <div type="section" n="6">
    <p>Ἔτι δ᾽ ἂν πλέον σοι τὸ ἱππικὸν τοῦ ὄντος φαίνοιτο, εἰ τοὺς ἱπποκόμους
      εἰς τοὺς</p>
</div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon (Économique, 60/111) selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="60">
  <div type="section" n="7">
    <p><foreign xml:lang="grc">ἱππεὺς ἐνισταίη</foreign> μάλιστα μὲν δόπασιν, εἰ δὲ μή, ὅμοια δόρασιν
    <foreign xml:lang="grc">ἔχοντας</foreign>, ἢν τε ἑστηκὼς <foreign xml:lang="grc">ἐπιδειξαίη</foreign> τὸ ἱππικὸν ἢν τε παρὰγων.
ἀνάγκη γὰρ τὸν ὄγκον τῆς τάξεως οὕτω μειζῶ τε καὶ πυκνότερον φαίνεσθαι.
    </p>
    <p>Ἐν δὲ τοὺς πολλοὺς ὀλίγους βουλεύεσθαι δοκεῖν εἶναι, ἢν μὲν σοι χωρία ὑπάρχῃ οἷα συγκρύπτειν,
    δῆλον ὅτι τοὺς μὲν ἐν τῷ φανερῷ ἔχων, τοὺς δὲ εἰς τὸ ἄδηλον ἀποκρύπτων κλέπτοις ἂν τοὺς ἱππέας·
    ἢν δὲ πᾶν καταφανὲς ᾖ τὸ χωρίον, δεκαδὰς χρὴ στοιχούσας ποιήσαντας διαλειπούσας παρᾶγειν,
    καὶ τοὺς μὲν πρὸς τῶν πολεμίων ἱππέας ἑκάστης δεκαδος ὀρθὰ τὰ δόρατα ἔχειν, τοὺς δὲ ἄλλους
    ταπεινὰ καὶ μὴ ὑπερφανῆ.</p>
  </div>
  <div type="section" n="8">
    <p><name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> φοβεῖν γε μὴν τοὺς πολεμίους καὶ ψευδενδρᾶς οἷόν τε καὶ
    ψευδοβοηθείας καὶ ψευδαγγελίας ποιούμενα. Θαρσοῦσι δὲ μάλιστα</p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="61">
<p>πολέμιοι, ὅταν <foreign xml:lang="grc">ὄντα</foreign> τοῖς ἐναντίοις πρήγματα καὶ ἀσχολίας
      πυνθάνονται.</p>
<p>Τούτων δὲ γεγραμμένων μηχανᾶσθαι αὐτὸν χρὴ πρὸς τὸ παρὸν ἀεὶ ἀπατᾶν· ὄντως γὰρ οὐδὲν
      κερδαλέωτερον ἀπάτης ἐν πολέμῳ.</p>
   <p>Ὅπως γὰρ καὶ οἱ παῖδες, ὅταν παιζῶσι ποσίνδα, δύνανται ἀπατᾶν προσκόντοντες ὥστε
      ὀλίγους ὄντας πολλοὺς δοκεῖν ἔχειν καὶ πολλοὺς προέχοντες ὀλίγους φαίνεσθαι ἔχειν, πῶς οὐκ
      ἂν δρῶν γέ τῷ ἐξαπατᾶν προσέχοντες τὸν νοῦν δύναιντο ἂν τοιαῦτα μηχανᾶσθαι;</p>
<p>Καὶ ἐνθυμούμενος δὲ ἂν τὰ ἐν τοῖς πολέμοις πλεονεκτήματα εὕροι ἄν τις τὰ πλεῖστα καὶ
      μέγιστα σὺν ἀπάτῃ γεγενημένα. Ὧν ἕνεκα ἢ οὐκ ἐγχειρητέον ἄρχειν ἢ τοῦτο σὺν τῇ ἄλλῃ
      παρασκευῇ καὶ παρὰ θεῶν αἰτητέον δύνασθαι ποιεῖν καὶ αὐτῷ μηχανητόν.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte de Xénophon, *Oeconomicus* (section 62/111) :


<div type="section" n="62">
<p>
    <foreign xml:lang="grc">ὁ δὲ θαλάττης</foreign> δὲ πρὸσεσθιν, ἀπατητικόν τε καὶ τὸ πλοῖα παρασκευαζόμενον πεςῆ τι πράξαι
    καὶ τὸ πεςῆ προσποιούμενον ἐπιβουλεύειν κατὰ θάλατταν ἐπιχειρῆσαι.
  </p>
  <p>
    <foreign xml:lang="grc">ἱππαρχικὸν</foreign> δὲ καὶ τὸ διδάσκειν τὴν πόλιν ὡς ἀσθενὲς τὸ πεςῶν ἐρήμων ἱππικὸν πρὸς τὸ ἁμὶππον πεςοὺς ἔχον.
    <foreign xml:lang="grc">ἱππαρχικὸν</foreign> δὲ καὶ τὸ λαβόντας πεςοὺς αὐτοῖς χρῆσθαι· ἔστι δὲ πεςοὺς οὐ μόνον ἐντὸς ἀλλὰ καὶ ὄπισθεν ἱππέων ἀποκρύψασθαι·
    πολύ γὰρ μείζων ὁ ἱππεὺς τοῦ πεςοῦ.
  </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte demandé, conforme aux règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="63">
<p>Ταῦτα δὲ πάντα ἐγὼ καὶ ὅσα πρὸς τούτους τινὲς μηχανήσονται ἢ βίᾳ ἢ τέχνῃ αἱρεῖν τοὺς ἐναντίους βουλόμενοι σὺν τῷ θεῷ πράττειν
    συμβουλεύω, ἵνα καὶ ἡ τύχη συνεπαινῇ θεῶν ἱλίων ὄντων.</p>
<p>Ἔστι δὴ ἅτε πᾶν ἀπατητικὸν καὶ τὸ λίαν φυλαντικὸν προσποιήσασθαι εἶναι καὶ μηδαμῶς φιλοκίνδυνον· τοῦτο γὰρ τοὺς πολεμίους
    πολλάκις προάγεται ἀφυλάκτοντάς τε μᾶλλον ἁμαρτάνειν. Ἢν δὲ ἅπαξ δόξῃ τις φιλοκίνδυνος εἶναι, ἔξεστι καὶ ἡσυχίαν ἔχοντα,
    προσποιούμενον δὲ πράξειν τι, πράγματα παρέχειν τοῖς πολεμίoις.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, chapitre V, section 64/111) :


<div type="book" n="5">
  <head>Des divers moyens de tromper l’ennemi.</head>

<p>Un cavalier doit savoir, en outre, à quelle distance il faut que le
    <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> soit du fantassin, et quelle avance un
    <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> lourd peut prendre sur un
    <name type="animal" xml:lang="fr">cheval</name> vite. Mais c’est au commandant à connaître les
    points sur lesquels l’infanterie est supérieure à la cavalerie et la
    cavalerie à l’infanterie.</p>

<p>Il faut encore avoir l’adresse de faire paraître nombreux un petit corps de
    cavalerie, ou petite une troupe nombreuse ; d’avoir l’air présent quand on est absent,
    et absent quand on est présent ; de savoir, non seulement surprendre les secrets de
    l’ennemi (<quote>23</quote>), mais surprendre ses cavaliers mêmes pour leur faire charger
    l’ennemi à l’improviste.</p>

<p>C’est encore un excellent stratagème que de pouvoir, étant faible soi-même,
    inspirer de la terreur aux ennemis, de telle sorte qu’ils ne vous attaquent point ;
    et, si l’on est en force, de leur donner confiance pour en être attaqué. Par là,
    sans avoir rien à craindre de fâcheux, on a la part belle pour surprendre l’ennemi
    en faute. Mais, afin de ne point paraître commander l’impossible, je vais expliquer
    par écrit ce qui semblerait être le plus difficile.</p>

<p>Il faut donc, pour ne pas broncher, soit dans les charges, soit dans les fuites,
    s’être assuré de la force des
    <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon, *Oikonomikos* (65/111) :


<p>cette épreuve ? En observant ce qui arrive dans les manœuvres de
  petite guerre, poursuites ou retraites.</p>
<p>Si tu veux que tes cavaliers
  paraissent nombreux, aie d’abord pour principe, autant que faire se
  peut, de ne point essayer à tromper l’ennemi de près. On risque
  moins de loin, et la ruse est plus facile.</p>
<p>Ensuite, il faut savoir
  que les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>, quoique serrés, semblent plus nombreux, en raison
  de la taille de l’<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, tandis que, dispersés, on les compte sans
  peine. Il est encore un autre moyen de faire paraître ta cavalerie
  plus nombreuse qu’elle n’est réellement : c’est de placer les valets
  entre les cavaliers, en leur mettant entre les mains des lances, ou,
  à défaut de lances, quelque chose d’analogue, et cela, soit que tu
  tiennes ta troupe arrêtée, soit que tu la déploies en
  ligne : nécessairement ainsi la masse du corps de bataille paraîtra
  plus grande et plus épaisse.</p>
<p>D’un autre côté, s’il s’agit de
  paraître plus nombreux, il est évident qu’avec un terrain qui s’y
  prête on dissimulera les <name type="animal" xml:lang="fr">cavaliers</name> en en laissant une partie à
  découvert et en cachant le reste : si le terrain est plat, il faut
  ranger les décades par pelotons, et faire avancer chaque section en
  observant les distances ; en même temps les <name type="animal" xml:lang="fr">cavaliers</name> de chaque
  décade, placés en face de l’ennemi, tiendront leur lance droite,
</p>
<div type="book" n="66">
<p>tandis que les autres la tiendront baissée et la pointe peu
    apparente. <ref target="#note8">[8]</ref></p>
<p>Cependant on peut intimider l’ennemi par de fausses
    embûches, de faux secours ou de fausses nouvelles, et il prend
    beaucoup de confiance quand il croit à son adversaire des embarras
    et des occupations.</p>
<p>Ces explications données, j’ajouterai qu’un commandant doit savoir
    ruser, pour donner immédiatement le change. Rien en guerre de si
    utile que la ruse. <ref target="#note10">[10]</ref></p>
<p>Les enfants eux-mêmes, quand ils jouent à pair ou
    non <ref target="#note24">(24)</ref>, parviennent à tromper en faisant croire qu’ils ont plus,
    quand ils ont moins, et moins, quand ils ont plus. Comment des hommes
    faits, avec de la réflexion, ne pourraient-ils pas inventer
    semblables ruses ? <ref target="#note11">[11]</ref></p>
<p>Qu’on se rappelle les succès remportés à la guerre
    ; on verra que les plus nombreux et les plus brillants sont dus à la
    ruse. En conséquence, ou bien il ne faut pas se mêler de commander,
    ou bien, indépendamment des autres dispositions, il faut demander
    aux <name type="deity">dieux</name> le savoir-faire, et inventer à votre tour.
    <ref target="#note12">[12]</ref></p>
<p>Pour ceux qui sont près de la mer, une bonne ruse, c’est d’avoir
    l’air d’armer une flotte, et puis d’attaquer par terre, ou bien de
    feindre une attaque par terre et d’entreprendre par mer.
    <ref target="#note13">[13]</ref></p>
<p>Il est aussi d’un commandant de représenter à l’<placeName>État</placeName> combien est faible une</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon, *Oikonomikos* (67/111) :


<div type="section" n="67">
<p>cavalerie sans infanterie <name type="animal" xml:lang="fr">légère</name>, afin qu’on lui en donne pour la
   mêler à ses cavaliers. C’est également son devoir de savoir en user.
   Or, il ne doit pas seulement cacher son infanterie parmi les
   cavaliers, mais derrière les <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>, un cavalier étant beaucoup
   plus grand qu’un homme de pied.</p>
<p>Tous ces moyens d’ailleurs, et d’autres encore, dont peut
   s’ingénier quiconque veut vaincre l’ennemi, soit de ruse, soit
   de force, je te conseille de les employer avec l’aide des <name type="deity">dieux</name>,
   afin que la fortune te sourie, si les <name type="deity">dieux</name> te sont favorables.</p>
<p>Un
   autre stratagème excellent, c’est de feindre une extrême réserve et
   le dessein de ne rien risquer : c’est parfois un bon moyen d’amener
   les ennemis à se négliger et à commettre plus de fautes. Mais quand
   une fois on s’est montré ami du danger, on peut ensuite, sans se
   mouvoir et en ayant l’air d’agir, inquiéter beaucoup l’ennemi.</p>
</div>
<div type="section" n="68">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ γὰρ οὐδὲν ἂν δύναιτὸ πλᾶσαι οἷον βούλεται, εἰ μὴ ἐξ ὧν γε πλάττοιτο παρεσκευασμένα εἴη ὡς πείθεσθαι τῇ τοῦ χειροτέχνου γνώμῃ· οὐδὲ γὰρ ἂν ἐξ ἀνδρῶν, εἰ μὴ σὺν θεῷ οἵτῳ παρασκευασμένοι ἔσονται ὡς φιλικῶς τε ἔχειν πρὸς τὸν ἄρχοντα καὶ φρονιμώτερον σφῶν αὐτῶν ἡγεῖσθαι περὶ τῶν πρὸς τοὺς πολεμίους ἀγώνων.</foreign>
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Εὐνοϊκῶς μὲν οὖν ἔχειν [καὶ] ἐκ τούδε εἰκότως τοὺς ἀρχομένους, ὅταν φιλοφρόνως τε ἔχῃ πρὸς αὐτοὺς καὶ προνοῶν φαίνηται ὅπως τε σῖτον ἔξοισι καὶ ὅπως ἀσφαλῶς μὲν ἀποχωρήσοισι, πεφυλαγμένοις δὲ ἀναπαύσονται.</foreign>
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Ἐν δὲ ταῖς φρουραῖς χρή καὶ χιλονῦ καὶ σκηνῶν καὶ ὕδατος καὶ φρυγάνων καὶ τῶν ἄλλων ἐπιτηδευμάτων φανερὸν εἶναι ἐπιμελούμενον καὶ προνοοῦντα τε καὶ ἀγρύπνουντά ἐνίοκα τῶν ἀρχομένων.</foreign>
   </p>
</div>
<div type="chapter" n="69">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Καὶ ὅταν γε πλέον ἔχῃ τὸ μεταδοῦναι κερδαλέον τῷ προεστηκότι.</foreign>
   </p>
</div>
<pb n="70"/>
<div type="chapter" n="70">
  <p>ἵππιστα δὲ ἂν καταφρονεῖν ἄρχοντος, ὡς μὲν συνηθόντα εἰπεῖν,
    εἰ ὁπόσα ἐκείνοις παραινήσει, αὐτὸς ταῦτα βέλτιον ἐκείνων φαίνοιτο ποιῶν.Ἀρξάμενον οὖν δεῖ ἀπὸ τοῦ ἀναβαίνειν ἐπὶ τοὺς ἵππους πάντα τὰ ἐν ἱππικῇ μελετᾶν, ὅπως ὁρῶσι τὸν ἄρχοντα
    δυναμένους ἐπὶ τοῦ ἵππου καὶ τὰ φρόνους ἀσφαλῶς περᾶν καὶ τείχη ὑπερακρίζειν καὶ ἀπὸ ὄχθων κατορθοῦν καὶ
    ἀκοντίζειν ἱκανῶς· πάντα γὰρ ταῦτα προκόπτει τι εἰς τὸ μὴ καταφρονεῖσθαι.Ἢν δὲ καὶ τὰ τῶν ἵππων γνώσις ἐπιστάμενόν τε καὶ δυναμένους παρασκευάζειν ὡς ἂν πλέον ἔχοιεν τῶν πολεμίων,
    πρὸς δὲ τούτοις κἀκεῖνο λαμβάνωσιν εἰς τὴν γνώμην, ὡς οὔτ᾽ ἂν εἰκῇ οὔτ᾽ ἄνευ θεῶν οὔτε παρὰ τὰ ἱερά
    ἡγήσαιντο ἂν ἐπὶ πολεμίους, πάντα ταῦτα πιθανώτερος τῷ ἄρχοντι τοὺς ἀρχομένους ποιήσει.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le texte de Xénophon (Économique, chapitre VI, section 71/111) :


<div type="chapter" n="6">
<p>Des moyens de se concilier l’affection sans compromettre son autorité.</p>
<p>Jamais on ne pourra façonner la matière comme on le veut, si elle n’est disposée à recevoir toutes les formes de la main de l’ouvrier (25). Il en est de même des <name type="animal" xml:lang="fr">hommes</name>, à moins qu’avec l’aide des dieux ils ne soient disposés à aimer leur chef et à le croire plus habile qu’eux dans les luttes avec l’ennemi.</p>
<p>Or, le moyen de se faire bien venir de ceux que l’on commande, c’est de leur témoigner de la bienveillance, c’est de montrer qu’on use de prévoyance pour leur procurer des vivres, une retraite assurée, un repos sans danger.</p>
<p>Pour ce qui est d’approvisionner les postes de fourrage, de tentes, d’eau, de sentinelles, de tout ce qui est nécessaire, on doit voir éclater les soins du chef, sa prévoyance, sa vigilance pour ses subordonnés. Est-il dans l’abondance, il est avantageux au commandant de partager avec les autres.</p>
<p>On n’aura pas de mépris pour lui, quand on verra, pour tout dire en un mot, que, quoi que ce soit qu’il ordonne, il le fait mieux que les soldats.</p>
<p>Ainsi, à commencer par monter à cheval, il est bon de savoir faire tous les exercices de l’équitation, afin qu’ils voient leur chef franchir hardiment les fossés, sauter par-dessus des murs,</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique) :


<p>descendre au galop d’une hauteur et lancer adroitement le javelot. Tout cela l’empêche de tomber dans le mépris.</p>
<p>Enfin, si on le voit habile dans la pratique, prêt à tout faire pour assurer sa supériorité sur l’ennemi, et si l’on s’est bien mis dans l’esprit que jamais il ne marchera contre l’ennemi en aveugle, sans l’aide des dieux et contrairement aux signes sacrés, tout cela rendra les soldats plus dociles à leur commandant.</p>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon (Économique, 73/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="73">
<p>Παντὶ μὲν οὖν προσήκει ἄρχοντι φροντίζειν εἶναι· πολὺ μὲντοι τὸν Ἀθηναῖον ἱππαρχον διαφέρειν δεῖ καὶ τῷ τοὺς θεοὺς θεραπεύειν καὶ τῷ πολεμικὸν εἶναι, ᾧ γε ὑπάρχουσι μὲν ὅμοροι ἀντίπαλοι ἱππεῖς τε καὶ παραπλήσιοι τὸ πλῆθος καὶ ὁπλῖται πολλοί.</p>
<p>Κἂν μὲν εἰς τὴν πολεμίαν ἐμβάλλειν ἐπιχειρῇ ἄνευ τῆς ἄλλης πόλεως, πρὸς ἀμφοτέρους τούτους μόνους ἂν τοῖς ἱππεῦσι διακινδυνεύοι. Ἢν δὲ οἱ πολέμιοι εἰς τὴν Ἀθηναίων χώραν ἐμβάλωσι, πρῶτον μὲν οὐκ ἂν ἄλλως ἔλθοιεν εἰ μὴ σὺν ἄλλοις τε ἱππεῦσι πρὸς τοὺς ἑαυτῶν καὶ πρὸς τούτους ὁπλῖται ὁπόσοι ἂν οἴωνται πάντας Ἀθηναίους μὴ ἱκανοὺς εἶναι μάχεσθαι.</p>
<p>Πρὸς οὖν τοιούτους πολεμίους ἢν μὲν ἡ πόλις πᾶσα ἐπεξῇ ἀρήξουσα τῇ</p>
</div>
<pb n="74"/>
<div type="chapter" n="74">
  <p>χῶραι, ἐλαπίδες καλαί. ἱππεῖς τε γὰρ σὺν θεῷ ἀμείνους, ἢν τισ αὐτῶν
    ἐπιμελῆται ὡς δεῖ, ὁπλῖται τε οὐ μείους ἔσονται καὶ τὰ σώματα τοίνυν
    οὐ χειρῶ ἕξοντες καὶ τὰς ψυχὰς φιλοτιμότεροι, ἢν ὀρθῶς ἀσκηθῶσι σὺν
    θεῷ. Καὶ μὴν ἐπὶ γε τοῖς προγόνοις οὐ μεῖον Ἀθηναῖοι ἢ Βοιωτοὶ
    φρονῶσιν.</p>
</div>
<div type="section" n="75">
   <p>
Ἢν δὲ ἡ μὲν πόλις τρέπηται ἐπὶ τὰ ναυτικὰ καὶ ἀρχὰς αὐτῇ τὰ τείχη διασῴζειν, ὥσπερ καὶ ὁπότε Λακεδαιμόνιοι σὺν ἅπασιν τοῖς Ἕλλησι ἐνέβαλον, τοὺς δὲ ἱππέας ἀξιώσῃ τὰ τε ἐκτὸς τοῦ τείχους διασῴζειν καὶ αὐτοὺς μόνον διακινδυνεύειν πρὸς πάντας τοὺς ἐναντίους, ἐνταῦθα δὴ θεῶν μὲν οἶμαι πρῶτον συμμῆχον ἰσχυρῶν δεῖ, ἔπειτα δὲ καὶ τὸν ἵππαρχον προσήκει ἀποτελεσμένον ἄνδρα εἶναι.
   </p>
   <p>
      Καὶ γὰρ φρονήσεως δεῖ πολλῆς πρὸς τοὺς πολλοὺς πλείους καὶ τόλμης, ὁπότε καιρὸς παραπέσοι
δεῖ δέ, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, καὶ αὐτὸν προνοεῖν ἱκανὸν εἶναι. Πρὸς μὲν γὰρ τὸ παρὸν στρατεύματα διακινδυνεύων, ὅ μήτε ἡ πόλις θέλοι ἀντικαθίστασθαι, δῆλον ὅτι πάσχοι ἂν ὅ τι οἱ κρείττονος βούλοιντο, ποιεῖν δὲ οὐδὲν ἂν ἱκανὸς εἴη.
   </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="section" n="76">
  <p>εἰ δὲ φύλαττοι μὲν τὰ ἔξω τεῖχος τοιούτοις ὅσοι σκοπεύειν τε τοὺς πολεμίους ἱκανοὶ ἔσονται καὶ ἀναχωρίζειν εἰς τὸ ἀσφαλές, τὰ δὲ ἔσω ὡς ἐκ πλείστου, ἱκανοὶ δὲ καὶ προορᾶν οὐδὲν ἧττον οἱ ὀλίγοι τῶν πολλῶν, καὶ φύλαττειν τοίνυν καὶ ἀναχωρίζειν τὰ φίλια οὐκ ἀκαιρότεροι οἱ μὴ <name type="animal" xml:lang="fr">αὐτοῖς</name> μὴτε τοῖς ἵπποις πιστεύοντες.</p>
  <p>Ὁ γὰρ φόβος δεινὸς δοκεῖ συμϕύλαξ εἶναι· τοὺς μὲν οὖν φύλακας ἐκ τούτων ἂν τις ποιῶν ἴσως ὀρθῶς βουλεύοιτο· τοὺς δὲ περιττούς τῆς φυλακῆς εἰ μὲν τίς τι στρατιὰν ἔχειν ἡγήσεται, ὀλίγη αὐτῷ φανεῖται· τοῦ γὰρ παντὸς γὰρ ἐνδέησεται ὥστε ἐκ τοῦ ἐμφανοῦς διακινδυνεύειν· ἢν δὲ ὡς λῃσταὶ αὐτοῖς χρῶνται, πᾶν ἂν ὡς τὸ εἰκὸς ἱκανὴν τοῦτο πράττειν ἔχοι</p>
</div>
<div type="section" n="77">
   <p>δύναμιν.Δεῖ δέ, ὡς ἐμοὶ δοκεῖ, τούτους παρασκευασμένους ἀεὶ ἔχοντας ὡς ποιεῖν τι μὴ καταφανῆ ὄντα φυλᾶττειν, ἤν τι ἁμαρτάνῃ τὸ τῶν πολεμίων στρατόπεδμα.</p>
   <p>Φιλοῦσι δὲ πως στρατιῶται, ὅσῳ ἂν πλείους ᾖ, τοσούτῳ πλείω ἁμαρτάνειν. Ἡ γὰρ ἐπὶ τὰ ἐπιτήδεια ἐπιμέλεια σκεδάννυσθαι ἢ πορευομένοις ἀταξία οἱ μὲν προέρχονται, οἱ δὲ ὑπολείπονται πλέον τοῦ καιροῦ.</p>
   <p>Τὰ οὖν τοιαῦτα ἁμαρτήματα οὐ χρὴ παριέναι ἀκόλαστα <foreign xml:lang="grc">[εἰ δὲ μή, ὅλη ἡ χώρα στρατόπεδον ἔσται]</foreign> ἐκεῖνο καλῶς προνοοῦντα, καὶ ποιήσαντα τι φθάσαι ἀποχωρήσαντα πρὸν τὸ πολὺ βοηθεῖν ἐπιγενέσθαι.</p>
</div>
<div type="section" n="11">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Πολλάκις</foreign> δὲ πορευόμενον
      <foreign xml:lang="grc">στράτευμα</foreign> καὶ εἰς ὁδὸν ἔρχεται ἐν αἷς οὐδὲν πλέον οἱ πολλοὶ τῶν
      <name type="animal" xml:lang="fr">loups</name> δύνανται.
      Καὶ ἐν διαβάσεσίν γε ἔστιν τῷ προσέχοντι τὸν νοῦν
      <foreign xml:lang="grc">ἀσφαλῶς</foreign> ἐφεπόμενῳ ταμιεύσασθαι ὥστε ὁπόσοις ἂν βούληται τῶν πολεμίων
      ἐπιτίθεσθαι.
   </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon (Oikonomikos 79/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia, avec une attention particulière aux entités zoologiques et aux structures demandées :


<div type="section" n="79">
<p>
    <foreign xml:lang="grc">Ἔστι</foreign> δὲ ἅτε καλὸν καὶ στρατοπεδευομένοις καὶ
    ἀριστῶσι καὶ δειπνοποιουμένοις ἐπιχειρεῖν, καὶ ἐκ κοίτου γὲ
    ἀνισταμένοις. Ἐν πᾶσι γὰρ τούτοις οἱ ἄνθρωποι στρατιῶται γίγνονται,
    μείωνα μὲν χρόνον οἱ ὁπλῖται, πλείονα δὲ οἱ ἱππεῖς.
  </p>
  <p>
    Σκοπὸς μὲντοι καὶ προφυλακαῖς οὐδέποτε δεῖ παύεσθαι ἐπιβουλευόντας.
    <persName>Οὗτοι</persName> γὰρ αὐ οὑλίγοι μὲν ἀεὶ καθίστανται, πολὺ δὲ τοῦ
    ἰσχυροῦ ἐνίοτε ἀποστατοῦσιν.
  </p>
  <p>
    Ὅταν δὲ τὰ τοιαῦτα ἤδη καλῶς φυλάττηται οἱ πολέμιοι, καλόν ἐστι σὺν
    <name type="deity">θεῷ</name> λαθόντα ἐλθεῖν εἰς τὴν πολεμίαν
    μεμελετηκότα ὡς ... <quote>ποῖ τε ἑκάσταχοῦ καὶ ποῦ τῆς χώρας
    προφυλάττοισιν</quote>. Οὐδεμία γὰρ οὕτω καλή λεία ὡς αἱ φυλακαί, ἢν
    κρατηθῶσιν.
  </p>
  <p>
    Καὶ εὐεξαπάτητοι δὲ εἰσὶν οἱ φύλακες· διώκουσι γὰρ
    <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> καὶ
    <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.
  </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage demandé, en respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="80">
  <div type="chapter" n="111">
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">ὅ τι ἂν ὀλίγον ἴδωσι</foreign>, νομίζοντες σφίσιν αὐτοῦ τοῦτο προστεταχθαι.
    </p>
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">Τὰς</foreign> μὲντοι ἀποχωρήσεις σκοπεῖν δεῖ ὅπως μὴ ἐναντίαι γίγνωνται τοῖς βοηθοῦσιν
      <foreign xml:lang="grc">ἔσονται</foreign>.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage de Xénophon :


<div type="book" n="7">
  <head>CHAPITRE VII.</head>
  <p>De ce que doit être le commandant des Athéniens dans les circonstances actuelles.</p>
<p>Tout chef doit donc être prudent ; mais il convient surtout que le commandant de la cavalerie athénienne se distingue par son respect des dieux et par ses talents militaires, puisqu’il a des voisins <persName>Xénophon</persName> (26) qui peuvent lui opposer de nombreuses troupes de cavaliers et d’<name type="animal" xml:lang="fr">hoplites</name>.</p>
<p>S’il veut tenter une invasion sur le territoire ennemi sans les autres forces de la république, il pourra combattre ces deux corps avec ses seuls cavaliers : si, au contraire, les ennemis font une invasion sur le territoire des Athéniens, comme ils ne pourront pas arriver autrement qu’avec des cavaliers ajoutés aux leurs, et des <name type="animal" xml:lang="fr">hoplites</name> assez nombreux pour leur faire espérer que les Athéniens tous ensemble seront hors d’état de leur tenir tête,</p>
<p>si donc, en pareil cas, la ville tout entière fait une sortie pour repousser un si grand nombre d’ennemis et pour défendre son territoire, quelles brillantes espérances (27) ! Et, en effet, les cavaliers, avec l’aide du ciel et les soins nécessaires, deviendront meilleurs ; et l’on n’aura pas moins d’<name type="animal" xml:lang="fr">hoplites</name>, dont les corps seront plus vigoureux et les âmes encore plus éprises de la gloire,</p>
</div>
<div type="chapter" n="82">
<p>si, avec l’aide du ciel, ils sont convenablement exercés. D’ailleurs, pour ce qui est des ancêtres, les <persName>Athéniens</persName> n’ont pas moins droit d’être fiers que les <persName>Béotiens</persName>.</p>
<p>Maintenant, si la république tourne ses vues du côté de la marine (<foreign xml:lang="grc">(28)</foreign>), et qu’elle se borne à défendre ses murs comme au temps où elle soutint l’effort des <persName>Lacédémoniens</persName> ligués avec les autres <foreign xml:lang="grc">Hellènes</foreign>, si elle juge convenable de faire couvrir par sa cavalerie ce qui est hors des murs et de braver seule tous les ennemis ensemble, c’est alors qu’il faut, selon moi, obtenir la puissante protection des dieux, et avoir à la tête de la cavalerie un commandant accompli.</p>
<p>Il a besoin d’une prudence extrême contre un ennemi supérieur en nombre, et d’une grande hardiesse pour profiter du moment ; il doit également, à mon avis, être en état de supporter les fatigues : sinon, quand il affronterait cette armée contre laquelle la ville entière ne voudrait pas se mesurer, il est certain qu’il en passerait par où voudraient des ennemis plus nombreux, et qu’il serait incapable de rien faire.</p>
<p>S’il s’agit simplement de garder ce qui est hors des murs avec autant de cavaliers qu’il en faut pour éclairer l’ennemi, et de faire rentrer de loin en lieu sûr tout ce qui réclame semblable précaution, on remarquera qu’un petit nombre peut tout aussi bien</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de l'*Économique* de Xénophon (section 83/111) :


<div type="section" n="83">
  <p>observer qu’un grand ; et quand il s’agit d’observation et de retraite, ceux-là n’y sont pas les moins propres, qui ne se fient ni à eux-mêmes ni à leurs <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>,</p>
  <p>car la crainte est une excellente camarade de garde. Si l’on ne place que de pareilles gens en sentinelle, ce sera se conduire avec prudence. Quant aux hommes qui sont de trop pour l’observation, si on considère ce surplus comme une arm<foreign xml:lang="la">ée</foreign>, on le jugera bien faible; et, en effet, il ne serait pas capable d’affronter un combat en règle. Mais si l’on s’en sert comme de maraudeurs, tout porte à croire qu’on y trouvera ce qu’il faut pour ce genre de service.</p>
  <p>Il faut, à mon avis, avoir toujours des hommes sous la main pour agir, sans découvrir ses desseins, et pour profiter des fautes de l’armée ennemie.</p>
  <p>D’ordinaire, plus les soldats sont nombreux, plus ils commettent de fautes : ou bien ils se dispersent pour se procurer le nécessaire, ou ils marchent en désordre, les uns s’avançant à une grande distance en avant, les autres restant beaucoup trop loin en arrière.</p>
  <p>On ne doit donc pas laisser ces fautes impunies ; autrement on aurait pour camp toute la contrée, et l’on veillera bien, après un coup, à battre en retraite avant qu’il survienne de nombreux renforts.</p>
  <p>Souvent, une arm<foreign xml:lang="la">ée</foreign> en marche s’engage dans des chemins où beaucoup</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 84/111) :


<div type="chapter" n="84">
<p>de soldats ne peuvent pas plus qu’un petit nombre; dans les passages
    difficiles, attentif à poursuivre sans s’exposer, on s’arrangera de
    manière à pouvoir attaquer autant d’ennemis qu’on le voudra.</p>

<p>Il n’est pas moins avantageux de les harceler lorsqu’ils
    campent, dînent, soupent ou se lèvent. En effet, dans toutes ces
    circonstances, les soldats sont sans armes, peu de temps les
    hoplites, mais les cavaliers beaucoup plus.</p>

<p>On ne cessera pas un instant d’essayer de surprendre les éclaireurs et les postes
    avancés. On les pose toujours à distance, quelquefois loin du corps
    d’armée.</p>

<p>Quand l’ennemi se sera bien gardé de ce côté, il sera beau,
    avec l’aide des <name type="deity">dieux</name>, de se glisser sur ses campements, après
    s’être rendu compte de la répartition et de la position des forces ;
    et, de fait, il n’y a pas de prise plus honorable que l’enlèvement
    d’une sentinelle.</p>

<p>Or, elles sont faciles à tromper, vu qu’elles
    poursuivent tout ce qui leur paraît en petit nombre, croyant en cela
    faire leur devoir. Mais, dans les retraites, on prendra garde à ne
    pas se trouver face à face avec l’ennemi arrivant au secours des
    siens.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé de l’*Économique* de Xénophon :


<div type="chapter" n="85">
<p>Τοὺς μὲν τοι μέλλοντας δυνήσεσθαι ἀσφαλῶς τὸ πολὺ κρεῖττον στρατόπεδον κακουργεῖν σαφῶς δεῖ τοσοῦτον διαφέρειν ὥστε αὐτοὺς μὲν ἀσκεῖσθαι φαίνεσθαι τῶν πολεμικῶν ἐν ἱππικῇ ἔργων, τοὺς δὲ πολεμίους ἰδιώτας.</p>
<p>Τοῦτο δ᾽ ἂν εἴη πρῶτον μὲν <quote><foreign xml:lang="grc">εἰ οἱ</foreign> λῄζεσθαι μέλλοντες ἐκπεπονημένοι εἶεν τῇ ἐλάσει</quote>, ὥστε δύνασθαι στρατηγικοὺς πόνους ὑποφέρειν· οἱ γὰρ πρὸς ταῦτα ἀμελῶς ἔχοντες καὶ ἵπποι καὶ ἄνδρες εἰκότως ἂν ὥσπερ γυναῖκες πρὸς ἄνδρας ἀγωνίζοιντο.</p>
<p>Οἱ δὲ γε δεδιδαγμένοι τε καὶ εἰθισμένοι τάφρους διαπῃδᾶν καὶ τείχη ὑπεραίρειν καὶ ἐπὶ ὄχθους ἀνάλλεσθαι καὶ ἀφ᾽ ὑψηλῶν ἀσφαλῶς κατιέναι καὶ τὰ κατὰ νώτου ταχὺ ἐλαύνεσθαι, οὗτοι δ᾽ ἂν τοσοῦτον διαφέρoιεν τῶν ἀμελητῶν ταῦτα ὅσονπερ πτηνοὶ πεζῶν· οἱ δὲ γε αὖ τοὺς πόδας</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="section" n="86">
   <p>ἐκπεπονημένοι τῶν ἀτρίβων πρὸς τραχέᾳ ὅσονπερ ὑγιεῖ χολῶναι· καὶ οἵ γε τῶν τόπων ἔμπειροι πρὸς τοὺς ἀπειρότους τοσοῦτον ἐν ταῖς προελάσεσι καὶ ἀποχωρήσεσι διαφέρουσι ἂν ὅσονπερ οἱ ὀρέωντες τῶν τυφλῶν.</p>
<p>Καὶ τοῦτο δὲ χρὴ εἰδέναι, ὅτι <foreign xml:lang="grc">[οἱ]</foreign> εὐωχούμενοι <foreign xml:lang="grc">μὲν οἱ</foreign> ἵπποι, <foreign xml:lang="grc">[μὴ]</foreign> ἐκπεπονημένοι δὲ ὥστε <foreign xml:lang="grc">[μὴ]</foreign> ἀποπνίγεςθαι ἐν τοῖς πόνoις, εἰ μὴ παρεσκευασμένοι εἰσὶ. Χρὴ δέ, ἐπειδή γε χαλινοὶ καὶ ἐφίππια ἐξ ἵππων ἁρτημένα ἐστὶ <foreign xml:lang="grc">[χρήσιμα]</foreign>, μήποτε τὸν ἵππαρχον τούτων ἔρημον εἶναι· μικραῖς γὰρ δαπάναις τοὺς ἀπορούντας χρήσιμοις ἂν παρέχoιτο.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="section" n="87">
<p>εἰ δέ τις νομίζοι πολλὰ ἂν ἔχειν πράγματα, εἰ οὕτω δεήσει
    <foreign xml:lang="grc">ἀσκεῖν</foreign> τὴν ἱππικὴν, ἐνθυμηθείη ὅτι οἱ εἰς τοὺς γυμνικοὺς
    ἀγῶνας ἀσκοῦντες πολὺ πλείω πράγματα καὶ χαλεπώτερα ἔχουσιν ἢ οἱ τὴν
    ἱππικὴν τὰ μάλιστα μελετῶντες.</p>
  <p>Καὶ γὰρ τῶν μὲν γυμνικῶν ἀσκημάτων τὰ πολλὰ σὺν ἱδρῶτι ἐκπονούμενα, τῆς δὲ
    ἱππικῆς τὰ πλεῖστα μεθ' ἡδονῆς.</p>
  <p>Ὅπερ γὰρ εὐξαίη ἄν τις πτηνὸς γενέσθαι, οὐκ ἔστιν ὅ τι μᾶλλον τῶν ἀνθρωπίνων
    ἔργων ἔοικεν αὐτῷ.</p>
  <p>Καὶ μὴν τὸ γὰρ ἐν πολέμῳ νικᾶν πολλῷ ἐνδοξότερον ἢ πυγμῇ μετέχει μὲν γὰρ
    τι καὶ ἡ πόλις ταύτης τῆς δόξης ὡς δὲ τὰ πολλὰ ἐπὶ τῷ πολέμῳ νίκῃ καὶ
    εὐδαιμονίαι αἱ θεοὶ τὰς πόλεις στεφανοῦσιν, ὥστε οὐκ οἶδ' ἐγὼ ὅ τι προσήκει
    ἄλλο ἢ ἄττα μᾶλλον ἀσκεῖσθαι ἢ τὰ πολεμικά.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="section" n="8">
   <p>Ἐννοεῖν δὲ
   <foreign xml:lang="grc">χρὴ</foreign>
   ὅτι καὶ οἱ κατὰ θάλατταν λῃσταὶ διὰ τὸ πονεῖν ἀσκηκέναι δύνανται ζῆν καὶ ἀπὸ τῶν πολλῶν κρειττόνων.
   Προσήκει γε μὴν καὶ κατὰ γῆν οὐ τοῖς καρπουμένοις τὰ ἑαυτῶν ἀλλὰ τοῖς στερισκομένοις τῆς τροφῆς λῄζεσθαι· ἢ γὰρ ἐργαστέον ἢ ἀπὸ τῶν εἰργασμένων θρεπτέον· ἄλλως δὲ οὐ ῥᾴδιον οὔτε βιοτεύειν οὔτε εἰρήνης τυγχάνειν.</p>
</div>

<div type="section" n="9">
   <p>Μεμνῆσθαι δὲ καὶ ἐκείνου χρή, μήποτε ἐπὶ τοὺς κρείττονας ἐλαύνειν ὀπίσθεν ἵπποις δύσβατα ποιούμενον· οὐ γὰρ ὅμοιον φεύγοντι καὶ διώκοντι σφάλλεσθαι.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé de l’*Oikonomikos* de Xénophon :


<div type="chapter" n="89">
<p>Ἔτι δὲ βούλομαι ὑπομνῆσαι καὶ τόδε φυλάττεσθαι. Ἐσιὶ γὰρ τινες οἳ, ὅταν μὲν ἴωσιν ἐπὶ τούτους οὓς ἂν οἰωνίζωνται κρείττονος εἶναι, παντάπασιν ἀσθενεῖ δυνάμει ἔρχονται, ὥστε πολλὰκις ἔπαθον ἃ οὐκ ἂν ποιήσειν· ὅταν δὲ ἐπὶ τούτους οὓς ἂν σαφῶς ἐπίστωνται ἥττους ὄντας, πᾶσαν ὅσην ἂν ἔχωσι δύναμιν ἄγοισιν.</p>
  <p>Ἐγὼ δὲ φημι χρῆναι τὰναντία τούτων ποιεῖν·</p>
<p>ὅταν μὲν κρατήσειν οἰόμενοι ἄγῃ, μὴ φείδεσθαι τῆς δυνάμεως ὅσην ἂν ἔχω· τὸ γὰρ πολὺ νικᾶν οὐδενὶ πόποτε μετ᾽ ἀμελείας παρέσχε.</p>
<p>ὅταν δὲ τοῖς πολὺ κρείττοσιν ἐπιχειρῇ καὶ προγιγνώσκῃ ὅτι ποιήσαντα ὃ τί ἂν δύνηται φευκτέον ἐστίν, εἰς τὰ τοιαῦτά φημι πολὺ κρεῖττον εἶναι ὀλίγους ἢ πάντας προσάγειν, τοὺς μὲντοι ἀπειληγμένους καὶ ἵππους καὶ ἄνδρας</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon (Économique) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="90">
  <div type="chapter" n="111">
    <p>τοὺς κρατίστους. Τοιοῦτοί γάρ ὄντες καὶ ποιῆσαι ἄν τι καὶ ἀποχωρῆσαι
      ἀσφαλέστερον ἂν δύναιντο.Ὅταν δὲ πρὸς τοὺς κρείττους πάντας προσαγαγὼν ἀποχωρεῖν βούληται,
      ἀνάγκη τοὺς μὲν ἐπὶ τῶν βραδυτέρων ἱππῶν ἁλίσκεσθαι, τοὺς δὲ καὶ
      δι᾽ ἀφιππίας πίπτειν, τοὺς δὲ διὰ δυσχωρίας ἀπολαμβάνεσθαι. Καὶ γὰρ
      πολὺν τόπον χαλεπὸν εὑρεῖν οἷόν ἄν τις εὕξαιτο.Ὑπὸ γὲ μὴν τοῦ πλήθους καὶ συμπίπτοιεν ἂν καὶ ἐμποδίζοντες πολλὰ ἂν
      ἀλλήλους κακοεργοῖεν. Οἱ δὲ ἀγαθοὶ ἵπποι καὶ ἱππεῖς δυνατοὶ καὶ
      ἐξαὐτῶν διαφεύγειν ἄλλως τε ἂν καὶ μηχανήσαιτ᾽ ἄν τι τοῖς διώκουσι
      φόβον ἀπὸ τῶν περιττῶν ἱππέων.</p>
    <p>Σύμφορον δὲ εἰς τοῦτο καὶ αἱ ψευδενέδραι· χρήσιμον δὲ κἀκεῖνο, τὸ
      εὑρίσκειν πόθεν ἂν οἱ φίλοι ἐξ ἀσφαλοῦς ἐπιφαινόμενοι βραδύτεροι τοὺς
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage de Xénophon (Économique, 91/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="91">
  <p>
    <foreign xml:lang="grc">διώκοντάς</foreign> παρέχοιεν.</p>
  <p>
    <foreign xml:lang="grc">Ἀλλὰ</foreign> μὴν καὶ τόδε δῆλον, ὡς πόνοι τε
    <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> τάχει οἱ ὀλίγοι τῶν πολλῶν πολὺ μᾶλλον ἢ οἱ πολλοὶ τῶν ὀλίγων
    <foreign xml:lang="grc">περιγίγνοιντο</foreign> ἄν.
  </p>
  <p>
    Καὶ οὐ λέγω ὡς διὰ τὸ ὀλίγοι εἶναι καὶ πονεῖν μᾶλλον δυνήσονται καὶ θάττους ἔσονται,
    <foreign xml:lang="grc">ἀλλ᾽</foreign> ὅτι ῥᾷον εὑρεῖν ὀλίγους ἢ πολλοὺς τοὺς καὶ τῶν ἵππων ἐπιμελησομένους
    <foreign xml:lang="grc">ὡς</foreign> δεῖ καὶ αὐτοὺς φρονίμως μελετήσοντάς τε τὴν ἱππικὴν.
  </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage de Xénophon, respectant toutes les règles et priorités du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="92">
<p>Ἢν δὲ ποτὲ συμβαίνῃ ἀγωνίζεσθαι πρὸς παραπλησίους ἱππείας, ἐγὼ μὲν οἴομαι οὐκ ἂν χεῖρον εἶναι εἴ τις τὰς δύο τάξεις ἐκ τῆς φυλῆς ποιήσειεν, καὶ τῆς μὲν ὁ φύλαρχος ἡγῷτο, τῆς δὲ ἄλλης ὅστις ἄριστος δοκοίη εἶναι,</p>
<p>οὗτος δὲ τῶν μὲν ἐποίησε κατὰ οὐρὰν τῆς μετὰ τὸν φυλάρχου τάξεως, ἐπεὶ δ᾽ ἐγγὺς ἦν εἶναι οἱ ἀντίπαλοι, ἀπὸ παραγγέλσεως παρελάυνε ἐπὶ τοὺς πολεμίους. Οὕτω γὰρ οἶμαι καὶ ἐκπληκτικώτερον τοῖς ἐχθροῖς ἂν εἶναι καὶ δυσμαχώτερον.</p>
<p>Εἰ δὲ καὶ πεζοὺς ἔχοιεν ἑκάτεροι, καὶ οὗτοι ἀποκεκρυμμένοι ὄπισθεν τῶν ἱππέων, ἐξαπίδης δὲ παραφαινόμενοι καὶ ὁμόσε ἰόντες δοκοῦσιν ἂν μοι τὴν νίκην πολὺ μᾶλλον κατεργάζεσθαι. Ὁρῶ γὰρ τὰ παράδοξα ἢ μὲν ἀγαθὰ ὄντα, μᾶλλον εὐφραίνοντα τοὺς ἀνθρώπους, ἢν δὲ δεινά, μᾶλλον
</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon (Oeconomicus, section 93/111) selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="chapter" n="93">
<p><foreign xml:lang="grc">ἐκπλήττοντά.</foreign> [20]</p>
  <p>Ταῦτα δὲ γνοίη ἄν τις μάλιστα ἐνθυμούμενος ὡς οἵ τε ἐν ἕδραις ἐμπίπτοντες ἐκπλήττονται, καὶ ἐὰν πολὺ πλείους ὦσι, καὶ ὅταν πολέμιοι ἀλλήλοις ἀντικάθηνται, ὡς πολὺ τὰς πρώτας ἡμέρας φοβερώτατα ἔχουσιν.</p>
<p>Ἀλλὰ τὸ μὲν διατάξαι ταῦτα οὐ χαλεπόν· τὸ δὲ εὑρεῖν τοὺς φρονίμους καὶ πιστούς τε καὶ προθύμους καὶ εὐψύχως παρελόοντας ἐπὶ τοὺς πολεμίους, τοῦτο ἤδη ἀγαθοῦ ἵππαρχον.</p>
<p>Δεῖ γὰρ καὶ λέγειν αὐτὸν ἱκανὸν εἶναι καὶ ποιεῖν τοιαῦτα ἀφ’ ὧν οἱ ἀρχόμενοι γνώσονται ἀγαθὸν εἶναι τὸ τε πείθεσθαι καὶ τὸ ἕπεσθαι καὶ τὸ ὁμόσε ἐλαύνειν τοῖς πολεμίοις καὶ ἐπιθυμήσονται τοῦ καλοῦ τι ἀκούειν καὶ δυνήσονται ἃ ἂν γνῶσιν ἐγκαρτερεῖν.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du texte de Xénophon selon les règles du projet Zoomathia :


<div type="section" n="94">
<p>Ἐὰν δὲ ποτὲ
    <foreign xml:lang="grc">αἴ</foreign> φαλάγγων ἀντιτεταγμένων ἢ χωρίων ἑκατέρους ὑπαρχόντων ἐν τῷ
    <foreign xml:lang="grc">μέσῳ</foreign> τοῖς ἱππεῦσιν ἀναστροφαὶ τε καὶ διώξεις καὶ ἀποχωρήσεις
    γίγνωνται, εἰώθασι μὲν ὡς τὰ πολλά ἐκ τῶν τοιούτων ὁρμῶν μὲν [ἐκ τῶν
    <foreign xml:lang="grc">ἀναστροφῶν</foreign>] βραδέως ἀμφότεροι, τὸ δ᾽ ἐν μέσῳ τάχιστα ἐλαύνειν.</p>
  <p>Ἐν δὲ τινι οὕτω προδειξάς <quote>ἐπειτα</quote> [δὲ] ἐκ τῶν ἀναστροφῶν ταχέως
    τε διώκει καὶ ταχέως ἀποχωρῇ, βλάπτειν τὸ ἂν μάλιστα τοὺς πολεμίους
    δύναιτο καὶ ὡς τὸ εἰκὸς ἀσφαλέστατα ἂν διάγοι, ταχὺ μὲν διώκων ἐν ᾧ
    ἂν ἐγγὺς ᾖ τοῦ ἑαυτοῦ ἰσχυροῦ, ταχὺ δὲ ἀποχωρῶν ἀπὸ τῶν τοῖς
    πολεμίους ἰσχυρῶν.</p>
  <p>Εἰ δὲ καὶ λάθειν δύναιτο ἀπὸ τῆς τάξεως
    <foreign xml:lang="grc">ἑκάστης</foreign> καταλιπὼν ἢ τρέτταρας ἢ πέντε τῶν κρατίστων ἵππων τε καὶ
  </p>
</div>
<div type="book" n="95">
  <div type="section" n="95">
    <p>
      <foreign xml:lang="grc">ἀνδρῶν</foreign>, πολὺ ἂν προέχοιεν εἰς τὸ ἐπαναστρέφομένους τοῖς πολεμίοις
      <foreign xml:lang="grc">ἐμπίπτειν</foreign>.
    </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="chapter" n="8">
   <head>Suite du précédent. — Digression sur les avantages de l’équitation. Retour aux recommandations de détail.</head>
<p>Toutefois, pour parvenir en toute sûreté à faire du mal à une armée beaucoup plus nombreuse, il faut évidemment avoir sur elle une supériorité qui vous fasse paraître forts en <foreign xml:lang="grc">ἱππικὴν</foreign> militaire, et les ennemis des novices.</p>
<p>Or, c’est ce qui aura lieu, si d’abord ceux qui sortent pour marauder, sont tellement rompus au maniement du cheval, qu’ils puissent supporter les travaux de la guerre. Car ceux qui n’y sont point faits, hommes ou <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>, ne seront que des femmes combattant contre des hommes.</p>
<p>Au contraire, ceux qui ont appris et qui se sont habitués à franchir les fossés, à escalader les murs, à galoper par les montées et à descendre hardiment les hauteurs, à se précipiter du haut d’une pente, ceux-là ont sur les hommes qu’on n’a pas formés à ces exercices, l’avantage de l’<name type="animal" xml:lang="fr">oiseau</name> sur les animaux terrestres. Enfin, les gens qui, dans les attaques ou dans les retraites, connaissent les localités, l’emportent autant sur ceux qui les ignorent qu’un clairvoyant sur un aveugle.</p>
   <p>Il en est de même des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> : ceux qui ont le pied durci par les exercices sont aussi supérieurs à ceux qui ne sont pas rompus aux aspérités du sol que des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> nets à des boiteux.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 97/111) :


<div type="chapter" n="97">
<p>Il faut encore savoir que des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> non-seulement bien
  nourris, mais exercés de manière à ne pas être rendus par les
  fatigues, sont vraiment bien dressés. Les selles et les brides
  s’attachant avec des courroies, jamais le commandant n’en doit
  manquer : à peu de frais, il mettra ceux qui en manquent en mesure
  de le servir.</p>
<p>Si l’on trouve de grandes difficultés à exercer ainsi la cavalerie,
  qu’on réfléchisse que ceux qui s’exercent aux combats gymniques ont
  bien plus de peines et d’obstacles que les gens qui se donnent de
  tout cœur à l’<foreign xml:lang="la">equitatio</foreign>.</p>
  <p>Dans les exercices gymniques, il faut se
  donner un mal qui vous met en sueur, tandis que l’équitation est
  presque toute un plaisir. On souhaite quelquefois d’avoir des ailes :
  il n’est rien qui s’en rapproche davantage chez les hommes.</p>
  <p>D’ailleurs il est beaucoup plus honorable de vaincre à la guerre
  qu’à la lutte. L’État partage la gloire du vainqueur, et souvent,
  à la suite de la victoire, les <name type="deity">dieux</name> couronnent une ville de
  prospérité. Aussi, pour ma part, je ne connais pas d’exercice plus
  noble que celui de la guerre.</p>
  <p>Considérons aussi que les <name type="animal" xml:lang="fr">pirates</name> mêmes, en raison de leurs
  habitudes de labeur, vivent aux dépens d’hommes qui leur sont
  supérieurs en force. Et sur terre, ce n’est pas à ceux qui vivent du</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé de Xénophon, *Oikonomikos* (section 98/111) :


<div type="section" n="98">
  <p>fruit de leur travail, mais à ceux qui manquent de nourriture, qu’il appartient de piller : car il faut ou travailler, ou se nourrir du travail des autres ; sinon, il n’est pas facile de vivre, ni d’avoir la paix.</p>
<p>On doit également se souvenir de ne jamais pousser la cavalerie contre un ennemi supérieur, si l’on n’a derrière soi que des chemins difficiles ; car ce n’est pas le même de broncher dans la fuite que dans la poursuite.</p>
<p>Voici encore un point sur lequel il est bon de se tenir en garde. Il en est qui, se portant sur un ennemi auxquels ils se croient supérieurs, s’avancent avec des forces peu considérables, et qui par là ont souffert maintes fois le mal qu’ils espéraient faire ; puis contre un ennemi auxquels ils se savent réellement inférieurs, ils conduisent toutes les forces dont ils peuvent disposer. Moi, je prétends qu’il faut faire absolument le contraire.</p>
<p>Quand on marche avec l’espoir de vaincre, on doit déployer tout ce qu’on a de forces. On ne s’est jamais repenti d’une victoire complète.</p>
<p>Mais si l’on attaque un ennemi bien supérieur, et que l’on prévoie que, quoi qu’on fasse, il faudra battre en retraite, je dis qu’alors il faut faire marcher plutôt peu que beaucoup de monde, mais surtout des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> et des hommes d’élite. Avec de pareilles troupes, on pourra</p>
</div>
<div type="section" n="99">
<p>faire quelque chose, et battre sûrement en retraite.</p>
   <p>[13] Si, au contraire, on mène tous ses gens contre un ennemi supérieur, et qu’on veuille ensuite se retirer, ceux qui ont des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> trop lourds seront pris infailliblement, la maladresse en fera tomber d’autres, et d’autres seront arrêtés par les mauvais chemins, vu qu’il n’est pas facile de trouver toujours un terrain aussi découvert qu’on pourrait le souhaiter. [14]</p>
   <p>Aussi peut-il arriver que le nombre fasse renverser les hommes les uns sur les autres et qu’il naisse mille obstacles, source de maux réciproques. Au contraire, de bons soldats et de bons <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> sont en état de se tirer eux-mêmes d’affaire, surtout si l’on occupe le reste de sa cavalerie à tenir en respect l’ennemi qui poursuit (30).</p>
   <p>[15] C’est alors que les fausses embûches ont leur utilité. Il ne sera pas mauvais non plus de chercher de quel lieu les troupes amies peuvent se montrer sans risque pour ralentir la poursuite de l’ennemi. [16]</p>
   <p>Il est encore évident que, pour ce qui est de la fatigue et de la vitesse, un petit nombre est plutôt capable de l’emporter sur un grand, qu’un grand sur un petit.</p>
   <p>Non pas que je veuille dire qu’il est plus facile, parce qu’on est peu, de supporter la fatigue et de gagner de vitesse ; mais je dis qu’il est plus facile de trouver moins que beaucoup de cavaliers qui</p>
</div>
<div type="chapter" n="100">
<p>soignent leurs <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> comme il faut, et qui soient expérimentés dans l’<foreign xml:lang="fr">équitation</foreign>.</p>
<p>S’il arrive qu’on ait à combattre une cavalerie égale en nombre, je pense qu’il n’est pas mal de partager l’escadron en deux corps, l’un commandé par le <persName>phylarque</persName>, l’autre par l’officier qui paraît le plus capable.</p>
   <p>Celui-ci se placera à la queue de la division du <persName>phylarque</persName> ; puis, arrivés devant l’ennemi, à un signal donné, il chargera. Je crois que c’est là un excellent moyen d’épouvanter l’ennemi et d’être soi-même plus difficile à combattre.</p>
<p>Si ces deux divisions sont renforcées de fantassins qui, cachés derrière les cavaliers, se découvrent tout à coup et marchent en bon ordre, il me semble qu’ils contribueront singulièrement à la victoire. Je vois en effet que, si un bonheur inattendu cause plus de joie chez les hommes, un revers inopiné cause plus d’épouvante.</p>
<p>On s’en convaincra en songeant à la terreur de ceux qui se voient pris au piège, fussent-ils supérieurs en nombre, et à la crainte excessive que s’inspirent deux armées, durant les premiers jours qu’elles sont en présence.</p>
<p>Il n’est pas difficile de prendre cette disposition ; mais trouver des hommes prudents, sûrs, vifs et braves pour attaquer l’ennemi, voilà ce qui distingue un bon commandant.</p>
   <p>Il doit avoir, en effet, le talent de</p>
</div>
<div type="section" n="101">
   <p>la parole, et se comporter de manière que les soldats, reconnaissant qu’il est bon de lui obéir, de le suivre, de charger avec lui les ennemis, désirent faire de glorieux exploits et persévèrent dans leur résolution.</p>
<p>Supposons maintenant que, deux <name type="animal" xml:lang="fr">phalanges</name> se trouvant en présence ou séparées par des terrains, il y ait lieu d’exécuter des voltes, des charges, des mouvements de retraite, l’usage alors de part et d’autre est de s’avancer lentement après les voltes, et de ne partir au galop que vers le milieu.</p>
<p>Mais si, après avoir commencé suivant l’ordinaire, on part de vitesse aussitôt après la volte, et qu’on se retire ensuite aussi vite, on pourra faire beaucoup de mal à l’ennemi, sans grand risque pour soi-même, en chargeant vivement quand on sera près du gros de sa troupe, et en revenant vivement sur ses pas pour échapper au gros des ennemis.</p>
<p>Alors, si l’on peut laisser secrètement derrière chaque escadron quatre ou cinq des meilleurs <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name> et des meilleurs hommes, ils auront un immense avantage pour tomber sur l’ennemi qui revient fondre sur eux.</p>
</div>
<div type="book" n="102">
<p>
    <foreign xml:lang="grc">Ταῦτα</foreign> δὲ ἀναγιγνώσκειν μὲν καὶ ὀλίγάκις ἀρκεῖ, ἐννοεῖν δὲ τὸ
    παρατρυγχανόν αὐτῷ ἀεὶ δεῖ, καὶ πρὸς τὸ παριστάμενον σκοποῦντα τὸ
    συμφέρον ἐκπονεῖν. Γράψαι δὲ πάντα ὁπόσα δεῖ ποιεῖν οὐδὲν μᾶλλον
    οἷόν τε ἐστὶν ἢ τὰ μέλλοντα πάντα εἰδέναι.
  </p>
<p>
    Πάντων δὲ τῶν ὑπομνημάτων ἐμοί γε δοκεῖ κράτιστον εἶναι τὸ ὅσα ἂν γνῷ
    ἀγαθὰ ἐπιμελεῖσθαι ὡς ἂν πραχθῇ. Ὁρθῶς δὲ γιγνώσκομενα οὐ φέρει
    καρπὸν οὔτ᾽ ἐν γεωργίαι οὔτ᾽ ἐν ναυκληρίαι οὔτ᾽ ἐν ἀρχῇ, ἢν μή τις
    ἐπιμέληται ὡς ἂν ταῦτα σὺν τοῖς θεοῖς ἐκπεραίνηται.
  </p>
</div>
<div type="section" n="103">
<p>
      <foreign xml:lang="grc">Φηµὶ</foreign> δὲ ἐγὼ <foreign xml:lang="grc">[ταῦτα]</foreign> καὶ τὸ πᾶν ἱππικὸν ὥδὲ ἂν πολὺ θᾶττον ἐκπληροῖσθαι εἰς τοὺς χιλίους ἱππεῖς καὶ πολὺ ῥᾷον τοῖς πολίταις,
      <foreign xml:lang="grc">εἰ</foreign> διακοσίους ἱππέας ξένος καταστήσαιντο· δοκοῦσι γὰρ ἄν μοι οὗτοι προσγενόμενοι καὶ εὐπειθέστερον ἂν πᾶν τὸ ἱππικὸν ποιῆσαι καὶ φιλοτιμότερον πρὸς ἀλλήλους περὶ ἀνδραγαθίας.
   </p>
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Οἶδα</foreign> δὲ ἐγὼ
      <persName>καὶ</persName>
      <placeName>Λακεδαιμονίοις</placeName>
      <foreign xml:lang="grc">ἱππικὸν</foreign> ἀρξάμενον εὐδοκιμεῖν,
      <foreign xml:lang="grc">ἐπεὶ</foreign> ξένος ἱππέας προσέλαβον.
      <foreign xml:lang="grc">Καί</foreign> ἐν ταῖς ἄλλαις δὲ <placeName>πόλεσι</placeName> πανταχοῦ τὰ ξενικὰ ὁπῶ εὐδοκιμοῦντα· ἡ γὰρ χρεία μεγάλην προθυμίαν συμβάλλεται.
   </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Oikonomikos 104/111) :


<div type="chapter" n="104">
<p>
    <foreign xml:lang="grc">εἰ</foreign> δὲ τιμήν τῶν ἵππων νομίζω ἂν αὐτοῖς χρήματα ὑπάρχαι καὶ παρὰ τῶν σφόδρα ἀπεχόμενων μὴ ἱππεύειν, ὅτι καὶ <quote>οἷς καθίστασι</quote> τὸ ἱππικὸν ἐθέλουσι τελέαν ἀργύριον ὡς μὴ ἱππεύειν, <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> παρὰ πλούσιον μὲν, ἀδυνατώτερον δὲ τοῖς σώμασι, οἶμαι δὲ καὶ παρὰ ὀρφανῶν τῶν δυνατῶν οἴκοις ἔχοντας.
  </p>
<p>
    Νομίζω δὲ καὶ μετοίκων φιλοτιμεῖσθαι ἄν τινας εἰς ἱππικὸν καθισταμένοις· ὁρῶ γὰρ καὶ τῶν ἄλλων ὁπόσων ἂν καλῶν ὄντων μεταδίδωσιν αὐτοῖς οἱ πολῖται, φιλοτίμως ἐνίοις ἐθέλοντας τὸ προσταχθὲν διαπράττεσθαι.
  </p>
<p>
    Δοκεῖ δ᾽ ἄν μοι καὶ πεζὸν σὺν τοῖς ἵπποις ἐνεργότερα εἶναι, εἰ συσταθείη ἐξ ἀνδρῶν τῶν ἐναντίων τοῖς πολεμίοις. Ταῦτα δὲ πάντα θεῶν συνθελόντων γένοιτο ἄν.
  </p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Oeconomicus 105/111) :


<div type="chapter" n="8">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Εἰ δέ τις τοῦτο θαυμάζει, ὅτι πολλάκις γέγραπται τὸ σὺν θεῷ πράττειν, εἰ ἴσθω ὅτι ἢν πολλάκις κινδυνεύῃ, ἧττον τοῦτο θαυμάσει, καὶ ἢν γε κατανοῇ ὅτι, ὅταν πόλεμος ᾖ, ἐπιβουλεύουσιν μὲν ἀλλήλοις οἱ ἐναντίοι, ὀλιγάκις δὲ ἴσασι πῶς ἔχει τὰ ἐπιβουλευόμενα.</foreign>
   </p>
</div>
<div type="chapter" n="9">
   <p>
      <foreign xml:lang="grc">Τὰ οὖν τοιαῦτα οὐδὲ ὅτῳ συμβουλεύονται τινὲς οἷόν τε εὑρεῖν πλὴν θεῶν· οὗτοι δὲ πάντα ἴσασι καὶ προσημαίνουσιν ἂν ἐθέλωσιν καὶ ἐν ἱεροῖς καὶ ἐν οἰωνοῖς καὶ ἐν φήμαις καὶ ἐν ὀνείρασιν. Ἐκὸς δὲ μᾶλλον ἐθέλειν αὐτοὺς συμβουλεύειν τούτοις, οἳ ἂν μὴ μόνον ὅταν δεώμενοι ἐπερωτῶσι τί χρή ποιεῖν, ἀλλὰ καὶ ἐν ταῖς εὐτυχίαις θεραπεύωσιν ὅ τι ἂν δύνωνται τοὺς θεούς.</foreign>
</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="book" n="9">
  <head>Conclusion.</head>
<p>Il suffit de lire peu de fois ces avertissements ; mais pour l’exécution, c’est des circonstances que l’on prendra conseil : on y réfléchira, et l’on tâchera de tirer parti du moment. Il n’est pas plus possible de tracer par écrit tout ce qu’on doit faire que de connaître tout l’avenir.</p>
<p>Mais la plus importante, à mon avis, de toutes les recommandations, c’est de presser l’exécution de tout ce qu’on croit bon. Les plans les mieux combinés, en agriculture, en navigation, en commandement, ne portent aucun fruit, s’il n’y a personne pour veiller à ce qu’ils s’exécutent.</p>
<p>Je dis encore qu’avec l’aide des <name type="deity">dieux</name>, le moyen de compléter le plus promptement et le plus facilement pour les citoyens un corps de mille cavaliers, c’est d’y admettre deux cents <name type="animal" xml:lang="fr">étrangers</name> (31). Il me semble que cette recrue rendrait tout le corps plus obéissant, et y introduirait une plus grande émulation de bravoure.</p>
<p>Je vois que la cavalerie des <placeName>Lacédémoniens</placeName> n’a commencé à se distinguer que quand ils y ont admis des <name type="animal" xml:lang="fr">étrangers</name>. Et de même dans les autres cités, je vois partout l’estime des cavaleries <foreign xml:lang="la">étrangères</foreign> ; le besoin qu’on en a les y fait bien venir.</p>
<p>Quant à l’acquisition des <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>, je crois que les fonds seront</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 107/111) :


<div type="chapter" n="107">
  <p>fournis par ceux qui s’abstiennent tout à fait de monter à cheval, </p>
  <p>et qui, bien que cette charge leur incombe, aiment mieux payer pour </p>
  <p>la cavalerie que de devenir cavaliers, puis, par les gens riches, </p>
  <p>qui sont trop faibles de complexion, et enfin, je crois, par les </p>
  <p>orphelins qui possèdent une grande fortune.</p>
  <p>Je pense aussi que ceux </p>
  <p>des métèques qu’on admettra dans la cavalerie, auront à cœur de s’y </p>
  <p>distinguer. Je vois en effet que, dans tous les hauts emplois qu’ils </p>
  <p>partagent avec les autres citoyens, presque tous mettent un grand </p>
  <p>zèle à s’acquitter dignement de leurs fonctions.</p>
  <p>Il me semble aussi </p>
  <p>que l’infanterie mêlée à la cavalerie se comportera parfaitement, si </p>
  <p>on la compose d’hommes qui détestent nos ennemis. Mais tout cela ne </p>
  <p>se fera qu’avec l’aide des dieux.</p>
<p>Et si quelqu’un s’étonne de voir tant de fois écrits dans cet </p>
  <p>ouvrage les mots « avec l’aide [des dieux,] qu’il sache que sa </p>
  <p>surprise diminuera, s’il s’est trouvé souvent en danger, et s’il </p>
  <p>réfléchit qu’en temps de guerre on se tend réciproquement des pièges </p>
  <p>et qu’on sait rarement quelle en sera l’issue.</p>
  <p>Or, en pareille </p>
  <p>occurrence, on ne peut prendre meilleur conseil de personne que des dieux. Ils savent tout et le communiquent à qui bon </p>
  <p>leur semble par l’intermédiaire des <name type="animal" xml:lang="fr">victimes</name>, des <name type="animal" xml:lang="fr">oiseaux</name>, des voix</p>
</div>
<p>et des songes : seulement, il est naturel qu’ils conseillent surtout ceux qui non-seulement les consultent dans le besoin sur ce qu’ils doivent faire, mais qui, dans le succès, les honorent autant qu’il est possible d’honorer les dieux.</p>

<p>(01) Littéralement <name type="animal" xml:lang="fr">hipparque</name>; mais nous n’avons pas employé ce mot, qui est aussi un nom propre, afin d’éviter la confusion.</p>

<p>(02) On croit que ce traité a été écrit par <persName>Xénophon</persName> pour son fils <persName>Gryllus</persName>, cher de la cavalerie athénienne à la bataille de <placeName>Mantinée</placeName>, et tué dans le combat, après avoir blessé mortellement <persName>Épaminondas</persName>. Voy. la fin du livre VII de l’<foreign xml:lang="fr">Histoire grecque</foreign>.</p>

<p>(03) Cette recommandation pieuse est fort remarquable dans un homme de guerre, et <persName>Xénophon</persName> en donne une explication touchante à la fin même de ce traité.</p>

<p>(04) Cf. De l’<foreign xml:lang="fr">Équitation</foreign>, VIII, et <foreign xml:lang="fr">Mémoires</foreign>, III, iii.</p>

<p>(05) <foreign xml:lang="fr">Chefs d’escadron</foreign>.</p>

<p>(06) Cf. De l’<foreign xml:lang="fr">Équitation</foreign>, iv.</p>

<p>(07) Cf. id., vi.</p>

<p>(08) Environ 220 000 francs.</p>

<p>(09) <foreign xml:lang="fr">Gens de trait</foreign>.</p>

<p>(10) Nous ne trouvons pas, pour traduire le terme grec, de meilleur mot dans notre langue que cette expression moins moderne qu’on ne le croit. <persName>Claude Fauchet</persName> s’en sert sous la forme <foreign xml:lang="fr">escadron</foreign> : « Mot italien, dit-il, qui signifie grand carré, nouvellement usurpé comme assez d’autres par nos guerriers. » Des <foreign xml:lang="fr">Antiquités françoises</foreign>, liv. V, chap. iv.</p>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le texte de Xénophon (Oikonomikos, sections 109-111) :


<div type="section" n="109">
<p>Chefs de dÃ©cades ou compagnies de 40 hommes.</p>
</div>

<div type="section" n="110">
<p>Jardin situÃ© Ã  1 kilomÃ¨tre dâ<placeName>AthÃ¨nes</placeName>, avec un gymnase :
   le <foreign xml:lang="grc">μνῆμα</foreign> de <persName>Platon</persName> a immortalisÃ© cette localitÃ© oÃ¹ se rÃ©unissaient les disciples de lâillustre philosophe.</p>

<p>Autre gymnase dâ<placeName>AthÃ¨nes</placeName>, immortalisÃ© par <persName>Aristote</persName> et ses disciples.</p>

<p>Port naval dâ<placeName>AthÃ¨nes</placeName>.</p>

<p>Lieu destinÃ© aux courses de chars et de <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>.</p>

<p>Sortes de pilastres surmontÃ©s dâune tÃªte de <name type="deity">Mercure</name> grossiÃ¨rement sculptÃ©e, et rÃ©pandus Ã  profusion dans les rues dâ<placeName>AthÃ¨nes</placeName>.</p>

<p><name type="deity">FÃªtes</name> de <name type="deity">Bacchus</name>. 11 y en avait deux : les grandes ou urbaines, qui se cÃ©lÃ©braient au mois dâ<foreign xml:lang="grc">ἐλαφηβολιὼν</foreign> (mars) ; et les petites ou rurales, qui se cÃ©lÃ©braient en <foreign xml:lang="grc">ποσιδεών</foreign> (dÃ©cembre). <persName>XÃ©nophon</persName> parle ici des premiÃ¨res.</p>

<p>Les mÃªmes que les Romains appelaient consentes, et dont les noms se trouvent contenus dans ces deux vers attribuÃ©s Ã  <persName>Ennius</persName> :
   <quote><persName>Juno</persName>, <persName>Vesta</persName>, <persName>Minerva</persName>, <persName>Ceres</persName>, <persName>Diana</persName>, <persName>Venus</persName>, <name type="deity">Mars</name>,
   <persName>Mercurius</persName>, <persName>Jovi</persName>, <persName>Neptunus</persName>, <persName>Vulcanus</persName>, <persName>Apollo</persName>.</quote></p>

<p>Temple de <persName>CÃ©rÃ¨s</persName> et de <persName>Proserpine</persName>. Cf. De lâ<foreign xml:lang="fr">Ãquitation</foreign>, i.</p>

<p>Chefs de 5 hommes.</p>

<p>Il y en avait beaucoup dans la campagne dâ<placeName>AthÃ¨nes</placeName>. Voy. <persName>de Pauw</persName>, Recherches philosophiques, t. I, p. 9 Cf. <persName>Aristophane</persName>, <foreign xml:lang="la">Oiseaux</foreign>, p. 283 de la traduction de M. <persName>Artaud</persName>.</p>

<p>Voy. <persName>Ãlien</persName>, Hist. des anim., VIII, xiv.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte fourni selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<pb n="23"/>
<p>Cf. <persName>Cyropédie</persName>, I, vi, et <persName>Mémorables</persName>, III, i.</p>

<pb n="24"/>
<p>Les mots <foreign xml:lang="grc">ποσὶ δὲ ἃ</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ποσιδεὰ</foreign>, ou mieux <foreign xml:lang="grc">ποσὶδνα</foreign>, qui sont dans le texte, ont désespéré les commentateurs. Je m'en suis référé au Dictionnaire de <persName>Passow</persName>, qui lit <foreign xml:lang="grc">ποσὶδνα</foreign>, et qui traduit par les mots allemands <quote>Paar und Unpaar</quote>. — Cf. <persName>Aristote</persName>, <persName>Rhétorique</persName>, III, v, trad. de M. <persName>Bonafous</persName>, p. 313, ainsi que la note p. 44</p>

<pb n="25"/>
<p>Voy. à cet égard de jolis vers de <persName>Pline le Jeune</persName>, liv. VII, <persName>Épîtres</persName> ix, 1</p>

<pb n="26"/>
<p>Les <placeName>Thébains</placeName>, avec lesquels la guerre était imminente.</p>

<pb n="27"/>
<p>Il y a ici quelque embarras dans le texte ; nous avons essayé d'en rendre l'interprétation aussi nette que possible.</p>

<pb n="28"/>
<p>C'est ce qu'on avait fait au commencement de la guerre du <placeName>Péloponnèse</placeName>, quand <persName>Périclès</persName> avait opposé une flotte redoutable aux <placeName>Lacédémoniens</placeName>. Voy. <persName>Thucydide</persName>, II, et <persName>Plutarque</persName>, <persName>Périclès</persName>, xxxiii.</p>

<pb n="29"/>
<p>Voy. la même idée, <persName>Cyropédie</persName>, IV, iii, discours de <persName>Chrysanias</persName>.</p>

<pb n="30"/>
<p>Cf. <persName>Tite Live</persName>, V, xxxviii.</p>
<div type="chapter" n="31">
   <p>Avant les guerres médiques, les Athéniens n’avaient point de cavalerie. Aussi les Perses les crurent-ils fous, quand ils les virent s’avancer contre eux à Marathon sans flèches et sans <name type="animal" xml:lang="fr">chevaux</name>. Mais bientôt après on leva un corps de 300 cavaliers, et un autre de 300 archers <foreign xml:lang="grc">Scythes</foreign>. La cavalerie s’éleva ensuite progressivement jusqu’à 1200 hommes. Au moment où <persName>Xénophon</persName> écrivit son traité, tout porte à croire que la cavalerie avait dégénéré, que les cavaliers n’avaient plus de cœur à servir, ou que les sacrifices qu’on s’était imposés pour la guerre du <placeName>Péloponnèse</placeName> ne permettaient plus d’entretenir ce corps d’élite. C’est en considération de ces motifs que <persName>Xénophon</persName> donna le conseil fort sage d’appeler les métèques, ou étrangers domiciliés, à faire partie de la cavalerie.</p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>