<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fr">Οἰκονομικός</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Économique</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Economics</title>
        <author>
          <persName>XENOPHON</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg0032</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-02">2026-07-02</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg0032</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">francais</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>francais</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le premier chapitre du texte de Xénophon "De la chasse" (traduction française) :


<div type="book" n="1">
   <div type="chapter" n="1">
<p><persName>Xénophon</persName>, <foreign xml:lang="la">De la chasse</foreign> (traduction)</p>
      <p>Si vous voulez le texte grec d'un chapitre, cliquez sur le numéro de ce chapitre</p>
      <p>[<persName>XÉNOPHON</persName>]</p>
      <p><foreign xml:lang="la">DE LA CHASSE</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="la">TEXTE</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="la">GREC</foreign></p>
      <p>[1] <foreign xml:lang="la">CHAPITRE PREMIER.</foreign></p>
   </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le texte de Xénophon (Économique, 2/54) :


<div type="chapter" n="2">
<p>C'est une invention des dieux : d'<name type="deity">Apollon</name> et de <name type="deity">Diane</name> viennent les chasses et les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ; ils en ont fait présent à <persName>Chiron</persName> pour honorer sa justice. Celui-ci reçut ce don avec joie, et eut pour disciples, dans la chasse aussi bien que dans les autres arts, <persName>Céphale</persName>, <persName>Esculape</persName>, <persName>Mélanion</persName>, <persName>Nestor</persName>, <persName>Amphiaraüs</persName>, <persName>Pélée</persName>, <persName>Télamon</persName>, <persName>Méléagre</persName>, <persName>Thésée</persName>, <persName>Hippolyte</persName>, <persName>Palamède</persName>, <persName>Ulysse</persName>, <persName>Ménesthée</persName>, <persName>Diomède</persName>, <persName>Castor</persName>, <persName>Pollux</persName>, <persName>Machaon</persName>, <persName>Podalire</persName>, <persName>Antiloque</persName>, <persName>Énée</persName>, <persName>Achille</persName>, honorés des dieux chacun dans son temps. Qu'on ne soit point surpris que presque tous, malgré la faveur céleste, aient payé leur tribut à la nature : c'est le destin; mais leur renommée est immortelle. Qu'on ne s'étonne pas non plus de ce qu'ils ne sont pas morts tous au même âge, et que <persName>Chiron</persName> ait vécu lui seul autant que tous les autres. En effet, <name type="deity">Jupiter</name> et <persName>Chiron</persName>, frères issus du même père, eurent pour mère, l'un <name type="deity">Rhéa</name>, l'autre la nymphe <persName>Naïs</persName>. En sorte qu'aîné de tous, <persName>Chiron</persName> naquit avant <persName>Céphale</persName>, <persName>Mélanion</persName> et les autres, et ne mourut qu'après l'éducation d'<persName>Achille</persName>. Leur passion pour les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, pour la chasse et les autres exercices, en les plaçant, par leurs vertus, au-dessus des autres hommes, les a rendus dignes d'admiration. <persName>Céphale</persName> fut enlevé par une <name type="deity">déesse</name>. <persName>Esculape</persName> reçut un don des plus précieux, celui de ressusciter les morts et de guérir les malades : aussi vivra-t-il éternellement comme un dieu dans la mémoire des hommes. <persName>Télamon</persName>, en ne reculant devant</p>
</div>
<div type="chapter" n="3">
<p>aucune peine, l'emporta sur ses rivaux, qui étaient les plus illustres
    de cette époque, et parvint au brillant hymen d'<persName>Atalante</persName>. La vertu de
    <persName>Nestor</persName> court par toutes les oreilles de la Grèce, et je n'en parle que
    pour mémoire. <persName>Amphiaraüs</persName>, au siège de <placeName>Thèbes</placeName>, se couvre de gloire, et
    obtient des dieux les honneurs de l'immortalité. <persName>Pélée</persName> inspire aux dieux
    le désir de lui donner la main de <persName>Thetis</persName> en récompense de sa valeur, et
    de célébrer ses noces chez <persName>Chiron</persName>. <persName>Télamon</persName> se montre si grand qu'il
    épouse celle qu'il aimait, <persName>Péribée</persName>, fille d'<persName>Alcathoüs</persName>, d'une des villes
    les plus puissantes; puis, quand le premier des Grecs, <persName>Hercule</persName>, après la
    prise de <placeName>Troie</placeName>, partagea le butin, il reçut de ses mains <persName>Hésione</persName>. Quels
    honneurs reçut <persName>Méléagre</persName>, on le sait. S'il fut malheureux, la cause n'en
    est point à lui, mais à son père, qui, dans ses vieux jours, avait
    oublié la déesse. <persName>Thésée</persName> extermine, lui, tous les ennemis de la Grèce
    entière, et sa patrie accrue par lui est un titre à une admiration qui
    dure encore. <persName>Hippolyte</persName>, honoré de <name type="deity">Diane</name>, est dans toutes les bouches:
    son innocence et sa piété adoucissent la tristesse de sa mort. <persName>Palamède</persName>,
    tant qu'il vécut, surpassa tous ceux de son âge par sa sagesse; mort
    victime de l'injustice, il fut honoré par les dieux comme ne le fut
    aucun mortel. D'ailleurs les auteurs de sa mort ne sont pas ceux que
    l'on pense : autrement l'un n'aurait pas été un homme presque accompli,</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour ce passage de Xénophon (Oeconomicus, 4/54) :


<div type="chapter" n="4">
  <p>ni l'autre semblable aux gens de bien : ce sont des scélérats qui ont
  commis ce crime. Ménesthée, toujours passionné pour la chasse,
  s'endurcit tellement à la fatigue, que les premiers des Grecs
  convenaient de sa supériorité sur eux dans l'art militaire, Nestor seul
  excepté; encore disait-on qu'il ne le surpassait point, mais qu'il
  l'égalait. Ulysse et Diomède brillèrent en mille occasions, et surtout
  devant Troie, dont la prise fut leur ouvrage. Castor et Pollux se
  montrèrent en Grèce les dignes élèves de <name type="animal" xml:lang="fr">Chiron</name>, et leur gloire les a
  rendus immortels. Machaon et Podalire, initiés à la même éducation,
  excellèrent dans les arts, l'éloquence et les combats. Antiloque, en
  mourant pour son père, acquiert une si grande gloire, que seul de tous
  les Grecs il reçoit le surnom de Philopator. Énée sauve ses dieux
  paternels et maternels; il sauve son père lui-même ; et cet acte, qui
  lui vaut un renom de piété, fait que l'ennemi lui accorde, à lui seul,
  le privilège de n'être pas dépouillé comme les vaincus. Achille, élevé
  dans les mêmes principes, laisse après lui tant de grands et beaux
  monuments, qu'on ne se lasse point d'en faire ni d'en entendre le récit.
  Tous ces héros, grâce à l'éducation de <name type="animal" xml:lang="fr">Chiron</name>, devinrent tels qu'ils
  sont encore aimés des gens de bien, et enviés des méchants. Et de fait,
  s'il arrivait en Grèce quelque malheur, à une ville ou à un roi,</p>
</div>
<div type="book" n="5">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>c'étaient eux qui les en délivraient : si la Grèce entière avait à
      soutenir contre les barbares une lutte, une guerre, leur appui rendait
      les Grecs vainqueurs et la Grèce entière invincible. Pour ma part,
      j'engage donc les jeunes gens à ne pas mépriser la chasse, ni toute
      autre branche de l'éducation. C'est le moyen de devenir de bons soldats,
      et d'exceller dans tout ce qui exige le talent de bien penser, de bien
      parler et de bien faire.</p>
<p>CHAPITRE II.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="6">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>Et d'abord il convient de se livrer à l'exercice de la chasse au sortir de l'enfance, avant de passer aux autres parties de l'éducation, et aussi en consultant sa fortune : celui qui en a une suffisante les cultivera en raison de leur utilité ; quant à celui qui n'a rien, il pourra toujours montrer du zèle et ne rien omettre de ce qui est en son pouvoir.</p>
    <p>Or, quels sont les engins nécessaires pour se mettre à l'œuvre? C'est ce que je vais dire, avec leur application propre, afin que chacun agisse en toute connaissance. Et qu'on ne croie point ces détails sans valeur; sans eux il n'y a pas de pratique possible.</p>
    <p>Il faut qu'un <name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name> aux filets aime son art, parle grec, soit âgé d'environ vingt ans, ait le corps souple, robuste, l'âme forte, de manière à surmonter la fatigue et à se plaire à son métier.</p>
    <p>Les rets, les panneaux et les toiles doivent être de fin lin du <placeName>Phase</placeName> ou de <placeName>Carthage</placeName>. Les rets ont neuf cordes à trois fils, de neuf brins chacun; leur grandeur est de cinq empans, avec des mailles larges de deux palmes : les tirants doivent être cordés sans nœuds, pour être plus coulants : les panneaux sont cordelés de douze fils, et les toiles de seize; la grandeur des panneaux est de deux, quatre, cinq orgyes, celle des toiles de dix, vingt, trente; plus grandes, elles seraient incommodes à la main: panneaux et toiles doivent avoir trente nœuds, et</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strict du passage demandé, conforme aux règles Zoomathia et aux consignes fournies :


<div type="book" n="7">
<p>la largeur des mailles est la même que celle des rets. Qu'à l'extrémité des cordes les panneaux aient des noeuds en mamelons, les toiles des anneaux, et que les tirants soient faits de fils retors. Les <name type="animal" xml:lang="fr">fourchettes</name> des rets doivent avoir dix palmes de haut, avec quelques-unes plus petites ; cette inégalité servira, sur les terrains à pente inégale, à maintenir les rets à la même hauteur; sur les terrains unis, on aura des <name type="animal" xml:lang="fr">fourchettes</name> égales. Pour pouvoir être enlevées facilement, il faut qu'elles soient lisses à leur extrémité. Les <name type="animal" xml:lang="fr">fourchettes</name> des panneaux seront hautes du double ; et pour les toiles, de cinq empans de haut, ayant la bifurcation petite et la fente peu profonde: que toutes se fichent aisément et que l'épaisseur soit en raison de la longueur. Les toiles demandent tantôt plus, tantôt moins de <name type="animal" xml:lang="fr">fourchettes</name> : moins, si, quand on les lève, elles se tiennent fortement tendues; plus, si elles sont lâches. En outre il faut avoir, pour placer les rets et les toiles, un sac de cuir de <name type="animal" xml:lang="fr">veau</name>, ainsi qu'une serpe pour couper du bois, afin de boucher au besoin les passées.</p>

   <div type="chapter" n="3">
      <p>CHAPITRE III.</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="8">
<p>Il y a deux espèces de <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>,</p>
   <p>les <name type="animal" xml:lang="fr">castorides</name> et les <name type="animal" xml:lang="fr">alopécides</name>. Les <name type="animal" xml:lang="fr">castorides</name> prennent leur nom de
   <persName>Castor</persName>, qui, fort épris de la chasse, s'attacha particulièrement à cette
   espèce; les <name type="animal" xml:lang="fr">alopécides</name> s'appellent ainsi parce qu'ils proviennent de
   l'accouplement des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> et des <name type="animal" xml:lang="fr">renards</name> : avec le temps, les deux
   natures se sont fondues en une seule. De ces deux espèces, les plus
   nombreux et les moins estimés sont les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> petits, refrognés, à
   l'œil gris, myopes, laids, au poil rude, faibles, glabres, hauts sur
   jambes, mal proportionnés, sans coeur, sans nez et sans jarrets. Petits,
   ils perdent presque toujours leur temps à la chasse, faute de taille;
   refrognés, ils n'ont pas de gueule, et, par suite, ils ne peuvent saisir
   le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> ; myopes ou à l'œil gris, ils ont mauvaise vue ; laids, ils
   sont désagréables à voir; à poil rude, ils réussissent mal à la chasse;
   faibles et glabres, ils ne peuvent soutenir la fatigue; hauts sur jambes
   et mal proportionnés, l'inégalité de leur corps les rend lourds à la
   quête; sans coeur, ils renoncent, quittent le soleil pour l'ombre et s'y
   couchent; sans nez, ils éventent peu ou rarement le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>; sans
   jarrets, malgré leur coeur, ils ne peuvent tenir à la peine, et
   renoncent à cause de la sensibilité de leurs pattes. Il y a une grande
   variété de quête chez les mêmes <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>. Les uns, quand ils sont sur la
   trace, courent sans donner le temps de viser, de sorte qu'on ne sait</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du passage selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<p>s'ils tiennent la piste ; les autres n'agitent que les oreilles et
gardent la queue immobile ; d'autres ne remuent point les oreilles et
remuent la queue à l'extrémité. Il en est qui serrent les oreilles,
suivent la trace d'un air sombre et courent la queue entre les jambes.
Beaucoup ne font rien de tout cela, mais ils tournent comme des fous,
aboient autour de la trace ; puis, quand ils la trouvent, ils foulent
sans intelligence les voies de la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>. D'autres font de grands cernes,
battent le terrain, perdent le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, en revenant sur les premières
traces, ou ne suivent la voie que par conjecture ; puis, quand ils
aperçoivent le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, ils s'arrêtent étonnés, et ne s'élancent dessus
que quand ils le voient en branle. Quelques-uns, dans leurs quêtes et
poursuites, rencontrent, en courant, les traces éventées par d'autres
<name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ; ils les observent à plusieurs reprises et se défient
d'eux-mêmes. Il en est de si emportés qu'ils ne laissent pas avancer
leurs camarades intelligents ; mais ils les repoussent à grand bruit.
D'autres, de mauvaise créance, se jettent bruyamment sur toute espèce de
voies et poursuivent avec la conscience de leur mensonge. Quelques-uns
font de même sans réflexion. Ces <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>-là ne valent rien, qui, ne
sortant jamais des sentiers battus, ne discernent pas les vraies traces.
De même ceux qui ne reconnaissent pas les traces de la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name> au gîte, et</p>
Voici l'encodage TEI P5 du texte selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="10">
  <div type="chapter" n="4">
<p>qui sautent par-dessus ses passées, ne sont pas de bonne race. Tels
      débutent avec ardeur, qui renoncent par mollesse; tels courent sur la
      voie, qui gauchissent ensuite, tandis que d'autres, se jetant follement
      par les sentiers, s'égarent et ne répondent pas à l'appel. Plusieurs,
      abandonnant la poursuite, reviennent par crainte de la bête; quantité
      d'autres par attachement pour l'homme: quelques-uns, en clabaudant sur
      la passée essayent de tromper, et de donner le change. Il en est qui ne
      font pas cela ; mais si, au milieu de leur course, ils entendent quelque
      bruit, ils quittent leur besogne et se portent follement de ce côté :
      ils changent de route, les uns sans qu'on sache pourquoi, les autres par
      suite de conjectures; ceux-ci pour des vraisemblances, ceux-là par
      feinte; d'autres, enfin, par jalousie, abandonnent la piste, après
      l'avoir suivie jusque-là. Tous les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> qui ont des vices naturels ou
      produits par une mauvaise éducation ne sont d'aucun service : ils
      rebuteraient les chasseurs les plus passionnés. Comment doivent être les
      <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> de la même espèce pour la forme et pour le reste? C'est ce que je
      vais dire.</p>

<p>CHAPITRE IV.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte de Xénophon selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<div type="book" n="11">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>D'abord les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> de chasse </p>
    <p>doivent être grands, puis avoir la tête déliée, camuse, nerveuse ; le </p>
    <p>chanfrein membraneux ; les yeux saillants, noirs, vifs ; le front large et </p>
    <p>divisé par un enfoncement ; les oreilles petites, minces, glabres dans </p>
    <p>la partie postérieure ; le cou allongé, souple, rond ; la poitrine large, </p>
    <p>bien en chair ; les omoplates un peu détachées des épaules ; les jambes </p>
    <p>de devant basses, droites, arrondies, fermes ; les coudes droits ; les </p>
    <p>côtes très épaisses et s'avançant un peu obliquement en dehors ; les </p>
    <p>reins charnus, ni trop longs, ni trop courts ; les flancs ni trop mous, </p>
    <p>ni trop durs, d'une grandeur moyenne ; les hanches arrondies, charnues </p>
    <p>en arrière, espacées par le haut et rapprochées à l'intérieur ; le bas </p>
    <p>du ventre et même tout le ventre plat ; la queue longue, droite, </p>
    <p>pointue ; le gros de la cuisse ferme, et le reste allongé, arrondi, épais </p>
    <p>; les jambes de derrière beaucoup plus hautes que celles de devant, et </p>
    <p>sèches ; les pieds arrondis. Des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> avec cet extérieur seront </p>
    <p>vigoureux, légers, bien faits, vites, d'un air gai, gueulant bien la </p>
    <p><name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>. Quand ils quêtent, ils doivent quitter promptement les battues ; le </p>
    <p>nez à ras de terre, riant sur la trace, l'oreille basse, tournant </p>
    <p>vivement les yeux, remuant la queue, prenant de grands cernes, pour </p>
    <p>arriver tous ensemble, par les erres, au fort du <name type="animal" xml:lang="fr">gibier</name>. Dès qu'ils </p>
    <p>seront autour du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> même, ils en avertiront le chasseur, en courant </p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique, 12/54) :


<div type="section" n="12">
  <p>avec plus de vitesse, en manifestant leur ardeur par les mouvements de
    leur tête, de leurs yeux, les changements d'attitude, leurs regards
    jetés au-dessus ou au dessous du gîte, leurs bonds en avant, en arrière,
    de côté, l'exaltation de leur esprit, et leur transports d'être près du
    <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>. Qu'ils poursuivent vigoureusement, sans rompre, avec force
    aboiements et hurlements, franchissant tout après le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> : qu'ils le
    serrent d'une prompte et brillante menée, le suivant dans le change, et
    n'aboyant qu'à propos; qu'ils ne reviennent jamais vers le chasseur, en
    abandonnant la trace.</p>
  <p>Outre ces qualités de complexion et d'entreprise, qu'ils aient du coeur,
    des jambes, du nez, un beau poil. Ils auront du coeur, s'ils ne reviennent
    point quand le temps se porte chaud ; du nez, s'ils éventent le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>
    dans des terrains nus, secs, exposés au soleil, cet astre d'aplomb; des
    jambes, si elles ne se fendent point sous le midi en gravissant les
    montées; beau poil, s'il est fin, épais, soyeux.</p>
  <p>Pour la couleur, ils ne doivent être tout à fait ni roux, ni noirs, ni
    blancs : autrement ils ne seraient point de bonne lignée, mais vulgaires
    et sauvages. Que les roux aient donc des poils blancs qui fleurissent
    aux environs du front, les noirs également, et les blancs, des poils
    roux : au haut des cuisses du poil noir, épais, de même qu'aux reins et
    à la queue vers le bas, mais plus courts vers le haut. Mieux vaut mener</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique, 13/54) :


<div type="section" n="13.5">
   <p>les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> dans les cantons montueux que sur les terres labourées : vu
   qu'il est facile de quêter sur les terrains montants et d'y courir sans
   obstacle, ce qui est impossible sur les terres labourées, à cause des
   sillons. Il est bon aussi de mener les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> dans des endroits âpres et
   sans <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> : c'est un moyen de leur faire le pied, et ils y gagnent en
   s'y trempant le corps par la fatigue. En été, on fait courir les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>
   jusqu'à midi; en hiver, dans la journée ; en automne, l'après-midi; au
   printemps, vers le soir : ce sont là, en effet, les heures de
   température modérée.</p>
<p>CHAPITRE V.</p>
</div>
<div type="book" n="14">
<p>Les traces du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> sont longues</p>
  <p>en hiver, à cause de la longueur des nuits, courtes en été par la raison</p>
  <p>contraire. En hiver, ils ne donnent pas de senteur le matin, quand il y</p>
  <p>a du givre ou de la glace; le givre par sa propre force attire à lui et</p>
  <p>absorbe la chaleur de la trace, et la glace la condense. Cela étant, les</p>
  <p><name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ont le sentiment émoussé et ne peuvent éventer, jusqu'à ce que le</p>
  <p>soleil ou le progrès du jour agisse comme dissolvant. Alors les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name></p>
  <p>sentent, et les vapeurs font monter avec elles les fumées de la bête.</p>
  <p>Une grande rosée, répandue sur ces fumées, les fait disparaître. Il en</p>
  <p>est de même des longues pluies qui, dégageant les émanations du sol,</p>
  <p>nuisent au flair jusqu'à ce que la terre soit séchée. Les vents du midi</p>
  <p>sont pis encore; ils humectent les traces et les dissipent; tandis que</p>
  <p>ceux du nord, si ces traces sont intactes, les fixent et les conservent.</p>
  <p>Les pluies et les rosées les noient, et la lune, surtout dans son plein,</p>
  <p>les affaiblit par sa chaleur. Aussi sont-elles alors très rares, parce</p>
  <p>que les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name>, égayés par la clarté, bondissent et s'élancent en se</p>
  <p>jouant à de grands intervalles. Elles deviennent troubles, quand les</p>
  <p><name type="animal" xml:lang="fr">renards</name> y ont passé. Le printemps, vu la douceur de la température,</p>
  <p>donne des traces nettes, à moins que la terre en floraison ne trompe les</p>
  <p><name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, et ne confonde la senteur des <name type="plant" xml:lang="fr">plantes</name> avec celle de l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>.</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
<p>Elle est légère et peu marquée en été, la chaleur de la terre
      neutralisant celle de la trace, prompte à se volatiliser; et de plus les
      <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ont moins de nez, parce que leurs corps sont rendus.</p>
   <p>En automne, la trace est nette : tout ce que produit la terre, en récolte d'une
      part, a été rentré; de l'autre, les <name type="plant" xml:lang="fr">plantes</name> sauvages sont mortes de
      vieillesse ; de sorte que les senteurs des fruits ne nuisent plus en se
      portant sur les traces.</p>
   <p>En hiver, en été et en automne, les passées sont généralement droites, mais embrouillées au printemps : car la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>
      s'accouple toujours, mais particulièrement dans cette saison, ce qui la
      fait errer çà et là et produire ces espèces de traces.</p>
   <p>Le pied du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> au gîte sent plus que celui du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> de passage; au gîte, le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>
      foule ; au passage, il glisse: la terre est donc battue par les
      premiers, effleurée seulement par les seconds.</p>
   <p>L'odeur est plus sensible dans les endroits boisés que dans les cantons découverts : le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, en
      les traversant à la course, s'y assied et touche à mille choses ; il se
      couche auprès des cultures ou de tout ce que la terre produit
      d'elle-même, dessous, dessus, dedans, à côté, très loin, plus près,
      entre les objets; parfois même il s'élance du plus grand élan dans la
      mer ou dans l'eau, pour saisir quelque chose qui surnage, ou une <name type="plant" xml:lang="fr">plante</name>
      aquatique.</p>
   <p>Le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> qui gîte choisit d'ordinaire, durant le froid, des</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles du projet Zoomathia pour le passage demandé :


<div type="book" n="16">
  <div type="section" n="54">
    <p>lieux abrités, et des bocages pendant les chaleurs; au printemps et en
    automne, les cantons exposés au soleil; il n'en est pas de même du
    <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> de passage, que la crainte du
    <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> rend perplexe. Quand il se
    couche, le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> place ses cuisses de
    derrière sous ses flancs, joint presque toujours les jambes de devant en les
    étendant, pose sa mâchoire sur les extrémités des pieds, laisse tomber sous
    ses omoplates ses oreilles, qui servent en même temps à garantir les parties
    molles du cou : son poil lui sert de couverture, vu qu'il est épais et
    moelleux.</p>
    <p>Lorsqu'il veille, il cligne les paupières; durant le sommeil, il les tient
    ouvertes et immobiles : ses yeux demeurent fixes ; en dormant il agite souvent
    ses narines, mais moins quand il veille. Au temps où la terre travaille, il se
    tient dans les guérets plutôt que dans les montagnes. Il s'arrête partout dès
    qu'on le poursuit; seulement la nuit il devient excessivement peureux; alors
    il ne reste plus en place.</p>
    <p>C'est un animal si fécond qu'à peine la femelle a-t-elle mis bas, elle
    conçoit et produit. Les petits <name type="animal" xml:lang="fr">levrauts</name>
    ont plus de vent que les grands. Comme leurs membres sont encore mous, ils
    rasent totalement la terre. Les amateurs de chasse laissent aller ces petits
    en l'honneur de la <name type="deity">déesse</name>.</p>
    <p>Les <name type="animal" xml:lang="fr">levrauts</name> d'un an courent très
    vite leur première course, mais non les autres; ils sont légers, mais ils n'ont
    pas de corps.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte selon les règles strictes du projet Zoomathia :


<pb n="17"/>
<div type="chapter" n="17">
<p>la piste du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, on conduira les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> au plus haut point des terres labourées : les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> qui ne viennent pas dans les cultures se tiennent dans les prairies, les bocages, près des cours d'eau, dans les endroits pierreux, boisés.</p>
  <p>Quand le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> part, il ne faut pas crier, de peur que les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> troublés ne reconnaissent difficilement la trace.</p>
  <p>Découvert et poursuivi, il traverse parfois les ruisseaux, fait des crochets, et se blottit dans des fentes de roche, des terriers. C'est qu'il a peur non seulement des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, mais même de l'<name type="animal" xml:lang="fr">aigle</name>, qui enlève les <name type="animal" xml:lang="fr">levrauts</name> d'un an, lorsqu'ils traversent les cultures et les endroits découverts : plus grands, ils sont pris par les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> courants.</p>
  <p>Les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> de montagne sont très vites, ceux de plaine le sont moins ; ceux de marais très lents : ceux qui errent de tous côtés sont très difficiles à prendre à la course; ils savent les chemins courts, et ils ont plus de jambe dans les montées et dans les lieux plats : sur les terrains inégaux, leur course est inégale; mais ils courent mal en descendant.</p>
  <p>Ceux qu'on poursuit sur une terre fraîchement remuée, l'œil peut les suivre, surtout s'ils ont le poil roux; et même dans les chaumes, à cause du reflet : on les aperçoit également dans les sillons et sur les routes, quand elles sont droites : là le brillant de leur poil luit à la vue ; on les perd dans les roches, les montagnes, les</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage demandé :


<pb n="18"/>
<p>endroits pierreux et les fourrés, à cause de la ressemblance de couleur. </p>
<p>Quand le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> a le devant sur les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, il s'arrête, s'assied, se dresse, et écoute si la voix et le bruit des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> se rapprochent; puis il s'éloigne du point où ils arrivent : quelquefois, n'entendant rien, mais croyant ou se persuadant qu'il a entendu, il fait mille bonds, croise ses traces et gagne au pied. </p>
<p>Ceux-là sont de longue haleine que l'on surprend dans les endroits nus, parce que tout y est en vue, tandis que les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> qu'on fait lever dans les fourrés courent très peu; l'obscurité les arrête. </p>
<p>Il y a deux espèces de <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> : les uns, grands, noirâtres, ont une grande tache blanche au front; les autres, plus petits, un peu jaunes, ont cette tache moins grande : la queue des uns est tachetée en cercle, celle des autres peu voyante : ceux-ci ont les yeux tirant sur le noir ; ceux-là sur le gris : ils ont le bout des oreilles noir en partie, et les autres peu. </p>
<p>On trouve les <name type="animal" xml:lang="fr">levrauts</name> dans la plupart des <placeName>îles</placeName>, désertes ou habitées, où ils abondent plus que sur le continent, parce qu'il n'y a là presque nulle part de <name type="animal" xml:lang="fr">renards</name> qui fondent sur eux ou sur leurs petits : on n'y rencontre pas non plus d'<name type="animal" xml:lang="fr">aigles</name>, attendu que les <name type="animal" xml:lang="fr">aigles</name> habitent les plus hautes montagnes de préférence aux petites; or, il n'y a que de petites montagnes dans les <placeName>îles</placeName>. D'ailleurs les chasseurs visitent peu ces <placeName>îles</placeName> désertes, et dans
Voici l'encodage TEI P5 du passage demandé, respectant strictement les règles du projet Zoomathia :


<div type="book" n="19">
  <div type="section" n="54">
    <p>celles qui sont habitées, il n'y a pas de chasseurs. Quant aux îles
      sacrées, il est défendu d'y introduire des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>. Il suit de là qu'un
      très petit nombre des <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> qui s'y trouvent sont pris à la chasse, et
      que le reste venant à multiplier, il y en a en surabondance. Le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>,
      pour plusieurs raisons, n'a pas la vue perçante ; il a les yeux
      saillants, et ses paupières courtes ne peuvent se joindre pour se
      fermer, ce qui rend sa vision vague et confuse. En outre, quoique cet
      animal dorme souvent, il n'en a pas la vue plus soulagée. Sa vitesse
      contribue même à la lui troubler; il est déjà bien loin d'un objet avant
      d'avoir distingué ce que c'est. D'ailleurs, la crainte des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>
      attachés à sa poursuite lui ôte toute prévoyance. Cela fait que, se
      heurtant partout sans rien voir, il va tomber dans les rets. S'il fuyait
      droit, il y donnerait rarement; mais, après de grandes courses, comme il
      aime le pays où il est né et où il a été élevé, il s'y fait prendre. Il
      est rare, en effet, que les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> le gagnent de vitesse : quand il est
      pris, c'est plutôt l'effet du hasard que de sa conformation ; car il n'y
      a pas un animal de même grandeur qu'on puisse lui comparer pour la
      vitesse. Voici quelle en est la complexion : il a la tête légère,
      petite, inclinée, étroite par devant; le cou mince, rond, souple, de
      longueur raisonnable, les omoplates droites, détachées par le haut;
    </p>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="20">
  <p>jambes de devant légères, rapprochées ; la poitrine dégagée, les côtes
    minces, proportionnées ; les reins arqués ; les parties voisines
    charnues ; les flancs mous, suffisamment lâches ; les hanches rondes,
    pleines en tout point, bien espacées par en haut ; les cuisses longues,
    épaisses, tendues à l'extérieur, sans être gonflées en dedans ; l'os de
    la cuisse allongé et ferme ; les pieds de devant souples à l'extrémité,
    étroits et droits ; ceux de derrière durs et larges, ne craignant rien de
    rude ; l'arrière-train beaucoup plus haut que celui de devant, et formant
    une légère courbure en dehors ; le poil court, léger. Il n'est pas
    possible qu'un être de cette complexion ne soit pas fort, souple, très
    léger. Une preuve de sa légèreté, c'est que, même à un départ
    tranquille, il bondit ; jamais personne n'a vu et ne verra un <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> au
    pas ; il porte les pieds de derrière en dehors et au delà des pieds de
    devant, et voilà comme il court. On voit cela distinctement sur la
    neige. Sa queue n'aide en rien à sa course : elle ne peut, étant si
    courte, servir à diriger le corps ; mais il y supplée de l'une et
    l'autre oreille, lorsqu'il est sur le point d'être saisi par les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>
    : il baisse alors l'une des deux oreilles, et, obliquant l'autre du côté
    où il se sent serré, il y appuie, fait un crochet rapide, et se trouve
    vite loin de l'ennemi qui le pressait. C'est un <name type="animal" xml:lang="fr">animal</name> si agréable,
  </p>
</div>
<div type="book" n="21">
  <div type="chapter" n="6">
<p>qu'il n'est personne qui, le voyant éventé, trouvé, poursuivi, atteint, n'oublie tout autre objet qui lui plaise. Il faut s'abstenir de chasser dans les cultures, en quelque saison que ce soit, et laisser de côté les mares d'eau et les fontaines. Il est mal et honteux d'y tomber et d'exposer ceux qui vous voient à violer la loi. Quand on tombe sur des terrains où l'on ne doit pas chasser, il faut laisser là tout son appareil de chasse.</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="22">
   <p>Les ornements des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> sont le
   collier, la laisse, le corselet. Que le collier soit mince, large, pour
   ne pas brûler le poil des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>; que la laisse ait des crochets pour
   être tenue à la main, et rien de plus : car c'est mal garder les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>
   que de leur faire un collier de la laisse même; que le corselet ait des
   courroies larges, pour ne pas leur faire mal aux flancs, et qu'on les
   garnisse de pointes, pour éviter les croisements des races. Il ne faut
   pas mener les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> à la chasse, quand ils prennent avec dégoût la
   nourriture qu'on leur présente, ce qui est un signe qu'ils ne se portent
   pas bien, ni quand il souffle un grand vent, car il dissipe les voies ;
   les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> n'ont plus de nez, et les rets et les toiles ne peuvent plus
   tenir. En l'absence de ces deux obstacles, il faut mener les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> tous
   les deux jours. Ne les accoutumez pas à courir les <name type="animal" xml:lang="fr">renards</name>: c'est tout à
   fait les gâter, et, en temps voulu, ils ne suivent plus. Il faut aussi
   changer de terrain de chasse, et pour leur apprendre à chasser partout,
   et pour connaître vous-mêmes le pays. On doit sortir de bon matin, afin
   qu'ils puissent trouver la voie; ceux qui s'y prennent trop tard
   empêchent les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> de retrouver le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, et perdent eux-mêmes leur
   peine. En effet, la fumée du gibier, vu la subtilité du matin, ne
   demeure pas à toute heure. Le garde-filet doit sortir pour la chasse en</p>
</div>
<div type="chapter" n="23">
<p>accoutrement léger : il tendra ses rets près des passées raboteuses,
    <foreign xml:lang="grc">ἀτραποί</foreign>, étroites, obscures, aux ruisseaux, aux ravins,
    aux torrents rapides, car c'est là surtout que le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>
    s'enfuit, et en d'autres endroits qu'il serait trop long d'énumérer. Il doit pratiquer les
    débouchés, les ouvertures découvertes ou cachées, au point du jour et non pas auparavant,
    de peur qu'en plaçant les rets à l'endroit de la quête il n'effraye l'animal par le bruit.</p>
  <p>Si les rets sont à une grande distance les uns des autres, rien ne l'empêche le matin de
    nettoyer la place où il les tend. Pour que rien n'empêche le jeu, il doit ficher les fourchettes
    en pente, de manière à ce qu'elles opposent une résistance à la traction. Il faut faire passer
    par le haut toutes les mailles de la même rangée, et tendre également partout en élevant la
    poche du filet vers le milieu. Il posera sur le tirant une grosse et longue pierre, afin que
    le rets, quand le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est pris, ne se tende pas en sens
    inverse; il doit tendre les engins long et haut, de peur que le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>
    ne saute par-dessus.</p>
  <p>Qu'il ne perde pas de temps aux battues : un chasseur actif doit, par tous les moyens, prendre
    vite son gibier. Qu'il tende les toiles dans les plaines, les panneaux sur les routes, dans les
    endroits qui d'une pente aboutissent à un chemin, laissant retomber les tirants à terre,
    rassemblant les extrémités, renforçant les fourchettes,</p>
</div>
<div type="chapter" n="24">
   <p>entre les bords, en y faisant passer les coulisses et en bouchant les
      échappées. Il faut ensuite qu'il fasse une ronde, l'oeil à tout : s'il
      voit pencher une rangée, les rets eux-mêmes, qu'il les redresse. Quand
      le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est poussé vers les rets, il doit le laisser filer et le
      suivre à grands cris. La bête prise, il doit calmer la fougue de ses
      <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, sans les toucher, mais avec des paroles d'encouragement. Il faut
      aussi qu'il indique clairement au chasseur que le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est pris, qu'il
      a passé par ici ou par là, qu'il ne l'a pas vu, ou bien où il l'a vu. Le
      chasseur part vêtu négligemment, à la légère, chaussé simplement, un
      bâton à la main, et suivi du garde-filet. Ils vont bouche close, de peur
      que le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, s'il y en a dans le voisinage, ne parte en entendant du
      bruit. Une fois au bois, le chasseur met ses <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> en laisse, chacun
      séparément, afin qu'ils soient faciles à détacher. Les rets et les
      toiles sont tendus comme il a été dit. Ensuite le garde-filet se place
      en observation, et le chasseur, emmenant les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> avec lui, procède au
      lancer. Il voue à <name type="deity">Apollon</name> et à <name type="deity">Diane</name> chasseresse les prémices de sa
      chasse, il fait lâcher alors le <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> le plus instruit à la quête,
      commençant en hiver au lever du soleil, en été avant le jour ; dans les
      autres saisons, entre ces deux intervalles. Dès que le premier <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> a
      trouvé la vraie piste, au milieu des brisées qui se croisent, on en</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon (Économique, 25/54) :


<div type="chapter" n="25">
  <p>lâche un second. Et lorsque ces deux là sont sur la piste, peu de temps après, on lâche les autres un à un. Puis le chasseur suit lui-même, sans presser les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, mais en les appelant par leur nom; rarement toutefois, de peur de les exciter avant le moment.</p>
  <p>Les voilà donc partis pleins de joie et d'ardeur, démêlant les voies, comme elles se rencontrent, doubles, triples, courant sur les brisées, telles qu'elles s'offrent dans leur réseau, circulaires, doubles, courbes, serrées, connues, inconnues, se gagnant de vitesse, remuant la queue, baissant l'oreille, l'œil en feu.</p>
  <p>Arrivés près du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, ils l'indiquent au chasseur en frappant tout leur corps de leur queue, s'élançant comme à la guerre, courant à l'envi, faisant assaut de vitesse, tantôt se réunissant, tantôt se séparant, pour revenir encore à la charge; enfin ils sont au fort du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, ils sautent dessus; soudain l'animal s'élance, poursuivi dans sa fuite par les clameurs et l'aboiement des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>.</p>
  <p>Qu'à leur suite les deux chasseurs s'écrient : « Ohé! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>! Ohé! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>! Bien! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>! Très bien! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>!» et que continuant de les suivre, le maître s'enroule le bras de son vêtement, prenne son bâton et poursuive le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, mais par derrière, sans s'offrir à lui, ce qui serait hasardeux.</p>
  <p>Le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> se dérobe; en le perd de vue : il prend d'ordinaire un grand cerne autour du débuché ; le</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme aux règles Zoomathia pour le passage de Xénophon (Économique, 26/54) :


<div type="chapter" n="26">
<p>chasseur crie : « A lui ! <persName>garçon</persName>! à lui ! <persName>garçon</persName> ! <persName>garçon</persName>! holà ! <persName>garçon</persName> ! holà ! » Et celui-ci doit faire signe si le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est pris ou non. S'il est pris dès la première course, on appelle les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> pour en courre un autre ; autrement, on repart de plus belle, sans aucun répit, et l'on quête avec une nouvelle ardeur.</p>
  <p>Quand les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ont retrouvé le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, et qu'ils poursuivent, on crie : « Bien ! très bien ! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ! Poussez! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ! » Si les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ont trop gagné au pied, et que le chasseur, à leur suite, ne puisse les joindre, ou qu'il les ait perdus dans la course, sans qu'il lui soit possible de les voir errant dans le voisinage, aboyant ou suivant la trace, il demande en criant au premier venu près duquel il passe à la course : « Ohé ! as-tu vu les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>? »</p>
  <p>La réponse faite, s'ils sont sur la voie, il les joint, les encourage, les appelle par leur nom, et prend tour à tour des intonations diverses : aiguë, grave, faible, forte. Entre autres encouragements, s'ils courent sur une montée, il les anime ainsi : « Bien ! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ! Bien! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>! » Si, au lieu d'être sur la piste, ils la dépassent, il leur crie : « Arrière ! arrière ! les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ! » Quand il les voit près de la trace, il leur fait prendre de grands cernes et à maintes reprises. Si la trace n'est pas sensible, il y met un piquet pour remarque, puis il restreint les cernes en animant et en</p>
</div>
<p>caressant ses <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, jusqu'à ce qu'ils sentent clairement la piste. </p>
<p>Alors les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, voyant la trace nette, s'élancent, sautent, </p>
<p>s'unissent, jappent, font des signes, se fixent des points de repère, et </p>
<p>gagnent de vitesse. Tandis qu'ils bondissent ainsi sur la voie, le </p>
<p><name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name> court, sans les passer, de peur que, par rivalité, ils ne </p>
<p>dépassent le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>. Quand ils l'ont cerné et qu'ils l'indiquent </p>
<p>clairement au <name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name>, celui-ci prend garde que l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, effrayé par </p>
<p>les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, ne se dérobe par un crochet. Les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, agitant la queue, </p>
<p>se ruant les uns sur les autres, sautant, clabaudant, levant la tête, </p>
<p>regardant du côté du <foreign xml:lang="grc">chas- seur</foreign>, lui font entendre que c'est vrai cette </p>
<p>fois, forcent le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> et se précipitent dessus en aboyant. Si le </p>
<p><name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> tombe dans les rets, ou bien s'il passe à côté ou à travers, le </p>
<p>garde-filet criera fort pour indiquer chacune de ces circonstances : si </p>
<p>décidément le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est pris, on en cherche un autre; autrement, on </p>
<p>court le même avec les mêmes signaux. Lorsque les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> sont fatigués </p>
<p>de la course et qu'il est déjà tard, il faut alors que le <name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name> </p>
<p>cherche le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, qui, lui-même, doit être rendu, battant tout ce que </p>
<p>la terre produit dessus et dessous, allant et revenant sans cesse, de </p>
<p>peur de manquer la bête. Or, le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> se rase souvent dans un petit </p>
<p>coin étroit, et ne bouge plus de fatigue et de crainte. Le <name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name>
<div type="chapter" n="7">
<p>stimule sa meute, lui parle, l'encourage, dit beaucoup au <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> docile, peu au <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> têtu, quelques mots à celui qui n'est ni l'un ni l'autre, jusqu'à ce qu'enfin il ait abattu le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> à ses pieds ou l'ait fait tomber dans les rets. Après cela, il lève les rets et les toiles, frotte les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> et revient de la chasse, après un temps d'arrêt, si c'est l'heure de midi, en été, de peur que les pieds des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> ne soient brûlés dans la marche.</p>
</div>
<div type="chapter" n="29">
   <p>Il faut faire couvrir les <name type="animal" xml:lang="fr">chiennes</name> en hiver, pendant l'interruption des chasses, afin qu'avec du repos elles donnent une bonne race au printemps : c'est la meilleure saison pour l'accroissement des meutes. Les femelles sont en chaleur pendant quatorze jours. On doit les mener refroidies, pour qu'elles conçoivent plus vite, à des chiens de bonne race. Dès qu'elles sont pleines, on ne les conduit plus continuellement à la chasse, mais à de rares intervalles, de peur qu'elles ne se blessent et ne se laissent entraîner. Elles portent soixante jours.</p>
   <p>Quand les petits sont nés, il faut les laisser sous la mère et ne pas les placer sous une autre <name type="animal" xml:lang="fr">chienne</name> : ces soins étrangers les empêchent de grossir; tandis que le lait de la mère, son haleine, ses douces caresses, tout cela leur est bon.</p>
   <p>Lorsqu'ils se mettent à aller de côté et d'autre, on leur continue le lait toute l'année avec les aliments dont ils se nourriront le reste du temps, mais rien de plus : autrement la réplétion leur tourne les jambes, leur donne des maladies, et leur détériore les entrailles.</p>
   <p>Les noms qu'on leur donne doivent être courts, afin qu'il soit facile de les appeler. En voici quelques-uns : Psyché, Thymos, Porpax, Styrax, Lonchè, Loches, Phroura, Phylax, Taxis, Xiphôn, Phonax, Phlégôn, Alcè, Teuchôn, Hyleus, Médas, Porthôn, Sperchôn, Orghè, Brémôn, Hybris, Thallôn, Rhomè, Antheus, Héba, Ghétheus, Chara, Leusôn, Angô, Polys, Hia, Stichôn,</p>
</div>
<div type="chapter" n="30">
<p>Sponde, Bryas, OEnos, Sterrhos, Craughè, Kénôn, Tyrbas, Sthénôn, Aithèr,
    Actis, Aïchmè, Noès, Gnomè, Stibôn, Hormè.</p>
  <p>Il faut conduire les jeunes <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> à la chasse, les femelles à huit mois et les mâles à dix : on ne doit pas les mettre en liberté sur les traces du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> qui gîte, mais les tenir attachés avec de grandes laisses à la suite des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> en quête, et ne leur permettre de courir qu'ainsi sur les voies.</p>
  <p>Quand le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est levé, quelque dispos qu'ils soient pour la course, ne les lâchez point tout de suite; attendez que l'animal ait assez gagné au pied pour qu'ils ne l'aperçoivent plus.</p>
  <p>En effet, si, parce qu'ils sont dispos et de bon coeur, on les laissait courir quand ils voient le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, la tension briserait leur corps, qui n'est pas assez formé : que le chasseur y prenne donc garde.</p>
  <p>Quand les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> paraissent peu propres à la course, rien n'empêche de les lâcher ; comme ils n'ont pas l'espoir de prendre le gibier, il ne leur arrivera point de mal.</p>
  <p>Si les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> sont sur la trace d'un <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> de passage, on peut les laisser courir jusqu'à ce qu'ils l'aient pris : quand ils le tiennent, on le leur laisse pour la curée.</p>
  <p>Si, au lieu de vouloir se tenir près des filets, ils se dispersent, rappelez-les jusqu'à ce qu'ils s'accoutument à trouver le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> à la course : en le cherchant toujours en désordre, ils finiraient par ne plus frayer avec les autres <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>; ce qui serait</p>
</div>
<div type="book" n="31">
  <div type="chapter" n="8">
<p>une mauvaise habitude. Tant qu'ils sont jeunes, il faut leur donner à manger auprès des filets au moment où on les enlève, afin que si, par inexperience, ils s'égarent à la chasse, ils reviennent aux filets et se retrouvent. Or, cela ne leur arrivera plus quand, animés contre la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>, ils en auront plus souci que de leur manger. Le chasseur donnera lui-même la nourriture aux <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> : si elle leur manque, ils n'en savent point la cause ; mais s'ils la reçoivent quand ils la désirent, ils aiment qui la leur donne.</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="32">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>Il faut chasser les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name>,</p>
    <p>quand il a neigé de manière à couvrir la terre : s'il y reste quelques</p>
    <p>points noirs, le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name> est plus difficile à trouver. Lorsqu'il neige</p>
    <p>avec vent de bise, les traces durent plus longtemps, parce que la neige</p>
    <p>ne fond pas vite ; si le vent est au midi et que le soleil brille, elles</p>
    <p>durent peu, parce que la neige fond aussitôt. Par une neige continue, il</p>
    <p>n'y a rien à faire ; elle recouvre tout : rien non plus par un grand</p>
    <p>vent; en agglomérant les flocons, il ne laisse rien voir. Il ne faut</p>
    <p>donc pas, quand on a des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, il ne faut pas les sortir pour cette</p>
    <p>sorte de chasse : la neige leur brûle le nez et les pieds, et l'excès du</p>
    <p>froid dissipe les fumées du <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>. On pend alors des filets, on sort</p>
    <p>avec quelqu'un, on longe les montagnes à distance des cultures, et quand</p>
    <p>on a trouvé des traces, on les suit. Si elles se croisent, on revient</p>
    <p>d'un point à un autre, en prenant de grands cernes, et l'on cherche où</p>
    <p>elles aboutissent. Le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, en effet, tourne beaucoup sans savoir où</p>
    <p>s'arrêter : il est d'ailleurs habitué à ruser sur les voies, sachant que</p>
    <p>c'est par là qu'on le suit. La trace une fois trouvée, on pousse en</p>
    <p>avant ; elle conduit à un fourré ou à un endroit escarpé, attendu que</p>
    <p>les vents emportent la neige par-dessus ces endroits : cela ménage un</p>
    <p>grand nombre de gîtes, et c'est ce que cherche le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>. Quand les</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 33/54) :


<div type="chapter" n="9">
<p>traces mènent à ces <name type="animal" xml:lang="fr">musses</name>, il ne faut pas aller trop près, de peur de
   faire débucher le <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>; on doit le tourner par un cerne, car il y a
   espoir qu'il est là : on le verra bien, si les traces ne se prolongent
   pas plus avant. Quand on en est sûr, on le laisse, vu qu'il ne bougera
   pas : il faut alors en chercher un autre, avant que ses traces soient
   effacées, et en calculant si, dans le cas où l'on en trouverait un, il
   restera encore assez de temps pour le cerner. Le temps suffit-il, on
   tendra les rets pour chaque <name type="animal" xml:lang="fr">lièvre</name>, comme on le pratique sur les
   terrains où la neige n'est point tombée, c'est-à-dire de manière à
   envelopper l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name> où qu'il puisse être; puis on soulève le filet, et
   l'on s'avance pour le faire partir. S'il glisse à côté du filet, on le
   suit à la piste, et il est sûr qu'il ira vers une <name type="animal" xml:lang="fr">musse</name> du même genre, à
   moins qu'il ne se rase dans la neige. Le chasseur voyant où il s'est
   blotti, essayera de le cerner. S'il ne s'arrête pas, poursuivez-le; il
   finira par être pris, et même sans filet. En effet, il perdra bientôt
   courage, à cause de la profondeur de la neige, qui, se pelotonnant aux
   poils épais de ses pieds de derrière, y forme une lourde masse.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Oeconomicus, 34/54) :


<div type="chapter" n="34">
<p>Pour chasser les <name type="animal" xml:lang="fr">faons</name> et les
  <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name>, il faut avoir des
  <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> indiens : ils sont forts, grands, vites,
  pleins de coeur; avec cela, propres à supporter la fatigue. On chasse
  les jeunes <name type="animal" xml:lang="fr">faons</name> au printemps; c'est la saison où ils naissent. Il faut
  commencer par aller à la découverte dans les gagnages où il y a le plus
  de <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name>. Quand on sait où ils sont, on arrive avant le jour avec un
  valet de <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, une meute et des javelots : là, on tient les
  <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> en
  laisse à distance du bois, de peur qu'ils n'aboient à la vue du
  <name type="animal" xml:lang="fr">cerf</name>, et
  l'on se met au guet. Dès le point du jour, on verra les <name type="animal" xml:lang="fr">biches</name> amener
  leurs <name type="animal" xml:lang="fr">faons</name> à l'endroit où chacune doit gîter le sien. Elles les
  couchent, les allaitent, regardent de tous côtés si on les voit; après
  quoi chacune d'elles se porte en avant pour garder son petit. A cette
  vue, le veneur découple les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, prend ses javelots et va droit au
  premier <name type="animal" xml:lang="fr">faon</name>, à l'endroit où il l'a vu couché, se rappelant bien les
  lieux, de peur de méprise : vus de près, en effet, leur aspect change ;
  ils sont tout autres qu'ils paraissaient de loin. Quand on a reconnu le
  <name type="animal" xml:lang="fr">faon</name>, on s'approche : il ne bouge pas, rasé à terre, et se laisse
  emporter, s'il n'est mouillé, en bramant de toutes ses forces. S'il est
  mouillé, il n'attend pas : l'humidité qui le pénètre, se condensant par
  le froid, le fait partir. Il est pris par les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, qui le poursuivent</p>
</div>
<div type="chapter" n="35">
  <p>de vitesse ; puis on le donne au garde-filets ; il brame de plus belle : la <name type="animal" xml:lang="fr">biche</name> le voyant, l'entendant, accourt sur celui qui tient son <name type="animal" xml:lang="fr">faon</name> et cherche à le lui arracher. C'est le moment d'animer les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> et d'user des javelots. Maître du <name type="animal" xml:lang="fr">faon</name>, on passera aux autres, et l'on emploiera avec eux le même genre de chasse. Voilà comme on prend les jeunes <name type="animal" xml:lang="fr">faons</name> : ceux qui sont déjà grands donnent plus de mal, parce qu'ils vont au <foreign xml:lang="fr">viandis</foreign> avec leurs mères et d'autres <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name>. Poursuivis, ils se sauvent au milieu et en avant de la troupe, rarement en arrière. Alors les <name type="animal" xml:lang="fr">biches</name>, défendant leurs petits, lancent des ruades aux <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, de sorte qu'on a peine à les prendre, à moins qu'on ne s'élance dans la mêlée, et qu'on ne les disperse en isolant l'un d'eux.</p>
  <p>Après cet effort, les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> sont gagnés à la première course, parce que le <name type="animal" xml:lang="fr">faon</name> est consterné de l'éloignement de la bande, et qu'il n'y a pas de vitesse comparable à celle d'un <name type="animal" xml:lang="fr">cerf</name> de cet âge-là ; mais, à la seconde et à la troisième course, ils sont pris, leur corps n'étant pas encore assez formé pour une fatigue qu'ils ne peuvent supporter.</p>
  <p>On tend aussi des piéges aux <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name> sur les montagnes, autour des prairies, près des cours d'eau et des bocages, dans les bivoies, dans les cultures, dans tous les endroits dont ils s'approchent. Les piéges sont de branches d'<name type="plant" xml:lang="fr">if</name> brisées, dépouillées de leur écorce, afin qu'elles ne se pourrissent point.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 36/54) :


<div type="chapter" n="36">
<p>couronnes, de forme circulaire, sont garnies alternativement, dans leur
    tissu, de clous de <name type="animal" xml:lang="fr">fer</name> et de <name type="plant" xml:lang="fr">bois</name> :
    les clous de <name type="animal" xml:lang="fr">fer</name> sont plus longs,
    afin de serrer les pieds de l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>,
    tandis que ceux de <name type="plant" xml:lang="fr">bois</name> céderont.</p>
  <p>Le noeud du <foreign xml:lang="grc">σπάρτον</foreign>, placé sur la couronne,
    doit être tissu de <name type="plant" xml:lang="fr">sparte</name>,
    ainsi que le cordeau lui-même, cette <name type="plant" xml:lang="fr">plante</name>
    n'étant point sujette à se pourrir. Le noeud et le cordeau seront fermes.</p>
  <p>Le <name type="plant" xml:lang="fr">bois</name> auquel le cordeau
    est attaché doit être de <name type="plant" xml:lang="fr">chêne</name>
    ou d'<name type="plant" xml:lang="fr">yeuse</name>; il a trois empans de
    longueur sur une paume d'épaisseur, et conserve son écorce.</p>
  <p>Pour poser ces piéges, on fait en terre une fosse ronde de cinq paumes
    de large. Égale à son orifice aux couronnes des piéges, elle se rétrécit
    insensiblement par le bas.</p>
  <p>On pratique ensuite dans la terre une autre ouverture où l'on place
    solidement le cordeau et le <name type="plant" xml:lang="fr">bois</name>
    auquel il adhère: cela fait, on pose de niveau le bas du piége, on passe
    le noeud du cordeau autour de la couronne; puis, quand le cordeau et le
    <name type="plant" xml:lang="fr">bois</name> seront chacun à sa place,
    on met des tiges de <name type="plant" xml:lang="fr">chardon</name> sur la
    couronne, de manière qu'elles ne s'étendent point au delà, et l'on jonche
    le tout d'un lit de feuilles légères, celles de la <foreign xml:lang="fr">saison</foreign>.</p>
  <p>Après cette opération, l'on répand sur l'engin une couche de la terre
    extraite de la fosse, et par-dessus une terre plus solide, tirée d'un
    endroit éloigné, pour mieux cacher le piége à la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>.
    Le surplus de la terre doit être emporté loin du piége;</p>
</div>
<div type="chapter" n="37">
  <p>car si le <name type="animal" xml:lang="fr">cerf</name> sent une terre fraîchement remuée, il entre en soupçon :</p>
  <p>or, il la sent tout de suite. Le veneur, suivi de ses <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, doit épier les <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name> de montagne, principalement le matin, quoiqu'il le puisse aussi le reste de la journée ; quant à ceux des cultures, c'est avant le jour.</p>
  <p>Sur les montagnes, on prend le <name type="animal" xml:lang="fr">cerf</name> la nuit et en plein jour, en raison de la solitude ; dans les cultures, c'est la nuit, parce que la présence des hommes l'effraye.</p>
  <p>Dès qu'on trouve le piége culbuté, on découple les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, on les anime, et l'on poursuit la bête sous la traînée du bois, en remarquant où elle conduit.</p>
  <p>D'ordinaire elle est visible : des pierres sont déplacées, les traces du bois traîné sillonnent les cultures.</p>
  <p>Si l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name> a passé par des endroits raboteux, des parcelles d'écorce arrachées au bois adhèrent aux pierres, et tous ces indices facilitent la poursuite de la bête.</p>
  <p>Si elle est prise par un des pieds de devant, elle tombe bientôt au pouvoir du veneur, le bois lui battant tout le corps et la face ; si c'est par un des pieds de derrière, le bois qu'elle traîne nuit au mouvement de tout son corps.</p>
  <p>Quelquefois aussi le piége s'embarrasse dans les branches fourchues de la forêt, et, si l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name> ne brise pas le cordeau, il est pris.</p>
  <p>Il faut, quand la bête est prise ou rendue, si c'est un mâle, n'en point approcher : il frappe des cornes et des pieds.</p>
  <p>On le frappe de loin avec</p>
</div>
<div type="book" n="38">
  <div type="chapter" n="54">
<p>les <name type="animal" xml:lang="fr">javelots</name>. On les prend à la course, même sans piéges, durant la saison d'été : ils sont vite épuisés, s'arrêtent et s'offrent aux traits. Il y en a qui se jettent dans la <placeName>mer</placeName> quand ils se voient serrés de près ; d'autres s'élancent dans les <placeName>rivières</placeName> ; d'autres perdent haleine et tombent.</p>
<p><foreign xml:lang="grc">ΚΕΦΑΛΑΙΟΝ</foreign> <foreign xml:lang="grc">Ι</foreign>.</p>
  </div>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Économique, 39/54) :


<div type="chapter" n="39">
   <p>Pour la chasse au <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>, il
   faut avoir des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> indiens, crétois, locriens, laconiens, des rets,
   des javelots, des épieux et des piéges. Et d'abord, on ne prendra point
   les premiers <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> venus de cette espèce, si l'on veut qu'ils soient en
   état de faire tête à cette bête. Les rets sont tissus du même lin que
   ceux qu'on emploie pour les <name type="animal" xml:lang="fr">lièvres</name> ; ils se composent de quarante-cinq
   cordes à trois fils de quinze brins chacun. Du haut en bas du filet on
   fait dix noeuds, et la largeur des mailles est d'une petite coudée. Les
   tirants ont une fois et demie la grosseur des cordes. Aux extrémités des
   filets sont des anneaux qu'on passe dans les mailles; le bout des
   tirants doit sortir à travers les anneaux : il suffit de quinze filets.</p>
   <p>Les javelots se font de tout bois; la pointe en est large, coupante, le
   manche solide ; les épieux ont un fer de cinq paumes de long. Au travers
   de la douille on passe des traverses de cuivre et bien fortes. Le manche
   est de <name type="plant" xml:lang="fr">cormier</name>, de l'épaisseur d'une lance. Les piéges sont les mêmes
   que pour les <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name>. Les chasseurs doivent aller de compagnie ; car c'est
   à grande peine que l'on prend cette bête avec beaucoup de monde. Comment
   on se servira de tout cet appareil de chasse, c'est ce que je vais
   indiquer. Et d'abord, quand on est arrivé à l'endroit où l'on présume
   qu'est la bauge du gibier, on lâche un <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> de Laconie, et tenant tous</p>
</div>
<div type="chapter" n="40">
   <p>les autres en laisse, on suit l'autre dans ses cernes. Dès que le <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name>
      a trouvé la voie, on le suit à la piste avec tout le train. Quantité
      d'indices désignent la bête aux chasseurs : dans les terres molles,
      c'est le pas ; dans les fourrés, les branches brisées; dans les endroits
      boisés, les coups de boutoir. Le <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name>, en quêtant, arrivera presque
      toujours à un endroit couvert d'arbres : c'est là qu'est le plus souvent
      le fort du <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>, ces sortes d'endroits étant chauds en hiver et
      frais en été. Arrivé à la bauge, le <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> aboie, mais le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name> ne
      veut pas d'ordinaire se débucher. On rappelle alors le <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> pour le
      remettre en laisse avec les autres à une certaine distance de la bauge ;
      puis on tend les filets sur les foulures de la bête, en jetant les
      mailles sur les branches fourchues du bois. puis, prolongeant le filet
      de manière à faire poche, on placera dans l'intérieur des branches qui
      serviront de support, de manière que le jour donne à plein dans la poche
      au travers des mailles, afin que la bête qui accourt voie nettement à
      l'intérieur. Le tirant s'attache à un gros arbre et non point aux
      broussailles, qui abondent dans les terrains incultes. De chaque côté on
      bouche avec du bois les passées, même difficiles, afin que le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>
      en courant se jette d'emblée dans les filets. Quand ils sont tendus, on
      rejoint les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, on les découple tous, on prend les javelots et les</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Oeconomicus 41/54) :


<pb n="41"/>
<p>épieux, et l'on s'avance. On met à la tête des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> un veneur
d'expérience, et les autres suivent en ordre, à de grands intervalles,
pour laisser au <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name> un passage suffisant : car si, en débuchant, il
trouvait une troupe serrée, on courrait risque d'être blessé ; c'est sur
le premier qu'il rencontre que tombe toute sa fureur. Lorsque les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>
sont près de la bauge, ils foncent : le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name> s'étonne, se dresse,
fait sauter en l'air le premier <name type="animal" xml:lang="fr">chien</name> qui se jette sur son groin,
s'élance et tombe dans les filets ; s'il n'y tombe pas, il faut le
poursuivre. Si le lieu où le filet l'arrête est déclive, il se porte en
avant; s'il est uni, il s'arrête court, et regarde autour de lui. Sur ce
point, les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> le serrent ; et les chasseurs doivent être sur leurs
gardes, en lui lançant des javelots et en le chargeant avec des pierres
: il faut qu'ils l'investissent par derrière et d'assez loin, jusqu'à ce
qu'il pousse en avant et tende le tirant passé dans les bords du filet.
Alors un des veneurs qui se trouvent là présents, le plus expérimenté et
le plus fort, le frappe de front avec son épieu. S'il se refuse, malgré
les javelots et les pierres, à tendre le tirant du filet, et s'il
revient contre son agresseur en tournant autour de lui, il faut alors
s'avancer, l'épieu en main, et se tenir ferme, la main gauche en avant,
la droite en arrière; car c'est la gauche qui dirige le coup et la</p>
<div type="chapter" n="42">
<p>droite qui le porte. Le pied gauche est sur la même ligne que la main
      gauche, et le droit sur celle de la droite. Quand on est près de la
      <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>, on lance l'épieu, en ne faisant pas un plus grand écart qu'à la
      lutte, le côté gauche tourné dans la direction de la main gauche ; après
      quoi l'on observe le front et les yeux de l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, et l'on surveille
      chaque mouvement de sa tête. En poussant l'épieu, il faut avoir soin que
      le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name> ne vous le fasse pas sauter des mains par une secousse de la
      tête, car il suit de près l'ébranlement qu'il a donné. En pareil cas, on
      doit se jeter la face contre terre, et tenir ferme tout ce qu'on y
      rencontre. La <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>, vu la courbure de ses défenses, ne peut prendre en
      dessous le corps d'un homme ainsi couché : debout, on serait
      infailliblement blessé; elle essaye, il est vrai; de relever le chasseur
      ; mais ne pouvant y parvenir, elle le foule aux pieds. Le seul moyen
      d'échapper à un pareil danger, c'est que l'un des veneurs s'approche, un
      épieu à la main, pour irriter l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, en faisant mine de lancer
      l'épieu, sans le lancer en effet, de peur de blesser celui qui gît à
      terre. Le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>, voyant cela, laisse là le chasseur qu'il a sous lui
      et se retourne courroucé, furieux, contre celui qui l'irrite : l'autre
      alors se relève d'un saut, sans oublier, en se levant, de tenir son
      épieu, car il ne peut s'en tirer honorablement que par une victoire.</p>
</div>
<div type="chapter" n="43">
   <p>revient donc à la charge avec son épieu de la manière que nous avons
   dite, dirige le fer vers la gorge, entre les deux omoplates, et
   l'enfonce de toute sa force. L'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, en fureur, s'élance, et, si les
   traverses de la lame ne l'arrêtaient, il se jetterait le long du manche
   et arriverait à celui même qui tient l'arme. La force de cet <name type="animal" xml:lang="fr">animal</name> est
   telle qu'on ne saurait s'en faire une idée : au moment où il meurt, si
   l'on approche du poil de ses défenses, il se crispe, tant elles sont
   brûlantes. Lorsqu'il est vivant et qu'on l'irrite, elles sont de feu ;
   voilà pourquoi, quand il manque son coup, il brûle l'extrémité du poil
   des <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>. C'est surtout à prendre le mâle qu'on éprouve toutes ces
   difficultés et d'autres encore. Si c'est une <name type="animal" xml:lang="fr">laie</name>, on la frappe
   d'arrivée, en prenant garde de tomber renversé : en pareil cas, on
   serait nécessairement foulé aux pieds et mordu. Il faut donc bien faire
   attention à ne pas se jeter par terre. Si l'on en vient là, malgré soi,
   on se relève de la même manière qu'avec le mâle; et, une fois relevé, on
   frappe la bête de son épieu, jusqu'à ce qu'on l'ait tuée.</p>
   <p>Voici encore
   une manière de prendre le <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>. On tend des filets dans le passage
   des <name type="plant" xml:lang="fr">taillis</name>, aux <name type="plant" xml:lang="fr">chênaies</name>, dans les vallons, dans les endroits escarpés, dans les coulées qui conduisent aux prairies herbeuses, aux marais, aux
   endroits humides. Le veneur chargé de ce soin tient un épieu et garde</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon (Oeconomicus, 44/54) :


<p>les filets, tandis que les autres mènent les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> et cherchent les
plus beaux passages : quand on a trouvé la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>, on la poursuit. Si elle
tombe dans le filet, le garde prend son épieu, s'avance et s'en sert
comme je l'ai dit; sinon, on continue la poursuite. On prend aussi le
<name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name>, durant les grandes chaleurs, en le chassant avec les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> :
quoique extrêmement fort, l'<name type="animal" xml:lang="fr">animal</name>, épuisé, perd bientôt haleine et se
rend. Il périt beaucoup de <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> dans cette sorte de chasse, et les
chasseurs eux-mêmes courent des dangers. Lorsque, après l'avoir mis aux
abois, on est forcé de s'avancer contre lui l'épée en main, soit dans
l'eau, soit près d'un lieu escarpé, soit dans un taillis d'où il ne veut
pas sortir, comme rien ne l'empêche, ni filet ni rien autre, de se ruer
sur celui qui l'approche, il faut foncer, quand il en est ainsi, et
faire preuve de ce grand coeur qui a fait embrasser au chasseur une
profession si pénible. On use alors de l'épieu, en maintenant le corps
dans l'attitude qui a été indiquée : s'il arrive quelque accident, ce ne
sera pas faute d'avoir fait comme il fallait. On tend aussi des piéges
aux <name type="animal" xml:lang="fr">sanglier</name> comme aux <name type="animal" xml:lang="fr">cerfs</name>, et dans les mêmes lieux :
ce sont les mêmes quêtes, les mêmes poursuites, les mêmes attaques, le même usage de
l'épieu. Les petits sont difficiles à prendre : la mère ne les laisse
point aller seuls, tant qu'ils sont tout jeunes ; lorsque les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name> les</p>
<div type="chapter" n="11">
<p>ont découverts ou qu'eux-mêmes ont vu les <name type="animal" xml:lang="fr">chiens</name>, ils s'enfoncent sous
   bois, où les suivent ordinairement le père et la mère, d'autant plus
   redoutables qu'ils combattent plus pour leurs petits que pour eux-mêmes.</p>
</div>

<div type="chapter" n="12">
<head>CHAPITRE XII.</head>
   <p>Les <name type="animal" xml:lang="fr">lions</name>, les <name type="animal" xml:lang="fr">léopards</name>, les
   <name type="animal" xml:lang="fr">lynx</name>, les <name type="animal" xml:lang="fr">panthères</name>, les <name type="animal" xml:lang="fr">ours</name> et autres bêtes semblables, se prennent
   dans les contrées étrangères, autour du <placeName>mont Pangée</placeName>, sur le <placeName>Cittus</placeName>,
   situé au delà de la <placeName>Macédoine</placeName>, sur l'<placeName>Olympe de Mysie</placeName>, sur le <placeName>Pinde</placeName>, sur
   le <placeName>Nysa</placeName>, au delà de la <placeName>Syrie</placeName>, et autres montagnes qui peuvent les
   nourrir. Dans les montagnes, on les prend avec un appât préparé
   d'<name type="plant" xml:lang="fr">aconit</name>, à cause des difficultés du terrain : les chasseurs tendent cet
   appât, auquel ils mêlent ce qui est du goût de chacune de ces bêtes, le
   long des eaux ou de tout autre endroit dont elles approchent. Celles
   d'entre elles qui descendent la nuit dans la plaine y sont entourées de
   gens à cheval et armés, qui les prennent, mais avec de grands dangers.
   Il y en a aussi qui creusent profondément de grandes fosses rondes, au
   milieu desquelles ils laissent une colonne de terre : à la nuit
   tombante, on y attache une <name type="animal" xml:lang="fr">chèvre</name> et l'on pratique autour de la fosse
   une enceinte de branches qui masquent le piége et n'offrent aucun accès.
   Les animaux, entendant la nuit la voix de la <name type="animal" xml:lang="fr">chèvre</name>, viennent rôder
   autour de l'enceinte et, ne trouvant aucun passage, s'élancent dedans et
   sont pris.</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos exigences pour le passage de Xénophon, *Oeconomicus* 46/54, en respectant les règles Zoomathia et les contraintes techniques :


<div type="book" n="46">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>Nous venons d'exposer tous les faits relatifs à la chasse; elle offre la plus grande utilité aux partisans zélés de cet exercice: ils y développent leur santé, apprennent à mieux voir et à mieux entendre, et oublient de vieillir; mais c'est avant tout pour eux l'école de la guerre. Et d'abord, ont-ils à traverser en armes des pas difficiles, ils ne perdent point courage, vu leur habitude de la fatigue à la poursuite de la <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name>. Ensuite, ils sauront dormir sur la dure, et se montreront gardiens fidèles du poste assigné. S'agit-il de marcher à l'ennemi, de l'attaquer, d'exécuter un ordre, ils sont préparés par l'attaque et la prise du <name type="animal" xml:lang="fr">gibier</name>. Placés au front de bataille, ils n'abandonneront pas leurs rangs, grâce à leur persévérance. Dans une déroute, ils poursuivent l'ennemi, droit, résolument, sur toute espèce de terrain: ils en ont l'habitude. L'armée dont ils font partie éprouve-t-elle un échec, ils sauront, sur des terrains couverts de bois, abruptes, et autres lieux difficiles, se sauver sans honte, et les autres avec eux. La chasse les a familiarisés avec toute espèce de ressources. En effet, plus d'une fois de pareils hommes, dans une déroute générale de leurs camarades, voyant le vainqueur égaré sur un terrain désavantageux, sont revenus à la charge, et, grâce à leur complexion et à leur intrépidité, ont mis les ennemis en fuite: car toujours un corps robuste, uni à une âme forte, sait fixer</p>
  </div>
</div>
<p>la fortune. Aussi nos ancêtres, convaincus que la chasse était la source
de leurs succès sur de tels ennemis, la firent-ils entrer dans
l'éducation de la jeunesse. Même dans les premiers temps où ils
manquaient de récolte, ils jugèrent convenable de ne point défendre la
chasse, attendu que le <name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name> n'en veut pas aux productions de la
terre. De plus, une loi fixait le nombre de stades au delà desquels on
ne pouvait se livrer à aucune occupation nocturne, de peur de priver de
gibier les amateurs de chasse. Ils voyaient que c'était le seul plaisir
qui procurât les plus grands biens aux jeunes gens, puisqu'il les
rendait tempérants, justes, instruits de la réalité. Ils comprenaient
qu'ils devaient à la chasse leurs succès militaires; que ce plaisir,
bien différent des voluptés honteuses, que l'on n'a pas besoin
d'apprendre, n'écarte point les jeunes gens des études honnêtes
auxquelles on voudrait se livrer. C'est une pépinière de bons soldats,
de bons généraux : car les hommes qui, par le travail, éloignent de leur
âme et de leur corps la honte et la débauche et développent en eux
l'amour de la vertu, ceux-là sont les vrais citoyens ; ils ne toléreront
jamais une injustice faite à leur patrie, un dommage à leur pays. Il y
en a qui disent qu'il ne faut pas se passionner pour la chasse, dans la
crainte de négliger ses affaires domestiques : ils ignorent que servir</p>
<div type="book" n="48">
  <p>son pays et ses amis, c'est prendre un plus grand soin de son bien. Si
  donc le chasseur se rend essentiellement utile à sa patrie, il ne
  néglige pas ses propres intérêts, puisque toutes les affaires
  individuelles, sont liées au salut et à la perte de l'État. Ainsi de
  tels hommes assurent avec leur propre bien celui de tous les
  particuliers. Beaucoup de ceux auxquels l'envie qui les aveugle fait
  tenir un pareil langage, aimeraient mieux périr victimes de leur lâcheté
  que de devoir la vie au courage d'un autre.</p>
  <p>C'est qu'il y a mille honteux plaisirs dont l'esclavage les condamne à dire et à faire ce
  qu'il y a de pire ; leurs discours inconsidérés engendrent les haines,
  leurs actes criminels appellent les maladies, les châtiments, la mort
  sur leur tête, sur celles de leurs enfants, de leurs amis : indifférents
  au vice, mais plus sensibles que personne aux plaisirs, qui pourrait
  leur confier le salut de l'État ?</p>
  <p>Il n'est personne qui ne se mette à
  l'abri de ces désordres en se passionnant pour l'exercice dont je fais
  l'éloge. En effet, l'honnête éducation du chasseur lui apprend à
  respecter les lois, à s'entretenir et à entendre parler de ce qui est
  juste. Ceux donc qui se livrent à un travail continu, et qui aiment à se
  former par des connaissances, par des exercices laborieux, sauvent
  encore leur patrie ; tandis que ceux qui, par dégoût du travail, ne</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage demandé :


<div type="book" n="49">
  <div type="chapter" n="54">
    <p>veulent point s'instruire, mais vivent dans une volupté effrénée, sont
    des êtres dépravés. Ni lois ni bons conseils ne les trouvent dociles :
    ennemis du travail, ils ignorent quel doit être l'homme de bien; de
    sorte qu'ils ne sont ni religieux ni sages : et comme ils n'ont aucune
    instruction, ils ne cessent de blâmer ceux qui sont instruits. Avec de
    tels hommes rien ne prospère, au lieu que les gens de bien procurent à
    la société tous les avantages : d'où il suit que ceux-là sont meilleurs,
    qui veulent travailler. Je l'ai prouvé par un grand exemple. Ces anciens
    disciples de <persName>Chiron</persName>, dont j'ai rappelé le souvenir, en se livrant, dès
    leur jeunesse, aux exercices de la chasse, ont acquis de nombreuses et
    belles connaissances; et c'est ainsi qu'ils sont parvenus à cette haute
    vertu qui excite à présent encore notre admiration. Or, il est clair que
    tout le monde aime la vertu; mais comme il faut la conquérir par des
    travaux, beaucoup l'abandonnent. Ils ne voient pas, en effet, s'ils y
    parviendront, mais ils voient la peine qu'il leur en doit coûter.
    Peut-être, si la vertu avait un corps visible, les hommes la
    négligeraient-ils moins, certains qu'ils en seraient vus, comme ils la
    verraient elle-même. Ainsi, quand on est près de l'objet aimé, on
    devient meilleur; on ne dit, on ne fait rien de honteux, rien de mal,
    dans la crainte d'être vu. Mais ayant la pensée que la vertu n'observe</p>
  </div>
</div>
<pb n="50"/>
<p>pas leurs actions, les hommes s'en permettent ouvertement de mauvaises
et de honteuses, parce qu'ils ne la voient pas. Et cependant elle est
partout, puisqu'elle est immortelle, récompensant les bons, flétrissant
les méchants. Ah ! s'ils savaient qu'elle les regarde, ils iraient
au-devant de ces travaux et de cette instruction dont elle est le prix,
et cette noble <name type="animal" xml:lang="fr">proie</name> tomberait en leur pouvoir.</p>
<div type="chapter" n="13">
  <head>CHAPITRE XIII</head>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 du texte selon les règles strictes du projet Zoomathia, en respectant la structure demandée et en mettant l'accent sur les entités nommées zoologiques (bien que ce passage n'en contienne pas) :


<div type="book" n="51">
  <p>J'admire, en vérité, ces gens que l'on appelle <persName>sophistes</persName>, qui prétendent pour la plupart conduire les jeunes gens à la vertu, tandis qu'ils les mènent en sens contraire. En effet, nous n'avons encore vu personne dont les <persName>sophistes</persName> de nos jours aient fait un homme de bien; ils ne produisent aucun ouvrage dont la lecture rende nécessairement bon, tandis qu'ils publient nombre d'écrits frivoles qui donnent à la jeunesse de stériles plaisirs, sans un seul trait de vertu.</p>
  <p>Ils perdent en outre le temps de ceux qui espéraient en tirer quelque renseignement, détournent des études solides et n'enseignent que le mal. Je leur reproche donc gravement des torts aussi graves; et de plus de ce que, dans leurs écrits, ils sont à la recherche des mots, tandis que les pensées justes, qui pourraient former les jeunes gens à la vertu, brillent par leur absence.</p>
  <p>Je ne suis qu'un ignorant; mais je sais que la plus essentielle des leçons nous est donnée par la nature elle-même, qui est d'être homme de bien; en second lieu, c'est de consulter ceux qui savent quelque chose de réellement bon, et non pas ceux qui ne connaissent que l'art de tromper.</p>
  <p>Peut-être mon style est-il dépourvu de l'élégance sophistique; je ne la cherche point : mais ce qui peut servir à ceux qu'une bonne éducation conduit à la vertu, après y avoir bien réfléchi, j'essaye de le dire. Or, ce ne sont pas les mots qui instruisent, mais les pensées, si elles sont</p>
</div>
Voici l'encodage TEI P5 strictement conforme à vos règles pour le passage de Xénophon, *Oikonomikos* 52/54 :


<p>justes. Beaucoup d'autres avec moi reprochent, je ne dis pas aux
<name type="person">philosophes</name>, mais aux <name type="person">sophistes</name> du jour, de sophistiquer sur les mots,
sans se préoccuper des idées. Je n'ignore pas que c'est une belle chose
que d'écrire avec méthode; aussi leur sera-t-il facile de me reprocher
d'écrire vite et sans ordre ; cependant j'écris ainsi pour être net, et
pour former non des <foreign xml:lang="grc">sophistiqueurs</foreign>, mais des sages et des hommes de
bien; attendu que je n'ai pas la prétention que mes écrits soient beaux,
mais utiles et irréfutables. Les <name type="person">sophistes</name>, au contraire, ne parlent,
n'écrivent que pour tromper, que pour s'enrichir, et ils ne sont utiles
à personne. Il n'y eut jamais, il n'y a pas chez eux de sage; il leur
suffit d'être appelés <name type="person">sophistes</name>, nom flétrissant pour des hommes qui ont
l'âme bien placée. J'engage donc à se tenir en garde contre les
préceptes des <name type="person">sophistes</name>, et à ne point dédaigner les saines réflexions
des <name type="person">philosophes</name>. Car les <name type="person">sophistes</name> sont en quête des jeunes gens riches,
tandis que les <name type="person">philosophes</name> sont accessibles à tous, amis de tous : ce
n'est pas la fortune des hommes qui règle leur estime ni leur mépris.
N'imitez pas non plus ces hommes qui ne respectent rien pour se pousser,
soit dans le particulier, soit en public. Songez que les honnêtes gens
se reconnaissent à des actions vertueuses, à une vie de labeur, tandis
que les méchants n'ont que des passions honteuses et se reconnaissent à</p>
<pb n="53"/>
<p>leur perversité. Spoliateurs des fortunes privées et de l'État, ils </p>
<p>contribuent moins au salut commun que les ignorants, et ils n'apportent </p>
<p>à la guerre que des corps épuisés, flétris, incapables de supporter la </p>
<p>fatigue. Les <name type="animal" xml:lang="fr">chasseurs</name>, au contraire, présentent toujours à la </p>
<p>république des corps robustes et des ressources positives. Ils font la </p>
<p>guerre aux <name type="animal" xml:lang="fr">bêtes</name>, les autres la font aux amis. Or ceux-ci, en marchant </p>
<p>contre des amis, se couvrent d'infamie aux yeux de tous; tandis que les </p>
<p><name type="animal" xml:lang="fr">chasseurs</name>, en marchant contre les <name type="animal" xml:lang="fr">bêtes</name>, se couvrent de gloire. S'ils </p>
<p>les prennent, ils seront vainqueurs d'ennemis; s'ils ne les prennent </p>
<p>pas, leur entreprise contre des ennemis de la cité leur vaut d'abord des </p>
<p>louanges ; ensuite on leur sait gré de ce qu'ils le font sans nuire à </p>
<p>personne et sans songer à leur profit; enfin leurs efforts mêmes les </p>
<p>rendent plus vertueux et plus habiles par la raison que nous allons </p>
<p>dire. S'ils ne se distinguaient point par leurs travaux, leur sagacité, </p>
<p>leur vigilance, ils ne prendraient aucune <name type="animal" xml:lang="fr">bête</name> : car les ennemis </p>
<p>auxquels ils ont affaire, combattant pour leur vie et dans leur </p>
<p>retraite, sont vraiment bien forts : il en résulte que les peines du </p>
<p><name type="animal" xml:lang="fr">chasseur</name> seraient inutiles, s'il ne se mettait beaucoup au-dessus d'eux </p>
<p>par son activité et par son intelligence. D'un autre côté, ceux qui </p>
<p>veulent dominer dans leur pays s'efforcent de vaincre des amis : les </p>
<pb n="54"/>
<div type="section" n="54">
   <p>chasseurs luttent contre des ennemis communs ; les exercices de ceux-ci les rendent plus forts contre les ennemis ; ceux des autres les rendent pires : des deux parts c'est une chasse, mais faite ici avec l'intelligence ; là, avec une honteuse effronterie : les uns peuvent dédaigner la lâcheté du caractère, la cupidité sordide, les autres ne le peuvent pas ; la parole de ces derniers indique une âme généreuse ; celle des autres, un cœur dépravé : il n'est pas de frein à l'impiété des uns, les autres sont pleins de respect pour la <name type="deity">divinité</name>. C'est une tradition antique que les <name type="deity">dieux</name> eux-mêmes aiment à chasser ou à voir cet exercice.</p>
   <p>Si donc les jeunes gens se rappellent mes conseils et s'y conforment, ils seront amis des <name type="deity">dieux</name>, pleins de religion, persuadés qu'ils sont sous l'œil de la <name type="deity">divinité</name>. Par là, ils se montreront dignes de leurs parents, de leur patrie, de chacun de leurs concitoyens et de leurs amis.</p>
   <p>Et il n'y a pas seulement que des chasseurs qui soient devenus illustres : dans ce nombre on comprend aussi des femmes, auxquelles <persName>Diane</persName> a donné d'être chasseresses, <persName>Atalante</persName>, <persName>Procris</persName>, et d'autres avec elles.</p>
</div>
    </p>
  </p>
</body></text></TEI>
