<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Physiologus latinus y</title>
      <respStmt>
    <persName>Lucie Martin</persName>
    <resp>relecture du texte</resp>
</respStmt><respStmt>
    <persName>Emmanuelle Kuhry</persName>
    <resp>transformation en XML-TEI</resp>
</respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><quote xml:lang="lat">Transformation automatica synopses de ANR-DFG PhysioLab pro corpus Zoomathia, maii 2026, Emmanuelle Kuhry <persName xml:lang="lat">IRHT-CNRS</persName>.</quote></p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Carmody, <persName>F.J.</persName> (1941), <foreign xml:lang="lat">Physiologus Latinus</foreign> <foreign xml:lang="lat">Versio Y</foreign>, University of California Publications in Classical Philology, 12/7, p. 95-134.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">leone</name> primum, rege omnium <name type="animal" xml:lang="lat">bestiarum</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Iacob, benedicens Iudam <persName xml:lang="lat">filium</persName> suum, ait: <name type="animal" xml:lang="lat">Catulus leonis</name> <persName xml:lang="lat">Iuda</persName> {<quote xml:lang="lat">Gen. 49.9</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="person" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dixit, qui sermonum horum scripsit naturas , <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> tres naturas habet.</p>
      </div>
    <head>Prima natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum ambulat <name type="animal" xml:lang="lat">olefaciens</name> in <placeName xml:lang="lat">monte</placeName>, uenit ei odor <persName xml:lang="lat">uenatoris</persName>; et de cauda sua cooperit uestigia sua quocumque ierit, ut non sequatur <persName xml:lang="lat">uenator</persName> uestigia eius, et inueniat cubile ipsius, et capiat eum. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et saluator noster, spiritalis <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> de tribu Iuda, radix Dauid {Apoc. 5.5}, missus a consempiterno patre, cooperuit intellegibilia uestigia sua (hoc est deitatem suam) a Iudeis incredulis : cum angelis angelus, cum archangelis archangelus, cum tronis tronus, cum potestate potestas {Ascens. Esai (apocr.)}; donec discendens descendisset in uterum uirginis, ut saluaret quod perierat genus humanum: Et uerbum caro factum est, et habitaret in nobis {Ioh. 1.14}. Et hoc, ignorantes eum descendentem atque ascendentem, hi qui sursum sunt, dicunt: Quis est iste rex glorie? et angeli deducentes eum responderunt: Dominus uirtutum ipse est rex gloriae {Ps. 23.10}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_1.10] Secunda natura leonis est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum dormierit, uigilant ei oculi, <foreign xml:lang="lat">aperti enim sunt ei</foreign>;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><quote xml:lang="lat">in canticis canticorum testatur sponsus dicens: Ego dormio, <name type="animal" xml:lang="lat">cor</name> meum uigilat {Cant. 5.2}. -  Etenim corporaliter dominus meus dormiuit in <placeName xml:lang="lat">cruce</placeName>, deitas uero eius semper in dextera patris uigilat {cf. Matt. 26.64}:  Non enim dormit neque dormitat qui custodit <name type="animal" xml:lang="lat">Israel</name> {Ps. 120.4}.</quote></p>
      </div>
    <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">leena</name> genuerit <name type="animal" xml:lang="lat">catulum</name> suum, generat eum mortuum; et <name type="animal" xml:lang="lat">leena</name> custodit eum tribus <name type="animal" xml:lang="lat">diebus</name>: donec ueniat pater eius <name type="animal" xml:lang="lat">die</name> tertia et, essufflans in faciem eius <name type="animal" xml:lang="lat">die</name> tertia, suscitat eum. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic <persName xml:lang="lat">omnipotens pater</persName> omnium tertia die suscitauit primogenitum omnis <name type="animal" xml:lang="lat">creature</name> {cf. <quote xml:lang="lat">Col. 1.15</quote>} a mortuis. Bene ergo <persName xml:lang="lat">Iacob</persName> dixit: <name type="animal" xml:lang="lat">Catulus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name> <persName xml:lang="lat">Iuda</persName>, quis suscitauit eum?</p>
      </div>
    <head>De autolope.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">autolopus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">autolopus</name> acerrimum nimis, ut nec uenator possit ei appropinquare. Habet autem longa cornua serre figuram habentia, ut possit precidere arbores magnas et altas, et ad terram deponere. Si autem sitierit, uadit ad terribilem <placeName xml:lang="lat">Eufraten</placeName> flumen, et bibit; sunt autem ibi <name type="plant" xml:lang="lat">ricine</name> <foreign xml:lang="lat">dicuntur grece</foreign> , hoc est frutices tenues ramos habentes; et uenit ludens ad illam <name type="plant" xml:lang="lat">ricinum</name> fruticem, et obligatur in ramis eius. Et clamat, uolens fugere, et non potest, obligatus est enim; audiens eum autem uenator, ueniet et interficiet eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>O <name type="animal" xml:lang="lat">polite</name> nomine, hoc est cuius conuersatio caelestis est {cf. <quote xml:lang="lat">Phil. 3.20</quote>},  presumens duobus uis cornibus, detractationibus et uoluptatibus, aduersaria <name type="animal" xml:lang="lat">cupiditate</name> et seculi <name type="plant" xml:lang="lat">pompa</name> abstine:  congaudent tibi <name type="animal" xml:lang="lat">angelorum</name> uirtutes, duo cornua duo testamenta sunt.  Sed uide ne tenearis modicissime huic <foreign xml:lang="lat">ricimine</foreign>, hoc est <name type="plant" xml:lang="lat">frutici</name> paruole per quam occasione uestitus, et tenearis laqueis eius, et <name type="animal" xml:lang="lat">malus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">uenator</name> occidet te (id est <name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name>):  <name type="animal" xml:lang="lat">Uinum</name> autem et <name type="animal" xml:lang="lat">mulieres</name> effugiet <persName xml:lang="lat">sapiens</persName> <persName xml:lang="lat">uir</persName> {<quote xml:lang="lat">Eccli. 19.2, Os. 4.11</quote>}.</p>
      </div>
    <head>De lapidibus pirobolis</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p/>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Sunt tantum <name type="animal" xml:lang="lat">lapides</name> <name type="animal" xml:lang="lat">piroboli</name> in partis orientis, hoc est <foreign xml:lang="lat">ignei lapides</foreign>, masculus et femina. Et quamdiu longe a se sunt, ignis non ardet; si autem appropiauerit <name type="animal" xml:lang="lat">feminae</name> <name type="animal" xml:lang="lat">masculus</name>, ignis incenditur, et incendit omnia.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><foreign xml:lang="lat">O</foreign> generosa <name type="animal" xml:lang="lat">epolitetota</name> (hoc est abstinens in omnibus), multi enim in <placeName xml:lang="lat">tartaro</placeName> sunt propter <persName xml:lang="lat">mulierem</persName>, qui in temptationibus inciderunt.</p>
      </div>
      <head>De serra marina</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Bene <persName xml:lang="lat">Physiologus</persName> dixit de abstinentibus in omnia, et non in fine permanentibus {cf. <quote xml:lang="lat">Matt. 24.13</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">inquirid</name> <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> in mari quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">serra</name>, alas habens longas. Et si uiderit naues nauigantes, imitatur eas, et exaltat alas suas, et contendit cum nauibus que nauigant ; et cum fecerit stadia triginta aut quadraginta, aut eo amplius, laborans in se, alas suas colligit, et fluctus eam referunt in ueterem suum locum, ubi prius erat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Mare <foreign xml:lang="lat">saeculum</foreign> dictum est, naues <name type="animal" xml:lang="lat">prophetas</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">apostolos</name>, qui pertransierunt <foreign xml:lang="lat">saeculum</foreign> hoc; et uirtutes <foreign xml:lang="lat">aduersarii</foreign>, haec autem <foreign xml:lang="lat">serra</foreign>, que non permansit cum nauibus transeuntibus, horum sunt similitudines qui ad tempus sunt abstinentes, et cursu bono currentes non permanserunt - incipientes opere bono, non permanserunt in fine, propter <foreign xml:lang="lat">cupiditatem</foreign> et <foreign xml:lang="lat">superbiam</foreign> et <foreign xml:lang="lat">turpis lucri gratiam</foreign> {cf. <quote xml:lang="lat">Tit. 1.11</quote>}, aut <foreign xml:lang="lat">fornicationes</foreign> aut <foreign xml:lang="lat">mechias</foreign> aut <foreign xml:lang="lat">odio</foreign>: in quibus fluctibus <foreign xml:lang="lat">maris</foreign> (hoc est contrarie uirtutes) sunt que eos deducunt in <foreign xml:lang="lat">infernum</foreign>.</p>
      </div>
    <head>De charadrio</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est aliud <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> genus <name type="animal" xml:lang="lat">animalis</name> quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name>: in <placeName xml:lang="lat">Deuteronomio</placeName> scriptum est {cf. <quote xml:lang="lat">Deut. 14.18</quote>}.  Totus albus est, nullam partem habens nigram; et interiora eius apudeumata curant his quorum oculi caligant:  in <placeName xml:lang="lat">atriis autem regum</placeName> inuenitur.  Et si quis est infirmus, ab eodem <name type="animal" xml:lang="lat">charadrio</name> cognoscitur si uiuat aut moriatur;  et si est infirmitas hominis ad mortem, auertit faciem suam <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name> ab eo, et omnes cognoscunt quia morietur;  si autem infirmitas eius est ad uitam, aspicit <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name> in faciem eius qui infirmatur, et infirmus <name type="animal" xml:lang="lat">charadrium</name>,  et absoluit infirmitatem infirmi <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name>;  et euolans in aera solis, comburit infirmitatem infirmi,  et spargit eam.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et <name type="animal" xml:lang="lat">salvator</name> noster <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name> est, et is qui infirmatur bonam personam accipit <name type="animal" xml:lang="lat">salvatoris</name> nostri: totus enim albus est <name type="animal" xml:lang="lat">salvator</name>, non habens maculam aut rugam {cf. <quote xml:lang="lat">Eph. 5.27</quote>}; dicit enim in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign> ipse <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> quia: <name type="deity" xml:lang="lat">Princeps</name> mundi huius ueniet et in me nihil inueniet {<quote xml:lang="lat">Ioh. 14.30</quote>}, etenim: Peccatum non fecit, nec inuentus est dolus in ore eius {<quote xml:lang="lat">1 Petr. 2.22</quote>}. Ueniens enim de <placeName xml:lang="lat">celo</placeName> ad populum <placeName xml:lang="lat">Iudeorum</placeName>, auertit ab eo suam <name type="deity" xml:lang="lat">deitatem</name>, dicens: Ecce demittetur domus uestra deserta {<quote xml:lang="lat">Luc. 13.35</quote>}; uenit ad nos <name type="animal" xml:lang="lat">gentes</name>, tollens infirmitates nostras {cf. <quote xml:lang="lat">Matt. 8.17</quote>}, et peccata nostra portans{cf. <quote xml:lang="lat">Esai. 53.4</quote>}, exaltatus in ligno <foreign xml:lang="lat">crucis</foreign>: Ascendens in altum, captiuam duxit captiuitatem {<quote xml:lang="lat">Ps. 67.19</quote>}, dedit dona hominibus {<quote xml:lang="lat">Ps. 67.19, Eph. 4.8</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Sed dicis quia <name type="animal" xml:lang="lat">charadrius</name> inmundus est secundum legem, et quomodo fert personam <name type="deity" xml:lang="lat">saluatoris</name>? Et <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> inmundus est, et testatus est ipse <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> de se in euangelio, dicens: Sicut <persName xml:lang="lat">Moyses</persName> exaltauit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name> in <placeName xml:lang="lat">herimo</placeName>, ita exaltare oportet filium hominis {Ios. 3.14}; et <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> prudentior dictus est, similiter et de <name type="animal" xml:lang="lat">leone</name>, et alia multa: duplicia autem sunt creatura, laudabilia et uituperabilia.</p>
      </div>
    <head>De pelicano</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dauid in <name type="persName" xml:lang="lat">psalmo</name> centesimo primo dicit: Similis factus sum <name type="animal" xml:lang="lat">pelicano</name> in <placeName xml:lang="lat">solitudine</placeName> {<quote xml:lang="lat">Ps. 101.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">pelicano</name> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">Phisiologus</name> quia amator est filiorum nimis;  si autem genuerit natos et paruuli increuerint, incipiunt percutere parentes suos in faciem; parentes autem colaphizantes eos occident;  deinde misericordia moti parentes tribus diebus flent eos, lugentes quos occiderunt; et tertia die mater eorum percutiens costam suam destillat suum sanguinem super eorum corpora mortua (id est <name type="animal" xml:lang="lat">pullorum</name>):  ipse sanguis suscitat eos de morte.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et dominus noster increpat per <name type="deity" xml:lang="lat">Esaiam</name> dicens: <quote xml:lang="lat">Filii generaui et exaltaui, ipsi autem spreuerunt me</quote> {<foreign xml:lang="lat">Esai.</foreign> 1.2}.  <persName xml:lang="lat">Genuit</persName> nos factor omnis creature: percussimus eum.  Quomodo percussimus eum? quoniam seruiuimus potius creature quam <name type="deity" xml:lang="lat">creatori</name> {<foreign xml:lang="lat">cf. Rom.</foreign> 1.25}.  Ascendens autem in altitudinem crucis, percusserunt impii latus, et aperuerunt eius costam; et exiit sanguis et aqua {<foreign xml:lang="lat">cf. Ioh.</foreign> 19.34} in uitam eternam {<foreign xml:lang="lat">cf. Ioh.</foreign> 6.55} -  sanguis propter quod dixit: <quote xml:lang="lat">Accipiens calicem gratias egit</quote> {<foreign xml:lang="lat">Matt.</foreign> 26.27, <foreign xml:lang="lat">Luc.</foreign> 22.17}, aqua autem propter baptismum penitentie {<foreign xml:lang="lat">Marc.</foreign> 1.4, <foreign xml:lang="lat">Luc.</foreign> 3.3},  qui dixit: <quote xml:lang="lat">Me derelinquerunt fontem aque uite gratis</quote>, et cetera {<foreign xml:lang="lat">Hier.</foreign> 2.13}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name> arguit de <name type="animal" xml:lang="lat">pelicano</name>.</p>
      </div>
    <head>De nicticorace.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Item in eodem psalmo <name type="deity" xml:lang="lat">centesimo primo</name> de <name type="animal" xml:lang="lat">nycticorace</name> dicit: Factus sum sicut <foreign xml:lang="lat">nycticorax</foreign> in domicilio {<quote xml:lang="lat">Ps. 101.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Nicticorax</name> <foreign xml:lang="lat">tenebras</foreign> <foreign xml:lang="lat">amat</foreign> <foreign xml:lang="lat">magis</foreign> <foreign xml:lang="lat">quam</foreign> <foreign xml:lang="lat">lucem</foreign>; <foreign xml:lang="lat">hoc</foreign> <foreign xml:lang="lat">genus</foreign> <foreign xml:lang="lat">uolatile</foreign> <foreign xml:lang="lat">est</foreign>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Dominus autem noster <persName>Ihesus Christus</persName> amauit qui in tenebris et umbra mortis erant {cf. <quote xml:lang="lat">Esai. 9.2</quote>}, populum gentium et populum <persName>Iudeorum</persName>, qui tunc filiorum adoptionem {cf. <quote xml:lang="lat">Gal. 4.5</quote>} et patrum promissionem {cf. <quote xml:lang="lat">Rom. 15.8</quote>} habuerunt. De hoc et saluator dixit: Ne timueris, pusillus <name type="animal" xml:lang="lat">grex</name>, quoniam conplacuit patri dare uobis regnum {<quote xml:lang="lat">Luc. 12.32</quote>}; et propheta dicit: Uocabo non populum meum, et non dilectam <foreign xml:lang="lat">dilectam</foreign> {<quote xml:lang="lat">Rom. 9.25, cf. Os. 2.24</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Sed dicis <quote xml:lang="lat">secundum Deuteronomium</quote> quoniam inmunda <name type="animal" xml:lang="lat">auis</name> est <name type="animal" xml:lang="lat">nycticorax</name>:  et <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> ideo dixit: Qui non cognouit peccatum pro nobis peccatum fecit {<quote xml:lang="lat">II Cor. 5.21</quote>};  et: Omnibus omnia factus est, ut omnis <foreign xml:lang="lat">lucri</foreign> faceret {<quote xml:lang="lat">I Cor. 9.22</quote>}.</p>
      </div>
      <head>De aquila</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dauid in psalmo <name type="deity" xml:lang="lat">psalmo</name> centesimo secundo: Renouabitur sicut <name type="animal" xml:lang="lat">aquilae</name> iuuentus tua {<quote xml:lang="lat">Ps. 102.5</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> quoniam cum senuerit, grauantur ale eius, et oculi eius caliginant. Quid ergo facit? querit <placeName xml:lang="lat">fontem aque</placeName>, et euolat in aera <foreign xml:lang="lat">solis</foreign>, et incendit alas suas et caliginem oculorum suorum; et discendit in <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName>, et tingit se per ter, et renouabitur et nouus efficitur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ergo et tu, si <name type="animal" xml:lang="lat">uestitum</name> habes ueterem, et caliginant oculi cordis tui, quere spiritalem fontem dominum; quid: Me derelinquerunt fontem aque uite et cetera {<quote xml:lang="lat">Hier. 2.13</quote>}. Et euolans in altitudinem solis iustitie {<quote xml:lang="lat">Mal. 4.2</quote>}, qui est <name type="deity" xml:lang="lat">Christus Ihesus</name> (sicut <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> dicit), et ipse incendet uetus uestimentum tuum <foreign xml:lang="lat">diabuli</foreign>. Propterea et duo <name type="animal" xml:lang="lat">presbiteri</name> illi in <placeName xml:lang="lat">Danielo</placeName> sic audierunt inueterate dierum malorum {cf. <quote xml:lang="lat">Dan. 13.52</quote>}, et baptizare in sempiterno fonte, expolians ueterem hominem cum actibus suis, et induens nouum: Qui secundum <name type="deity" xml:lang="lat">dominum</name> creatus est {<quote xml:lang="lat">Eph. 4.24</quote>}, sicut <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> dicit. Propterea et <name type="animal" xml:lang="lat">Dauid</name> ait: Renouabitur sicut <name type="animal" xml:lang="lat">aquile</name> iuuentus tua.</p>
      </div>
      <head>De phenice</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Quoniam dixit <persName xml:lang="lat">salvator</persName> in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign>: Potestatem habeo ponendi <name type="animal" xml:lang="lat">animam</name> meam, et potestatem habeo iterum sumendi eam {<quote xml:lang="lat">Ioh. 10.18</quote>}: et <persName xml:lang="lat">Iudei</persName> irati sunt in uerbo eius.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est enim <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> genus in <placeName xml:lang="lat">Indie</placeName> partibus quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">phenix</name>; <name type="animal" xml:lang="lat">que</name> auis per <foreign xml:lang="lat">quingentos</foreign> annos intrat in ligna <placeName xml:lang="lat">Libani</placeName>, et implet duas alas suas aromata. Et significat sacerdoti <name type="deity" xml:lang="lat">Heliopoleos</name> (<placeName xml:lang="lat">ciuitas</placeName> hec que <placeName xml:lang="lat">Heliopolis</placeName> nomen habet) in mense nouorum, hoc est <foreign xml:lang="lat">Adar</foreign>, quod <foreign xml:lang="lat">grece</foreign> dicitur <foreign xml:lang="lat">Farmuti</foreign> uel <foreign xml:lang="lat">Phamenoth</foreign>. Sacerdos autem cum significatum ei fuerit, intrat et implet aram lignis sarmenteis; et intrans illa auis in <placeName xml:lang="lat">Heliopolim</placeName> onerata aromatibus, ascendit super aram, et sibi ipsa ignem incendit, et seipsam conburit. In crastinum enim sacerdos scrutatur aram, et inueniet uermem in cineribus. Secundo autem die inuenit auiculam pusillam. Tertio die inueniet <name type="animal" xml:lang="lat">aquilam</name> magnam: et euolans, salutat sacerdotem, et uadit in antiquum locum suum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si ergo hoc <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> genus hanc talem potestatem habet seipsum sic occidere et seipsum sic suscitare,  quomodo stulti homines irascuntur in uerbo saluatoris: <quote xml:lang="lat">Potestatem habeo</quote> (dicentis) ponendi animam meam, et potestatem habeo iterum sumendi eam?  <name type="animal" xml:lang="lat">Phoenix</name> personam accipit saluatoris: etenim descendens de <placeName xml:lang="lat">celestibus locis</placeName>, duas alas suas boni odoris sui plenas deposuit (hoc est optimos sermones suos):  ut et nos, extendentes manus operationes, remittamus ei bonum odorem {<quote xml:lang="lat">cf. II Cor. 1.15</quote>} <foreign xml:lang="lat">spiritale</foreign> in operibus bonis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">phenice</name>.</p>
      </div>
    <head>De epope</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dicit enim lex: Qui maledixerit <persName xml:lang="lat">patri</persName> aut <persName xml:lang="lat">matri</persName>, morte morietur {Ex. 21.17}. Et quomodo sunt <name type="animal" xml:lang="lat">patricide</name> aut <name type="animal" xml:lang="lat">matricide</name>?</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est auis que dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">epopus</name>: si uiderit suos parentes senuisse, et eorum oculos caliginasse,  filii uellunt pinnas parentum, et elingunt oculos eorum, et calefaciunt parentes suos sub alis suis,  et nutriunt parentes suos, uicem eis reddentes, et nutriunt sicut pullos suos,  et noui fiunt parentes ipsorum;  et quodam modo dicunt parentibus suis: sicut uos laborastis nutrientes nos,  sic et nos similiter uobis facimus.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et quomodo inrationabiles homines non <name type="animal" xml:lang="lat">homines</name> suos?</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> arguit de <name type="animal" xml:lang="lat">epopo</name>.</p>
      </div>
    <head>De onagro</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>In <name type="animal" xml:lang="lat">onagrum</name> dicitur: Quis est qui dimittit <name type="animal" xml:lang="lat">onagrum</name> liberum {<quote xml:lang="lat">Hiob 39.5</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">onagro</name> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">eis</name> quoniam est gregis primus in <name type="animal" xml:lang="lat">eis</name>; et si generauerit greges masculos, pater eorum confringit necessaria eorum, ut non faciant semen.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Patriarche <name type="animal" xml:lang="lat">semen</name> carnale querebant creare; apostoli autem spiritale filios carnales obtinuerunt, ut semen caeleste possiderent, sicut dicit: <quote xml:lang="lat">Laetare sterilis quae non paris</quote>, et cetera {<foreign xml:lang="lat">Esai.</foreign> 54.1}. Uetus testamentum <name type="plant" xml:lang="lat">semen</name> annuntiat, nouum autem abstinentiam predicat.</p>
      </div>
    <head>De uipera.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Iohannes dicit ad <persName xml:lang="lat">Phariseos</persName>: Generatio <name type="animal" xml:lang="lat">uiperarum</name> {<quote xml:lang="lat">Matth. 3.7, Luc. 3.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">uipera</name> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">uipera</name> quoniam faciem habet <name type="animal" xml:lang="lat">hominis</name> masculus, femina autem mulieris usque ad umbilicum, ab umbilico autem usque ad caudam <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrilli</name> habet figuram; porro femina, non habet secretum locum, id est menbrum pariendi sinum, sed ut foramen acus habet. Si autem masculus habeat cum femina, effundet semen in os femine, et si biberit semen eius, precidet femina necessaria masculi (hoc est uirilia), et moritur masculus; cum autem creuerint filii eius in utero matris sue, non habens illa sinum unde pariatur, tunc filii adaperiunt latus matris suae, et exeunt occidentes matrem.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Assimilauit ergo <persName>saluator</persName> noster <persName>Phariseos</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">uipere</name>: sicut hec generatio occidit patrem et matrem, sic et hic <persName>populus</persName>, qui sine <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> est, patrem suum <persName>Ihesum Christum</persName> et matrem terrestrem <placeName xml:lang="lat">Hierusalem</placeName>.  Et quomodo fugiunt ab ira uentura? {cf. <quote xml:lang="lat">Luc. 3.7</quote>}  <persName>pater</persName> autem noster <persName>Ihesus Christus</persName> et mater <foreign xml:lang="lat">ecclesia</foreign> uiuunt in eternum,  ipsi autem in peccato uiuentes mortui sunt.</p>
      </div>
    <head>De serpente.</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Saluator dicit: Estote prudentes <name type="animal" xml:lang="lat">serpentes</name>, et mites sicut <name type="animal" xml:lang="lat">columbe</name> {<quote xml:lang="lat">Matt. 10.16</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Serpens</name> tres naturas habet:</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_13.3] prima eius natura hec est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum senuerit, caligant ei oculi; et si uoluerit nouus fieri, abstinet et ieiunat quadraginta diebus, donec pellis eius relaxetur a carne sua;  et si relaxata fuerit ieiunis pellis eius, uadens querit <name type="placeName" xml:lang="lat">petra</name> ,  et intrat in fissuram, et contribulat se, et cogit , et deponit pellem ueterem, et nouus fit. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et nos, per multam abstinentiam et tribulationem, pro Christo deponemus ueterem hominem et indumentum <name type="animal" xml:lang="lat">eius</name>.  Sed et tu, quere spiritalem petram Christum, et angustam fissuram:  Angusta enim est porta, et cum tribulatione uia, que ducit ad uitam, et pauci sunt qui introeunt per eam {<quote xml:lang="lat">Matt. 7.14</quote>}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_13.9] Secunda eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum uenerit <name type="animal" xml:lang="lat">aquam</name> bibere ad <placeName xml:lang="lat">flumen</placeName>, non adfert secum uenenum quod gestat in capite, sed in fouea sua illud deponit. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Debemus ergo et nos, cum in collectam ueneremus, <name type="animal" xml:lang="lat">aquam</name> uiuam et sempiternam haurire {cf. Ioh. 4.15};  cum audimus diuinum sermonem et celestem in ecclesia, non nobis cum uenenum inducamus (hoc est terrestres malasque concupiscentias {cf. Col. 3.5}).  Multi enim insipientes non uenerunt in illam spiritalem cenam; alii quinque iuga <name type="animal" xml:lang="lat">bouum</name> ementes, alii agrum querentes, alii <name type="animal" xml:lang="lat">uxorem</name> ducentes {cf. Luc. 14.16-24}.  Sicut in <foreign xml:lang="lat">euangelio</foreign> dicit: Reddite ergo omnibus debita, cui timorem timorem, cui honorem honorem, cui tributum tributum, et cetera {Rom. 13.7}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_13.14] Tertia eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>si <name type="animal" xml:lang="lat">hominem</name> nudum, timet eum; si autem uiderit eum uestitum, insilit in eum. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et nos spiritaliter intelligimus, quoniam cum primus homo <name type="person" xml:lang="lat">pater noster Adam</name> nudus fuisset in <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName>, non preualuit <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> insilire in eum;  sed quando tunica indutus est (hoc est mortalitatem carnalis corporis peccati), tunc exiliuit in eum.  Si ergo et tu habes uestem mortalem, hoc est <name type="person" xml:lang="lat">ueterem hominem</name>, et uis audire inueterate dierum malorum <quote xml:lang="lat">{Dan. 13.52}</quote>, exiliet in te <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name>;  si autem expolies te indumento principum et potestatem seculi huius rectorum et spiritus nequitiae in celestibus (sicut <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> dixit <quote xml:lang="lat">{cf. Eph. 6.12}</quote>),  tunc non potest insilire in te <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name>.</p>
      </div>
    <head>De formica</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><milestone unit="Carm." n="1"/> Salomon in prouerbiis dixit: Uade ad formicam, o piger, et imitare uias eius {Prou. 6.6}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p>De <name type="animal" xml:lang="lat">formica</name> dixit <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> tres naturas habere.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_14.3] Prima eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum ordinate ambulauerint,  una queque <name type="animal" xml:lang="lat">granum</name> baiulat in ore suo;  he quae uacue sunt, nihil habentes <name type="animal" xml:lang="lat">formice</name>, non dicunt habentibus: date nobis <name type="animal" xml:lang="lat">granum</name> uestrum {<quote xml:lang="lat">Matt. 25.8</quote>};  sed uadunt per uestigia priorum, et ueniunt in <placeName xml:lang="lat">locum</placeName> ubi et ille frumentum inuenerunt; et tollentes et ipse, deportant in cubile suum. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et hec quidem dicta sunt de inprudentibus et <name type="animal" xml:lang="lat">inrationabilibus</name>. Ue autem uirginibus illis que petierunt a prudentibus, dicentes: Date nobis <name type="plant" xml:lang="lat">oleum</name> de uasis uestris, quoniam extinguntur <name type="plant" xml:lang="lat">lampades</name> nostre {Matt. 25.8}; cum essent rationabiles et habentes intellectum, hec autem audierunt: ab eis non possumus, ne forte non sufficiat, et nobis et uobis.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_14.12] Secunda eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>quando recondit <name type="animal" xml:lang="lat">grana</name> in <placeName xml:lang="lat">cubili</placeName> suo, diuidit ea in duo, ne forte <name type="deity" xml:lang="lat">hiemps</name> conprehendat ea, et infundente <foreign xml:lang="lat">pluuia</foreign> germinent <name type="plant" xml:lang="lat">grana</name>, et fame pereat. -</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu, <foreign xml:lang="lat">uerba</foreign> <name type="deity" xml:lang="lat">testamenti</name> diuide ab spiritali uerbo carnalia, ne quando germinat littera, te occidat. Paulus autem <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> dicit quoniam: <quote xml:lang="lat">Lex spiritalis est {Rom. 7.14}</quote>; et iterum dicit: <quote xml:lang="lat">Littera occidit, spiritus autem uiuificat {II Cor. 3.6}</quote>; et iterum: <quote xml:lang="lat">Que sunt uiuificantia, haec enim sunt duo testamenta {Gal. 4.24}</quote>. Iudei autem solam litteram aspicientes, fame necati sunt; et prophetarum homicide, sed et <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name>, facti sunt, radentes uirgas ut pariant oues {cf. <name type="animal" xml:lang="lat">Gen. 30.37</name> seq.}, et carnales circumcisiones, et sabbatismos, et scenophagias. Haec autem omnia spiritalia sunt et intellegibilia {cf. <name type="deity" xml:lang="lat">Esai. 7.9</name>}.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_14.23] Tertia eius natura est:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>uadit in agrum tempore messis, et ascendit in <name type="plant" xml:lang="lat">spicam</name>, et deponit granum. Priusquam autem ascendit <name type="plant" xml:lang="lat">spicam</name>, odorat deorsum <name type="plant" xml:lang="lat">spice</name>, et ab odore cognoscit si <name type="plant" xml:lang="lat">triticum</name> est aut <name type="plant" xml:lang="lat">ordeum</name>; et si est <name type="plant" xml:lang="lat">ordeum</name>, statim refugit ad <name type="plant" xml:lang="lat">tritici</name> <name type="plant" xml:lang="lat">spicam</name>. - <name type="animal" xml:lang="lat">Hordeum</name> autem esca est <name type="animal" xml:lang="lat">pecorum</name>; et in <persName xml:lang="lat">Iob</persName> dicit: Pro <name type="plant" xml:lang="lat">tritico</name> procedat mihi <name type="plant" xml:lang="lat">hordeum</name> {<quote xml:lang="lat">Hiob 31.40</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et propheta: Fugi de <placeName xml:lang="lat">Babilonia</placeName>, fugi de terra <placeName xml:lang="lat">Chaldeorum</placeName> {cf. <persName>Hier.</persName> 50.8}, hoc est, fugi aliena doctrina aliene glorie, que <name type="plant" xml:lang="lat">ordei</name> sunt escae, occidentes animas (hec et inimica ueritatis dicta sunt, et sunt).</p>
      </div>
    <head>De syrena et onocentauro</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Significauerat ante <persName xml:lang="lat">Esaias</persName> propheta dicens: <name type="animal" xml:lang="lat">Syrene</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">onocentauri</name> et <name type="deity" xml:lang="lat">demonia</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">herinacii</name> <placeName xml:lang="lat">uenient</placeName> in <placeName xml:lang="lat">Babilonia</placeName> et saltabunt {<quote xml:lang="lat">Esai. 13.21</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><quote xml:lang="lat">Unius cuiusque naturam <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> disseruit, dicens de <name type="animal" xml:lang="lat">sirenis</name>, quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">animalia</name> mortifera sunt in mari, clamitantia uocibus aliis;  etenim dimidiam partem usque ad umbilicum hominis habent figuram, dimidio autem <name type="animal" xml:lang="lat">uolatilis</name>.  Similiter et <name type="animal" xml:lang="lat">onocentauri</name>, a pectore et sursum hominis habet figuram,  deorsum autem <name type="animal" xml:lang="lat">asini</name>.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="animal" xml:lang="lat">uir</name> duplex <name type="animal" xml:lang="lat">corde</name>, indispositus in omnibus uiis suis {<quote xml:lang="lat">Iac. 1.8</quote>}.  Ita sunt malorum negotiatorum, et actus <name type="animal" xml:lang="lat">anime</name>;  in <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName> quidem colliguntur, absconse autem peccant:  Habentes quidem (et <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> dixit) speciem pietatis, uirtutem autem eius denegantes {<quote xml:lang="lat">II Tim. 3.5</quote>}.  Et in <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName> <name type="animal" xml:lang="lat">anime</name> quorumdam sicut <name type="animal" xml:lang="lat">oues</name> sunt;  cum autem dimissi fuerint a collecta, fiunt tamquam <name type="animal" xml:lang="lat">pecora</name>: Et assimilabuntur <name type="animal" xml:lang="lat">iumentis</name> insensatis {<quote xml:lang="lat">Ps. 49.20</quote>}.  Hi tales siue <foreign xml:lang="lat">syrene</foreign> siue <foreign xml:lang="lat">onocentauri</foreign> figuram ostendunt aduersariorum.</p>
      </div>
    <head>De herinacio</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Hirinacius autem <name type="animal" xml:lang="lat">species</name> non habet sicut <name type="plant" xml:lang="lat">pile</name>, totus autem <name type="plant" xml:lang="lat">spin</name>is plenus est.  <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> dixit de eo quoniam ascendit in <name type="plant" xml:lang="lat">botrum</name> <name type="plant" xml:lang="lat">uitis</name>,  et deicit <foreign xml:lang="lat">acinas</foreign> in terram (hoc est <foreign xml:lang="lat">uuas</foreign>);  et deuoluens se super eas, et adherens <foreign xml:lang="lat">fructus</foreign> <name type="plant" xml:lang="lat">uitis</name> eius <name type="plant" xml:lang="lat">spin</name>is, affert filiis suis, et remittit <name type="plant" xml:lang="lat">racemum</name> <name type="plant" xml:lang="lat">botrui</name> uacuum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu, <persName xml:lang="lat">christiane</persName>, abstinens operari in omnibus, astitisti enim <name type="plant" xml:lang="lat">uine</name> spiritale, propter quod afferis in spiritali <foreign xml:lang="lat">torculari</foreign>, et reconderis in <placeName xml:lang="lat">atriis dei regis</placeName>, in sancto tribunali <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name>, et uitam eternam capies; quomodo dimisisti illum spiritum nequissimum ascendere in locum tuum, et talem tuam abstinentiam dispersit. Et aculeis mortis te fefellit intantum, ut spoliam tuam aduersariis uirtutibus diuideret.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Iuste ergo <name type="person" xml:lang="lat">Phisiologus</name> statuit naturas <name type="animal" xml:lang="lat">animalium</name> spiritalibus rebus.</p>
      </div>
    <head>De hibice</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est animal quod dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">hibicis</name>; inmundum quidem est, secundum legem, pre omnibus uolatilibus {cf. Leu. 11.17}.  Natare nescit, sed secundum litorem fluminum uel stagnorum depascit:  non potest natare in altitudinem, sed ubi immundi <name type="animal" xml:lang="lat">pisciculi</name> demorantur;  inuenitur que foris ab altissimis <placeName xml:lang="lat">locis</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Disce nunc spiritaliter natare, ut uenias in intellegibile et spiritalem altum <name type="animal" xml:lang="lat">flumen</name>, et ad altitudinem sapientie uirtutis dei {cf. Rom. 11.33}.  Si uis ascendere in altitudinem, et mysteria domini Ihesu Christi discere, disce spiritaliter natare.  Nisi enim duas manus extenderis et feceris typum <name type="animal" xml:lang="lat">crucis</name>, non poteris pertransire <name type="animal" xml:lang="lat">mare</name>;  et nisi tu uolueris pertransire seculum ad deum per typum <name type="animal" xml:lang="lat">crucis</name>, omnia scandala non uitabis:  nescient enim natare neque orare scientes, foris depascuntur ab <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName>.  Foris autem a fide sunt fornicationes, moechiae, detractationes, cupiditates.  Radix enim omnium malorum est cupiditas: etenim typus <name type="animal" xml:lang="lat">crucis</name> super omnem creaturam est.  Et <name type="animal" xml:lang="lat">sol</name>, nisi extenderit radios suos, non poterit fulgere.  Et <name type="animal" xml:lang="lat">luna</name>, si non extenderit sua dua cornua, non lucebit.  Nam et <name type="animal" xml:lang="lat">uolatilia</name> celi, nisi extenderint alas suas, non poterint uolare.  <name type="animal" xml:lang="lat">Nauis</name> quoque, nisi extensum fuerit uelum eius cum uelificat, uentis flantibus non mouetur ad nauigandum.  Sicut et <persName xml:lang="lat">Moyses</persName>, extendens manus suas, interfecit <name type="animal" xml:lang="lat">Amalech</name> {cf. Ex. 17.11}; <persName xml:lang="lat">Danihel</persName>, cum oraret, <name type="animal" xml:lang="lat">leones</name> euasit;  <persName xml:lang="lat">Ionas</persName> in uentre <name type="animal" xml:lang="lat">coeti</name> similiter orando seruatur; <persName xml:lang="lat">Thecla</persName> in ignem missa est, et in foueis <name type="animal" xml:lang="lat">bestiarum</name>, et typus eam saluauit <name type="animal" xml:lang="lat">crucis</name>.  Et <persName xml:lang="lat">Susanna</persName> a presbiteris liberatur, <persName xml:lang="lat">Iudit</persName> sic occidit <persName xml:lang="lat">Olofernem</persName> dextera forti, <persName xml:lang="lat">Hester</persName> <persName xml:lang="lat">Aman</persName>, et tres pueri in camino ignis:  tali custoditi sunt signo, et alia multi sancti peiora omnium passi sunt genera tormentorum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName> de <name type="animal" xml:lang="lat">hibice</name> dixit.</p>
      </div>
    <head>De uulpe</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Uulpis</name> dolosum animal est omnimodo, et dolos parat.  Si esurierit et non inuenerit quod manducet, requirit ubi est scyssura terre et palearum,  et proicit se supina, sursum respiciens, et adducit flatos suos infra se: exspanditur omnino.  Et putant uolatilia quoniam mortua est;  descendunt super eam ut manducent eam, et rapit ea, et extenderat, et mala morte uolatilia ipsa moriuntur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et diabulus omnino mortuus est, et actus operi eius: qui uult communicare carnium <name type="animal" xml:lang="lat">eius</name>, morietur; etenim carnes <name type="animal" xml:lang="lat">eius</name> sunt fornicationes, cupiditates, uoluptates, aduersantes seculi {cf. Matt. 15.19}. Ex hoc et <persName xml:lang="lat">Herodes</persName> similatus est uulpi {cf. Luc. 13.32}; et <persName xml:lang="lat">scriba</persName>, audiens autem saluatorem: <foreign xml:lang="lat">Uulpes</foreign> (inquid) foueas habent {Matt. 8.20, Luc. 9.58}. Et in canticis canticorum: Capite nobis <name type="animal" xml:lang="lat">uulpes</name> pusillas, exterminantes <name type="plant" xml:lang="lat">uineas</name> {Cant. 2.15}. Et <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> in psalmo LXII: Partes <name type="animal" xml:lang="lat">uulpium</name> erunt {Ps. 63.9}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo <persName xml:lang="lat">Phisyologus</persName> dicit de <name type="animal" xml:lang="lat">uulpe</name>.</p>
      </div>
    <head>De arbore peridexion et columbis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="plant" xml:lang="lat">arbor</name> que dicitur <name type="plant" xml:lang="lat">peridexion</name>, inuenitur in <placeName xml:lang="lat">India</placeName>.  Fructus autem <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name> illius dulcis est totus ualde, et suauis.  <name type="animal" xml:lang="lat">Columbe</name> autem delectantur in fructu <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name> illius: habitant autem in ea pascentes fructu eius.  Inimicus est autem <name type="animal" xml:lang="lat">dracho</name> <name type="animal" xml:lang="lat">columbis</name>, timet autem <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name> illam et umbram eius, in qua <name type="animal" xml:lang="lat">columbe</name> demorantur :  et non potest <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> adpropiare <name type="animal" xml:lang="lat">columbis</name> neque umbre eius.  Si enim umbra <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name> uenerit ad occidentem, fugit <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> ad orientem;  si iterum uenerit umbra eius ad orientem, fugit ad occidentem.  Si autem fiet ut <name type="animal" xml:lang="lat">columba</name> inueniatur foris <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name> aut umbram eius,  et inuenerit eam <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name>, occidit eam.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Arborem <name type="plant" xml:lang="lat">patrem</name> omnium dicit, umbram autem in filium <persName xml:lang="lat">Christum</persName>; sicut dixit <name type="deity" xml:lang="lat">Gabrihel</name> ad <persName xml:lang="lat">Mariam</persName>: Ne timeas, <persName xml:lang="lat">Maria</persName>, spiritus sanctus superueniet in te, et uirtus altissimi obumbrabit tibi {<quote xml:lang="lat">Luc. 1.30, 35</quote>}. Fructum autem celestem sapientiam dixit, <name type="animal" xml:lang="lat">columbam</name> autem in spiritum sanctum dixit; uide ergo, o <persName xml:lang="lat">homo</persName>, ne postquam acceperis spiritum sanctum (hoc est spiritalem <name type="animal" xml:lang="lat">columbam</name> intellegibilem, de celo descendentem et manentem super te), ne fias foris a deitate, alienus a patre et filio et spiritu sancto, et <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> te interimat (hoc est <foreign xml:lang="lat">diabulus</foreign>). Non potest enim <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> adpropiare ad <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name>, neque ad umbram, neque ad fructum <name type="plant" xml:lang="lat">arboris</name>: et tu, si habeas spiritum sanctum, non potest tibi <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> adpropinquare (hoc est <foreign xml:lang="lat">diabulus</foreign>).</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene <foreign xml:lang="lat">ergo</foreign> de <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name> et <name type="plant" xml:lang="lat">fructu</name> et <name type="plant" xml:lang="lat">umbra</name> eius diximus.</p>
      </div>
    <head>De elephanto</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name>. In eo non est concupiscentiae coitus. Aliud autem est <name type="animal" xml:lang="lat">tragelaphus</name>. Si autem uoluerit filios facere, uadit in <placeName xml:lang="lat">orientem</placeName> prope <placeName xml:lang="lat">paradysum</placeName>; est autem ibi arbor que dicitur <name type="plant" xml:lang="lat">mandracora</name>; et uadit ibi cum <persName xml:lang="lat">femina</persName> sua, que prior accipit de arbore, et tradit uiro suo, et seducit eum, donec manducet. Et cum manducauerit masculus, statim femina in utero concipiet. Et si tempus aduenerit ut pariat, exit in stagnum aque; et ipsa aqua uenit usque ad ubera eius (hoc est <persName xml:lang="lat">femine</persName>), et demittit partum suum (hoc est filium); dimittit eum in aquis et natat pullus quia natus est; et uenit in femora eius, et de ubera matris sue nutrietur. <name type="animal" xml:lang="lat">Elephans</name> autem custodit eam parientem, propter <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name>, quia inimicus est <name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name> <name type="animal" xml:lang="lat">elephanto</name>. Si autem inuenerit <name type="animal" xml:lang="lat">serpentem</name>, occidit eum et conculcat, donec moriatur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Hec est <name type="animal" xml:lang="lat">natura</name> eius: si autem ceciderit, non potest surgere. Quomodo cadit, cum in <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name> se reclinat? Non enim habet coniuncturas geniculorum ut obdormiat, si uellit; uenator autem, qui eum uellit uenari, incidit <name type="plant" xml:lang="lat">arborem</name>, modico minus, ubi reclinare consuescit; ut dum uenerit et sese reclinauerit <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name>, cadat <name type="plant" xml:lang="lat">arbor</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> cum eadem ipsa, et simul cadent. Clamat autem <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name>: statim inde exit magnus <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name>, et non potest eum leuare; iterum clamant ambo, et ueniunt alii duodecim <name type="animal" xml:lang="lat">elephanti</name>, et non possunt nec ipsi leuare eum qui cecidit; deinde clamitant iterum omnes, et statim uenit pusillus <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name>, et mittit os suum <foreign xml:lang="lat">promuscidem</foreign> subtus illum magnum, et eleuat illum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Habet autem <name type="animal" xml:lang="lat">pusillus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name> naturaliter, ut, ubi incensum fuerit de capillis eius uel de ossibus, neque <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> neque aliquid malum ibi accidit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Magnus ergo <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name> et mulier eius personam accipiunt <name type="deity" xml:lang="lat">Ade</name> et <name type="deity" xml:lang="lat">Eue</name>.  Cum autem essent in uirtute (hoc est placentes domino), ante suam preuaricationem, non sciebant coitum, neque intellectum mixtionis sue carnis habuerunt;  quando autem mulier manducauit de <name type="plant" xml:lang="lat">ligno</name> (hoc est intellegibilem <foreign xml:lang="lat">mandracoram</foreign>), deinde dedit uiro suo, pregnans malorum facta est; propter quod exierunt de <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName>.  Quamdiu autem fuerunt in <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName>, non eam cognouit <persName xml:lang="lat">Adam</persName>:  hoc manifestum est, quia ita scriptum est: Et postquam eiecti sunt <persName xml:lang="lat">Adam</persName> et <name type="deity" xml:lang="lat">Eua</name> de <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName>,  tunc cognouit <persName xml:lang="lat">Adam</persName> mulierem suam, et concipiens peperit <persName xml:lang="lat">Cain</persName> {cf. <quote xml:lang="lat">Gen. 4.1</quote>} super uituperabiles <name type="animal" xml:lang="lat">aquas</name>:  sicut <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> dixit: Salua me, quoniam introierim <name type="animal" xml:lang="lat">aquae</name> usque ad animam meam {<quote xml:lang="lat">Ps. 69.1</quote>}.  Statim <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> subuertit eos, et alienos eos fecit a uirtute (hoc est non placendo deo).</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et clamant <name type="animal" xml:lang="lat">uociferantes</name> ad <name type="deity" xml:lang="lat">dominum</name>, et uenit magnus <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name> (hoc est lex), et non eum leuauit: quomodo nec <persName xml:lang="lat">sacerdos</persName> eum qui incidit in <name type="animal" xml:lang="lat">latrones</name> {cf. <quote xml:lang="lat">Luc. 10.30</quote>}. Neque duodecim <name type="animal" xml:lang="lat">elephanti</name> eleuauerunt eum (hoc est prophetarum chorus), quomodo nec <persName xml:lang="lat">leuites</persName>, qui a <name type="animal" xml:lang="lat">latronibus</name> erat uulneratus; sed sanctus intellegibilis <name type="animal" xml:lang="lat">elephans</name> (hoc est <name type="deity" xml:lang="lat">dominus Ihesus Christus</name>): et cum omnium maior sit, omnium pusillus factus est: Humiliauit enim se, factus obediens usque ad mortem {<quote xml:lang="lat">Phil. 2.8</quote>}, ut <persName xml:lang="lat">hominem</persName> eleuaret, intellegibilis <foreign xml:lang="lat">Samaritanus</foreign>, qui inposuit nos super <name type="animal" xml:lang="lat">iumentum</name> sum (hoc est super suum corpus): Ipse (enim) tulit infirmitates nostras, et inbecillitates nostras baiolauit {<quote xml:lang="lat">Esai. 53.4</quote>}. Interpretatur autem hic <foreign xml:lang="lat">Samaritanus</foreign> hebreice <foreign xml:lang="lat">custos</foreign>; de quo dicit <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> in <quote xml:lang="lat">psalmo CXIIII</quote>: Custodiens paruulos <name type="deity" xml:lang="lat">dominus</name> {<quote xml:lang="lat">Ps. 113.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ubi enim <persName xml:lang="lat">dominus</persName> meus <persName xml:lang="lat">presens</persName> est, neque <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> neque mali aliquid appropiare poterit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name> de <name type="animal" xml:lang="lat">elephanto</name> dixit.</p>
      </div>
    <head>De dorchon</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">dorchon</name> in <placeName xml:lang="lat">monte</placeName> qui dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> latine. Amat satis <foreign xml:lang="lat">excelsos</foreign> <placeName xml:lang="lat">montes</placeName>, escam autem inuenit in <foreign xml:lang="lat">humilia</foreign> <placeName xml:lang="lat">montium</placeName>. Et uidet de longe omnes qui ueniunt ad eam, et cognoscit si cum dolo ueniant, uel cum amicitia.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Habet autem <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name> sapientiam dei: prophetas amat, hoc est <placeName xml:lang="lat">montes</placeName> excelsos, in quibus oculos suos leuauit propheta: Leuaui (inquid) oculos meos in <placeName xml:lang="lat">montes</placeName>, unde ueniet auxilium mihi {<quote xml:lang="lat">Ps. 120.1</quote>}.  Et <persName xml:lang="lat">Salomon</persName> in <foreign xml:lang="lat">canticis canticorum</foreign> dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">dorchon</name> (hoc est de <name type="animal" xml:lang="lat">caprea</name>): Ecce fratruelis meus saliens super <placeName xml:lang="lat">montes</placeName>, transiliens supra <placeName xml:lang="lat">colles</placeName> {<quote xml:lang="lat">Cant. 2.9</quote>}.  Hoc autem <name type="animal" xml:lang="lat">dorchon</name> salit super prophetas, transiliens super <placeName xml:lang="lat">colles</placeName> (hoc est apostolos).  Acute autem uisionis est <name type="animal" xml:lang="lat">dorchon</name>, significans quoniam saluator uidet omnia que aguntur;  deus autem uocatur propter quod omnia uidet, et de longe, ad eum uenientes cum dolo; cognouit autem uenientem <persName xml:lang="lat">Iudam</persName> osculo eum tradentem {<quote xml:lang="lat">cf. Luc. 22.48</quote>};  et iterum scriptum est: Cognouit dominus qui sunt eius {<quote xml:lang="lat">II Tim. 2.19</quote>};  et <persName xml:lang="lat">Iohannes</persName> dixit: Ecce <name type="animal" xml:lang="lat">agnus</name> dei, ecce qui aufert peccata mundi {<quote xml:lang="lat">Ioh. 1.29</quote>}.</p>
      </div>
    <head>De achate lapide - De lapide sostoros et margarita</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est lapis qui uocatur <name type="animal" xml:lang="lat">achates</name>: artifices autem margaritas inquirentes per hunc lapidem <name type="animal" xml:lang="lat">achaten</name> inueniunt; alligant autem <name type="animal" xml:lang="lat">achaten</name> lapidem funiculo firmissimo urinatores, et summittunt in mare; et ueniens <name type="animal" xml:lang="lat">achates</name> lapis usque ad margaritam, stat et non mouetur; statim urinatores assequentes funiculum inueniunt margaritam. Quomodo autem nascitur margarita pronuntiabo: est lapis in mari qui uocatur <foreign xml:lang="lat">sostoros</foreign>; et uenit a mari matutino ante <foreign xml:lang="lat">lucanum</foreign>; et aperit conchas (id est os suum), et degluttit celestem rorem, et radium solis et lune et que sursum sunt siderum; et sic nascitur margarita de superioribus astris.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic autem hic nunc <name type="animal" xml:lang="lat">achates</name> lapis ut <persName xml:lang="lat">Iohannes</persName> ipse enim ostendit nobis, intellegibilem margaritam <name type="deity" xml:lang="lat">Ihesum Christum</name> dominum nostrum, dicens: <quote xml:lang="lat">Ecce agnus dei, ecce qui aufert peccata mundi</quote> {<quote xml:lang="lat">Ioh. 1.29</quote>}. Mare autem de saeculo dixit, <name type="animal" xml:lang="lat">urinatores</name> autem qui sursum ferunt margaritam chorum sanctorum doctorum; peccatores autem deorsum ferunt eam, propter suam malitiam, quantum aduersus ipsos est; medio autem conche uel duarum alarum (hoc est inuenitur intellegibiliter), et dominus meus saluator (hoc est in medio ueteris noui que testamenti) a superioribus habens escam. Dixit autem dominus meus quia: <quote xml:lang="lat">Regnum meum non est de hoc mundo</quote> {<quote xml:lang="lat">Ioh. 18.36</quote>}, sed a sempiterno patre et sanctarum eius uirtutum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name> dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">achate</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">margarita</name>.</p>
      </div>
    <head>De lapide adamantino</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est altera natura <name type="animal" xml:lang="lat">adamantini</name> <name type="animal" xml:lang="lat">lapidis</name>: neque ferrum timet, nec odorem fumi recipit;  si autem inuentus fuerit in <placeName xml:lang="lat">domo</placeName>, neque <name type="deity" xml:lang="lat">demonium</name> ibi appropiat, neque aliquid mali;  in <placeName xml:lang="lat">domibus regum</placeName> inuenitur.  Qui autem tenuerit eum, uincit omnem hominem et <name type="animal" xml:lang="lat">bestiam</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Lapis adamantinus</name> est dominus meus: si habueris eum, nihil tibi mali occurrit.</p>
      </div>
    <head>De alia natura onagri et simii</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est alia natura <name type="animal" xml:lang="lat">onagri</name> (dixit sapiens) quoniam in regalibus domibus inuenitur: in quinta et uigesima <placeName xml:lang="lat">Famenoth</placeName> mensis cognoscunt ab <name type="animal" xml:lang="lat">onagro</name> quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">equitas</name> dierum fit: si autem clamauerit duodecies, cognoscit rex et palatium quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">equitas</name> diei fiet (<foreign xml:lang="grc">ysemaria</foreign> dixit <foreign xml:lang="grc">grece</foreign>). Et <name type="animal" xml:lang="lat">simius</name>, si septies mingat, <foreign xml:lang="grc">ysemeria</foreign> fit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Onager</name> est <name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name>, quoniam nox (hoc est populus ex gentibus) aequalis factus est dei: credentium prophetarum, clamauit <name type="animal" xml:lang="lat">onager</name> (<name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name>). Et <name type="animal" xml:lang="lat">simius</name>, hoc ipsam <name type="deity" xml:lang="lat">diabuli</name> personam accepit: habuit autem initium, finem autem non habet (hoc est caudam); in principio autem fuit unus ex archangelis, finis autem eius nec inuenitur. Bene que <name type="animal" xml:lang="lat">simius</name>, non habens caudam, sine specie enim est; et turpe infimio, non habentem caudam; sicut et <name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name>, non habet finem bonum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name></p>
      </div>
    <head>De lapide indico</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">lapidis</name> qui uocatur <name type="animal" xml:lang="lat">sindicus</name>, hanc habens naturam: si homo aliquis <name type="animal" xml:lang="lat">ydrops</name> fuerit, artifices medicorum inquirunt <name type="animal" xml:lang="lat">lapidem</name>. Si autem inuenerint eum, alligant <name type="animal" xml:lang="lat">ydrops</name> horis tribus, et exiet ab eo omnis feditas, conbibens in seipsum <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name>; et cum soluerint eundem <name type="animal" xml:lang="lat">lapidem</name> <name type="animal" xml:lang="lat">ydrops</name>, expendunt <name type="animal" xml:lang="lat">lapidem</name> cum homine; et modicus <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name> adducit corpus hominis in statera, hoc est in pondere. Si autem dimittatur <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name> in sole horis tribus, fedissimam aquam quam tulit de corpore <name type="animal" xml:lang="lat">ydrops</name> effundit foras, et fit <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name> mundus iterum sicut erat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Lapis est dominus noster <name type="deity" xml:lang="lat">Ihesus Christus</name>. Quoniam ydropici fuimus, habentes aquas diabuli in corde, descendens ligatus est <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name> saluatoris, circa cor nostrum caritas eius; surgens autem a mortuis, omnem intellegibilem infirmitatem anime nostre sustulit: Et infirmitates nostras ipse baiulauit {<quote xml:lang="lat">Matt. 8.17</quote>}.</p>
      </div>
    <head>De herodion id est fulice</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">uolatile</name> qui uocatur <name type="animal" xml:lang="lat">herodius</name>, de quo memoratus est <persName xml:lang="lat">Dauid</persName>, dicens: <quote xml:lang="lat">Herodion domus dux est eorum</quote> {Ps. 103.17} (hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">fulice</name>, in psalmo CIII).</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est autem hoc <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> satis prudens pre omnibus <name type="animal" xml:lang="lat">uolatilibus</name>; non multos <foreign xml:lang="lat">cubiles</foreign> querens, sed ubi moratur, ibi et pascit, et reuertitur ibi et dormit; neque morticina manducat, neque uolat in multis <placeName xml:lang="lat">locis</placeName>: <foreign xml:lang="lat">cubile</foreign> eius et esca in uno <placeName xml:lang="lat">loco</placeName> sunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>O et tu, <persName xml:lang="lat">homo poliuomene</persName>, una tibi sit nutrix et sempiterna <name type="deity" xml:lang="lat">ecclesia catholica</name>, ut spiritalis esca et celestis panis digestibilis fiat in te: noli querere multa <placeName xml:lang="lat">loca</placeName> aliene glorie <foreign xml:lang="lat">(hoc est hereticorum)</foreign>.</p>
      </div>
    <head>De psycomora</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Amos dixit: Non sum propheta neque filius <name type="deity" xml:lang="lat">prophete</name>, sed <name type="animal" xml:lang="lat">pastor</name> <name type="animal" xml:lang="lat">caprarius</name> uellicans <name type="plant" xml:lang="lat">sycamina</name> {Am. 7.14}: <name type="animal" xml:lang="lat">pastor</name> <name type="animal" xml:lang="lat">caprarum</name>, et <name type="animal" xml:lang="lat">hyrcos</name> pascit. Bene Amos personam accepit <persName xml:lang="lat">Christi saluatoris</persName>. Quod autem dicitur <foreign xml:lang="lat">sycamina uellicans</foreign>: intellegibile est uerbum et spiritale est; <persName xml:lang="lat">Zacheus</persName> autem ascendit in <name type="plant" xml:lang="lat">sycomora</name> {cf. Luc. 19.4}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quod autem dixit <name type="animal" xml:lang="lat">psycamina</name> uellicans, uel et cauans sanctis: quoniam priusquam scauatus <name type="plant" xml:lang="lat">sycaminas</name>. Sunt intra ipsum <name type="animal" xml:lang="lat">conopes</name>, hoc est intra eum in tenebris habitantes, lumen non uidentes, in seipsos dicentes: In magna regione habitamus, in tenebris autem sunt sedentes {cf. <quote xml:lang="lat">Matt. 4.16</quote>}. Cum autem aperietur <name type="plant" xml:lang="lat">sycaminus</name> ferro, et exierint inde, uident lucorem solis fulgentis, et lune et siderum, et dicent: Nos in tenebris fuimus sedentes in umbra {cf. <quote xml:lang="lat">Esai. 9.2, Matt. 4.16</quote>} - de his et <persName xml:lang="lat">Esaias</persName> dicens: Ut educat de uinculis uinctos, et de domo carceris habitantes in tenebris {<quote xml:lang="lat">Esai. 42.7</quote>}, uellicans primo die, tertio autem die parabitur fructus maturus, et esca fiet hominum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><foreign xml:lang="lat">Compuncta</foreign> est <name type="animal" xml:lang="lat">costa</name> <persName xml:lang="lat">salvatoris</persName> mei, hoc est aperta est in lancea et ferro; et exiuit <foreign xml:lang="lat">sanguis</foreign> et <foreign xml:lang="lat">aqua</foreign>.
<foreign xml:lang="lat">Tertia</foreign> autem die surgens a mortuis, uidimus <foreign xml:lang="lat">intellegibilia</foreign> <foreign xml:lang="lat">luminaria</foreign> et <foreign xml:lang="lat">spiritalia</foreign>: sicut et <foreign xml:lang="lat">scyniphas</foreign> (hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">culices</name>), aperientes <name type="plant" xml:lang="lat">psycamina</name>, uiderunt <foreign xml:lang="lat">luminaria</foreign> <foreign xml:lang="lat">inmortalia</foreign>.
<name type="animal" xml:lang="lat">Hedi</name> <foreign xml:lang="lat">personam</foreign> accipiunt <foreign xml:lang="lat">penitendum</foreign>: etenim <foreign xml:lang="lat">capilli</foreign> eorum in <name type="plant" xml:lang="lat">sacco</name> uertuntur, et: <foreign xml:lang="lat">In</foreign> <name type="plant" xml:lang="lat">cinerem</name> <foreign xml:lang="lat">penitentiam</foreign> agunt in eis {<quote xml:lang="lat">Matt. 11.21, Luc. 10.13</quote>}.
<foreign xml:lang="lat">Populus</foreign> qui sedebat in <foreign xml:lang="lat">tenebris</foreign> <foreign xml:lang="lat">lumen</foreign> uidit <foreign xml:lang="lat">magnum</foreign>, et qui erant in <foreign xml:lang="lat">umbra</foreign> <foreign xml:lang="lat">mortis</foreign> <foreign xml:lang="lat">lux</foreign> orta est eis {<quote xml:lang="lat">Matt. 4.16, Esai. 9.2</quote>}.
<foreign xml:lang="lat">Adaperto</foreign> autem <name type="plant" xml:lang="lat">psycamino</name>, <foreign xml:lang="lat">tertio</foreign> autem die <foreign xml:lang="lat">esca</foreign> fiet: percussus autem <persName xml:lang="lat">dominus</persName> noster, et <foreign xml:lang="lat">tertia</foreign> die resurgens ex mortuis, <foreign xml:lang="lat">esca</foreign> et <foreign xml:lang="lat">uita</foreign> omnium nostrorum factus est.</p>
      </div>
    <head>De panthere</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Propheta dicit: Factus sum sicut <name type="animal" xml:lang="lat">leo</name> domui Iuda, et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">panthera</name> domui <placeName xml:lang="lat">Effraim</placeName> {<quote xml:lang="lat">Os. 5.14</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Panther</name> hanc naturam habet: omnium <name type="animal" xml:lang="lat">animalium</name> amicus est, inimicus autem <name type="animal" xml:lang="lat">draconi</name>; omnimodo uarius est sicut tunica <name type="person" xml:lang="lat">Ioseph</name> {cf. <quote xml:lang="lat">Gen. 37.3</quote>}, et speciosus.  Etenim dixit <name type="person" xml:lang="lat">Dauid</name> in <foreign xml:lang="lat">XLIIII</foreign> psalmo: Adstitit regina a dextris tuis in uestimento deaurato operta uarietate {<quote xml:lang="lat">Ps. 44.10</quote>}.  <name type="animal" xml:lang="lat">Panther</name> quietum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> est, et mitissimum nimis. Si autem manducauerit, et satiatus fuerit, ilico dormit in fouea, et tertio die surgit a somno (sic et <name type="deity" xml:lang="lat">saluator</name> noster).  <name type="animal" xml:lang="lat">Panther</name> autem, si surrexerit de somno tertio die, exclamat uoce magna, et de uoce eius omnis odor bonus aromatum;  et qui longe sunt et qui prope, audientes eius uocem, assequuntur bonum odorem uocis eius.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Dominus noster et saluator <name type="deity" xml:lang="lat">surgens a mortuis</name> omnibus bonus odor factus est nobis {cf. II Cor. 2.15}, his qui longe et qui prope, pax {cf. Eph. 2.17}; sicut apostolus <persName xml:lang="lat">Paulus</persName> dixit: <quote xml:lang="lat">Multifarie sapiente dei</quote>, hoc est <foreign xml:lang="lat">uirginitas</foreign>, abstinentia, misericordia, fides, caritas, unianimitas, pax, gaudium, longanimitas {cf. Gal. 5.22}. Omni amore uaria est celestis sapientia dei <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name>;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>bene de <name type="animal" xml:lang="lat">panthere</name> dictum est, quoniam inimicus est <name type="animal" xml:lang="lat">draconi</name> in <placeName xml:lang="lat">aqu[a]</placeName> . Nihil ergo sine intentione intellectus de <name type="animal" xml:lang="lat">uolatilibus</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">animalibus</name> diuine scripturae dixerunt; quoniam ait <persName xml:lang="lat">apostulus</persName> de <name type="deity" xml:lang="lat">satanan</name>: Non enim eius uersutias ignoramus {<quote xml:lang="lat">II Cor. 2.11</quote>}, ambulat omni uia non bona {<quote xml:lang="lat">cf. Hier. 1.23, 6.16</quote>}.</p>
      </div>
    <head>De ceto id est aspidoceleon</head>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">ceto</name> autem dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">aspidoceleon</name> quoddam,  quod est in <placeName xml:lang="lat">mari</placeName>, nomine <foreign xml:lang="grc">aspidoceleon</foreign> uocatur</p>
      </div>
    <div type="section2" subtype="nature">
        <p>magnum nimis, simile <name type="animal" xml:lang="lat">insule</name>, et plus quam harena grauis, figuram habens diabuli. Ignorantes autem naute, alligant ad eum naues sicut ad <placeName xml:lang="lat">insulam</placeName>, et anchoras et palos nauis configunt in eo; et accendunt super eum ignem ad coquendum sibi aliquid; si autem excaluerit <name type="animal" xml:lang="lat">cetus</name>, urinat, descendens in profundum, et demergit omnes naues.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et tu, o <persName xml:lang="lat">homo</persName>, si suspendas te et aligas teipsum in spe <name type="deity" xml:lang="lat">diabuli</name>, demergit te se cum simul in <placeName xml:lang="lat">gehennam ignis</placeName>.</p>
      </div>
    <head>[Carm_y_30.8] Aliut naturale habet cetus:</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>si autem esurierit, multum adaperit os suum, et omnis odor <name type="animal" xml:lang="lat">bonus</name> per os eius procedit; odorantes autem <name type="animal" xml:lang="lat">pusilli pisciculi</name>, secuntur eius odorem, et conponant se in ore magni <name type="animal" xml:lang="lat">ceti</name> illius; cum autem impletum fuerit os eius, concludit os suum, et gluttit <name type="animal" xml:lang="lat">pusillos omnes illos pisciculos</name>,</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>hoc est modicos in fide. -  Maiores autem et perfectos <name type="animal" xml:lang="lat">pisces</name> non inuenimus adpropiare ad <name type="animal" xml:lang="lat">cetum</name>: consummati enim sunt perfecti; etenim <persName xml:lang="lat">Paulus apostolus</persName> dixit: Non enim eius uersutias ignoramus {<quote xml:lang="lat">II Cor. 2.11</quote>}.  <name type="animal" xml:lang="lat">Iob</name> perfectissimus <name type="animal" xml:lang="lat">piscis</name> est, <persName xml:lang="lat">Moises</persName> et reliqui alii prophete; <persName xml:lang="lat">Ioseph</persName> effugiit <name type="animal" xml:lang="lat">cetum</name> magnum, principis cocorum mulierem, sicut in <foreign xml:lang="lat">Genesis</foreign> scriptum est {<quote xml:lang="lat">cf. Gen. 39</quote>};  sicut et <persName xml:lang="lat">Thecla</persName> <persName xml:lang="lat">Thamyridum</persName>, sicut <persName xml:lang="lat">Susanna</persName> duos senes <placeName xml:lang="lat">Babylonicos</placeName> iniquos; <persName xml:lang="lat">Hester</persName> et <persName xml:lang="lat">Iudit</persName> effugerunt <persName xml:lang="lat">Artaxersen</persName> et <persName xml:lang="lat">Olofernem</persName>; tres pueri <persName xml:lang="lat">Nabuchodonosor</persName> regem, magnum <name type="animal" xml:lang="lat">cetum</name>; et <persName xml:lang="lat">Sarra</persName> filia <persName xml:lang="lat">Raguelis</persName> <foreign xml:lang="lat">Nasmodeum</foreign> (sicut in <foreign xml:lang="lat">Tobia</foreign>).</p>
      </div>
    <head>De perdice</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name> dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">perdice</name> quoniam: Clamauit <name type="animal" xml:lang="lat">perdix</name>, colligens que non peperit {<quote xml:lang="lat">Hier. 17.11</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Perdix</name> aliena oua calefacit laborans et nutriens; si autem creuerint pulli, et uolare coeperint, unumquemque genus euolans fugit ad parentes proprios, et solam eam dimittunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name> capit genus paruulorum; cum autem uenerint in mensuram aetatis, ueniunt ad <persName xml:lang="lat">Christum</persName> et ad <placeName xml:lang="lat">ecclesiam</placeName>, et fiet ille insipiens; hodie, si quis est in malis moribus, crastinum fiet ut sit sobrius; et fugisti <foreign xml:lang="lat">diabulum</foreign>, hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">perdicem</name>, et uenies ad parentes tuos iustos et <persName xml:lang="lat">prophetas</persName> et <persName xml:lang="lat">apostolos</persName>.</p>
      </div>
      <head>De uulture</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">uulture</name> quoniam in excelsis et in altis inuenietur locis;  et dormit in excelsis petris et in pinnis templorum.  Si autem pregnans fiat, uadit in <placeName xml:lang="lat">Indiam</placeName>, et accipit <name type="plant" xml:lang="lat">eutocium</name> lapidem: lapis autem est sicut nix similis magnitudine;  si autem uolueris eum agitare, uel alius capis interius eius mouetur, sicut tintinabulum, cum motus fuerit.  Si, autem, conprehenderit partus <name type="animal" xml:lang="lat">uulturem</name> ut pariat, sedit super lapidem hunc <name type="plant" xml:lang="lat">eutocium</name> (qui dicitur), et parit sine dolore.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu, <persName xml:lang="lat">homo</persName>, si pregnans <name type="animal" xml:lang="lat">anima</name> tua fuerit facta, et malis meroribus aduersarii <name type="deity" xml:lang="lat">diabuli</name>, accipe intellegibilem lapidem interiorem <foreign xml:lang="lat">eutocium</foreign>. Exterior autem eius est <foreign xml:lang="lat">theothocos</foreign>; Maria autem habuit interius spiritalem lapidem <name type="animal" xml:lang="lat">saluatorem</name> nostrum: Lapidem enim quem reprobauerunt aedificantes, hic factus est in capud anguli {<quote xml:lang="lat">Ps. 117.22</quote>}; et: Percisus est lapis de monte sine manibus natus {<quote xml:lang="lat">Dan. 2.34</quote>}, et inuolutus propter ueteres errores nostros in spem bonam. Sed et crucifixus est propter redemptionem peccatorum nostrorum: tunc emundatur ab <name type="animal" xml:lang="lat">anima</name> tua moechie, fornicationes, ebrietates, et cetera, et tunc celesti sermonem <foreign xml:lang="lat">cyroforis</foreign>; hoc est quod dixit <persName xml:lang="lat">Esaias</persName>: A timore tuo, <persName xml:lang="lat">domine</persName>, concepimus, et peperimus spiritum salutis tue quem fecisti super terram {<quote xml:lang="lat">Esai. 26.18</quote>}. Etenim ueterem testamentum habuit in ministerio <name type="animal" xml:lang="lat">saluatorem</name>; absconsus est enim <name type="animal" xml:lang="lat">saluator</name> <foreign xml:lang="lat">pseudo</foreign> <persName xml:lang="lat">Hebreis</persName>, nobis ergo apparuit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo de <name type="animal" xml:lang="lat">uulture</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">lapide</name> dictum est.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>In quo lapide <name type="animal" xml:lang="lat">Dauid</name> occidit <name type="animal" xml:lang="lat">Golia</name>; in duobus lapidibus sustinentes <persName xml:lang="lat">Aaron</persName>, et <persName xml:lang="lat">Hur</persName> manus <persName xml:lang="lat">Moysi</persName>, et fugaret <name type="animal" xml:lang="lat">Amalech</name>. <name type="animal" xml:lang="lat">Uultur</name> non unam habitationem neque cubilem habet; et nos ueterem <foreign xml:lang="lat">idolatriam</foreign> (<quote xml:lang="lat">hoc est idolorum culturam et multorum deorum</quote> sequebamur) cubile non habentes, fidem in <placeName xml:lang="lat">ecclesia</placeName> unde et celestis paterna gratia apparuit; et tunc saluati sumus per <persName xml:lang="lat">Christum Ihesum</persName>.</p>
      </div>
    <head>De mirmicoleon</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">mirmicoleon</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Pater autem eius habet <name type="animal" xml:lang="lat">uultum</name><name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name>, et comedit carnes; mater uero <name type="animal" xml:lang="lat">uultum</name> <name type="animal" xml:lang="lat">formice</name>, <name type="plant" xml:lang="lat">legumina</name> manducat. Si autem peperit <name type="animal" xml:lang="lat">mirmicoleonta</name>, perit eum, duas naturas habentem: <name type="animal" xml:lang="lat">uultum</name> <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name>, anteriora et posteriora <name type="animal" xml:lang="lat">formicae</name>; non potest manducare carnes propter naturam matris, neque <name type="plant" xml:lang="lat">legumina</name> propter naturam patris; in perdito ergo uadit, propter quod non habeat escam.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic est ergo et omnis: Uir <name type="animal" xml:lang="lat">duplex</name> corde, indispositus in omnibus uiis suis {Iac. 1.8}. Non oportet ergo gradere duabus uiis, uecorde, duplici, et manibus resolutis, et peccatori ingredienti duabus uiis; sicut in sapientia scriptum est: Sit apud uos est, est, non, non {Matt. 5.37}.</p>
      </div>
      <head>De mustela</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Lex dicit: Non manducabis <name type="animal" xml:lang="lat">mustelam</name>, neque ei similem {<quote xml:lang="lat">Leu. 11.27, 29</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Mustela</name> hanc naturam habet: semen masculi in os accipit, et, pregnans facta, <placeName xml:lang="lat">auribus</placeName> pariet. Si autem per <placeName xml:lang="lat">aurem dexteram</placeName> contigerit ut generit, masculus erit; si uero per <placeName xml:lang="lat">sinistram</placeName>, femina. Mala ergo ex <placeName xml:lang="lat">auribus</placeName> generantur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sunt ergo et nunc manducantes spiritalem et <name type="plant" xml:lang="lat">panem</name> in ecclesia; cum autem dimissi fuerint, proiciunt uerbum ex auditibus suis, et fiunt ut dicitur in psalmo <placeName xml:lang="lat">LVII</placeName>: Sicut <name type="animal" xml:lang="lat">aspidis</name> surde et obturantis aures suas, que non exaudiet uocem incantantis, et uenefici que incantantur a sapiente {<quote xml:lang="lat">Ps. 57.6</quote>}.</p>
      </div>
    <head>De monoceraton</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Moyses de <name type="animal" xml:lang="lat">monoceraton</name> in <placeName xml:lang="lat">Deuteronomio</placeName> dixit, benedicens <persName xml:lang="lat">Ioseph</persName>: Primitiuus <name type="animal" xml:lang="lat">tauri</name> species eius, cornua <name type="animal" xml:lang="lat">unicornui</name> cornua eius {<quote xml:lang="lat">Deut. 33.17</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Monoceras, hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name>, hanc naturam habet: pusillum <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> est, <name type="animal" xml:lang="lat">hedo</name> similis, acerrimum nimis, unum <foreign xml:lang="lat">cornum</foreign> habet in medio <foreign xml:lang="lat">capite</foreign>. Non potest ei <persName xml:lang="lat">uenator</persName> appropiare, propter quod ualde fortissimum est. Quomodo ergo eum uenantur? <persName xml:lang="lat">uirginem</persName> castam proiciunt ante eum; exilit in sinum <persName xml:lang="lat">uirginis</persName>, et illa calefacit eum, et nutrit illud <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name>; et tollit in <placeName xml:lang="lat">palatium</placeName> regum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Unum <name type="animal" xml:lang="lat">cornum</name> autem habet, propter quod dixit saluator: Ego et pater unum sumus {<quote xml:lang="lat">Ioh. 10.30</quote>}. Suscitauit enim nobis cornu salutis, in <placeName xml:lang="lat">domo Dauid</placeName> pueri sui {<quote xml:lang="lat">Luc. 1.69</quote>}; ueniens de <placeName xml:lang="lat">caelo</placeName>, uenit in utero <persName xml:lang="lat">uirginis Mariae</persName>: Dilectus sicut filius <name type="animal" xml:lang="lat">unicorniorum</name> {<quote xml:lang="lat">Ps. 21.23</quote>}, sicut <persName xml:lang="lat">Dauid</persName> in psalmo.</p>
      </div>
    <head>De castore</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">castor</name>, innocentissimum ualde et quietum. Uirilia autem eius in medicinam proficiunt; inuenitur in <placeName xml:lang="lat">palatium regis</placeName>. Uenator autem currens, ut eum consequatur in montibus, <name type="animal" xml:lang="lat">castor</name> autem uidens uenatorem persequentem, se ore suo incidit uirilia sua, et dat uenatori proiciens. Si autem alius uenator eum persecutus postea fuerit, proicit se supinum, et ostendit se uenatori; et uenator uidens se non habere uirilia, discedit ab eo.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>O et tu, qui <name type="animal" xml:lang="lat">uiriliter</name> agis, politeuta dei, si dederis <name type="animal" xml:lang="lat">uenatori</name> que ei sunt, amplius non accedit ad te; hoc est si habueris concupiscentiam malam, cupiditatem, moechiam, furtum, excide haec a te, et da <name type="deity" xml:lang="lat">diabulo</name>. Dixit ergo et apostolus: <quote xml:lang="lat">Reddite omnibus debita, cui tributum tributum, cui honorem honorem</quote>, et cetera {Rom. 13.7}. Prius turpitudines peccatorum, que in nobis sunt, proiciamus <name type="deity" xml:lang="lat">diabulo</name>, hoc est opera eius; et sic demus <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> queque dei sunt, uota orationis, fructum bonorum operum nostrorum.</p>
      </div>
      <head>De yena hoc est belua</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Lex dixit: Non manducabis <name type="animal" xml:lang="lat">beluam</name> neque similem ei {cf. Deut. 14.8, Leu. 11.27}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">arenotelicon</name>, hoc est <foreign xml:lang="lat">masculo-femina</foreign>; aliquando autem masculus fiet, aliquando uero femina: inmundum tamen est <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> propter quod duas naturas habet;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>et ideo et <name type="deity" xml:lang="lat">Hieremias</name> dixit: Numquid <placeName xml:lang="lat">spelunca</placeName> <name type="animal" xml:lang="lat">beluae</name> hereditas mea mihi {<quote xml:lang="lat">Hier. 12.9</quote>}. Sic et omnis uir duplex animo <name type="animal" xml:lang="lat">belue</name> comparatur: ad signum colligentis ergo aliquam masculorum habent exinde, hoc est animum; cum autem dimissa fuerit collecta, muliebrem naturam accipiunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene <foreign xml:lang="lat">dixit</foreign> <name type="deity" xml:lang="lat">Phisiologus</name>.</p>
      </div>
    <head>De niluo</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">niluus</name>, hoc est in flumine, figuram habens <name type="animal" xml:lang="lat">canis</name>. Inimicus autem est <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrilli</name>; si autem uiderit <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrillum</name> dormientem, et apertum os eius, uadit <name type="animal" xml:lang="lat">niluus</name> et unguit se totum luto; et cum persicauerit lutum, insilit in ore <name type="animal" xml:lang="lat">corcodrilli</name>, et omnia intestina eius et uiscera eicit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic est inintellegibilis <name type="animal" xml:lang="lat">infernus</name>, rapiens omnem <name type="animal" xml:lang="lat">animam</name> et mortificans: celestis autem noster <persName xml:lang="lat">salvator</persName>, accipiens terrenum corpus, descendit in <name type="animal" xml:lang="lat">infernus</name>, donec raperet educens eos qui antea mortui erant, secundum sanctas promissiones, et ut solueretur fortitudo et aculeus <name type="animal" xml:lang="lat">mortis</name>.</p>
      </div>
      <head>De echinemon</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">echinemon</name>, inimicum autem <name type="animal" xml:lang="lat">draconi</name>. Si autem inuenerit <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name>, uadit contra eum et unguit se luto, et cooperiet nares suas de cauda sua, celans et inflans se, et sic astat contra <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name>, donec eum interimat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et salutator noster, accipiens ex terreni corporis <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> Pharaonem, stetit donec occideret intellegibilem <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> Pharaonem, qui sedet super flumina <placeName xml:lang="lat">Egypti</placeName>, hoc est diabulum.</p>
      </div>
    <head>De cornicola</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><quote xml:lang="lat">Hieremias propheta testatur quoniam: Sedisti sicut <name type="animal" xml:lang="lat">cornicola</name> deserta {cf. Hier. 3.2}.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="person" xml:lang="lat">Phisiologus</name> pronuntiauit quoniam unius uiri est; et si <name type="animal" xml:lang="lat">uir</name> moriatur, non fit alio uiro, neque corpus <name type="animal" xml:lang="lat">uir</name> alie <persName xml:lang="lat">mulieri</persName> commiscetur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic ergo nunc deserta <name type="animal" xml:lang="lat">cornix</name> sinagogo Iudeorum <placeName xml:lang="lat">terrestris Hierusalem</placeName>, que occidit uirum suum <name type="deity" xml:lang="lat">celestem</name>, propter quod deserta est, non habens uirum <name type="deity" xml:lang="lat">Christum</name>.  Dixit enim <persName xml:lang="lat">apostolus</persName> de his qui ex gentibus crediderunt: <quote xml:lang="lat">Statui enim uos uni uiro uirginem castam exhibere <name type="deity" xml:lang="lat">Christo</name> {II Cor. 11.2}</quote>.  Habemus ergo nos uirum diuinum sermonem in animis nostris, ut non appropinquet alienus, et inueniamur spelunca latronum.</p>
      </div>
      <head>De turture</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dixit <persName xml:lang="lat">Salomon</persName>: <quote xml:lang="lat">Uox <name type="animal" xml:lang="lat">turturis</name> audita est in terra nostra {<foreign xml:lang="lat">Cant.</foreign> 2.12}</quote>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Turtur sedet in <placeName xml:lang="lat">desertis</placeName>, hoc est in <placeName xml:lang="lat">solitudinibus</placeName> secedens; non amat in medio multorum esse.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et saluator noster demorabitur in <placeName xml:lang="lat">monte Oliueti</placeName> (dixit enim); assumens <persName xml:lang="lat">Ihesus</persName>, <persName xml:lang="lat">Petrum</persName>, <persName xml:lang="lat">Iacobum</persName>, et <persName xml:lang="lat">Iohannem</persName>, ascendit in montem {cf. <quote xml:lang="lat">Marc. 3.13</quote>}. <name type="animal" xml:lang="lat">Turtur</name> secedere in silentio amat: sic et generosi <name type="animal" xml:lang="lat">christofori</name> eligunt in secreto habitare; <name type="animal" xml:lang="lat">christofori</name> dicuntur <foreign xml:lang="lat">Christum</foreign> induti, qui imitantur <name type="animal" xml:lang="lat">turturem</name> dominum nostrum <foreign xml:lang="lat">Christum</foreign>.</p>
      </div>
      <head>De hyrundine</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Ezechias rex dixit in <persName>Esaia</persName> propheta: Sicut <name type="animal" xml:lang="lat">hyrundo</name>, ita clamabo, et sicut <name type="animal" xml:lang="lat">columba</name>, sic meditabor {<quote xml:lang="lat">Esai. 38.14, cf. 59.11</quote>}. Et in <persName>Hieremia</persName> dicitur: <name type="animal" xml:lang="lat">Turtur</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">hyrundo</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">cyconia</name> custodierunt tempus introitus sui {<quote xml:lang="lat">Hier. 8.7</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">hyrundine</name> locutus est Phisiologus quoniam semel generat, et iam non.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et <name type="deity" xml:lang="lat">salvator</name> meus natus est semel in utero; baiulatus est semel, crucifixus est semel, et surrexit a mortuis semel: Unus deus, una fides, unum baptisma <quote xml:lang="lat">{Eph. 4.5}</quote>.</p>
      </div>
      <head>De ceruo</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><quote xml:lang="lat">In psalmo <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> dicit: Sicut <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> desiderat ad fontes aquarum, ita desiderat anima mea ad te, <name type="deity" xml:lang="lat">deus</name> {Ps. 41.2}.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">Ceruus</name> inimicus est <name type="animal" xml:lang="lat">draconi</name>; <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> autem fugit a <name type="animal" xml:lang="lat">ceruo</name> in <placeName xml:lang="lat">fissuras terre</placeName>; et uadens <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name>, et ebibens, implet <name type="body_part" xml:lang="lat">nasa</name> sua <foreign xml:lang="lat">fontem aque</foreign>, et euomit in <placeName xml:lang="lat">fissuram terre</placeName>, et educit <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name>, et conculcauit eum, et occidit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et dominus noster interfecit <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> magnum <name type="deity" xml:lang="lat">diabulum</name> ex <placeName xml:lang="lat">celestibus aquis</placeName>, quibus habebat sapiente inenarrabilis; non enim potest <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> baiulare <foreign xml:lang="lat">aquam</foreign>, neque <name type="deity" xml:lang="lat">diabulus</name> <foreign xml:lang="lat">sermones</foreign> <foreign xml:lang="lat">celestes</foreign>. Si enim et tu habueris intellegibiles <name type="animal" xml:lang="lat">dracones</name> absconsos in corde tuo, inuoca <persName xml:lang="lat">Christum</persName> ab <foreign xml:lang="lat">euangeliis</foreign> per orationes, et ipse occidet eum: Tu es enim templum dei, et spiritus dei habitauit in te {<quote xml:lang="lat">I Cor. 3.16</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Capilli autem <name type="animal" xml:lang="lat">cerui</name>, ubi apparuerint in <placeName xml:lang="lat">domo</placeName>, uel de ossibus incenderis, numquam <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> inuenies: uestigium <name type="deity" xml:lang="lat">dei</name> et timor <name type="deity" xml:lang="lat">Christi</name> si inueniantur in corde tuo, nullus spiritus inmundus introibit tibi.</p>
      </div>
      <head>De rana</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">rana</name> que dicitur <name type="plant" xml:lang="lat">cerseus</name>, hoc est <foreign xml:lang="lat">desiccano</foreign>.  <name type="plant" xml:lang="lat">Cersea</name> <name type="animal" xml:lang="lat">rana</name> per <foreign xml:lang="lat">estatem</foreign> <foreign xml:lang="lat">estus</foreign> non curat; si autem comprehenderit eam <foreign xml:lang="lat">pluuia</foreign>, morietur;  alie autem <name type="animal" xml:lang="lat">rane</name> <foreign xml:lang="lat">aquatice</foreign> que inter <foreign xml:lang="lat">aquas</foreign> sunt, si uiderint <foreign xml:lang="lat">radios solis</foreign> et calefacte fuerint, <foreign xml:lang="lat">baptizant</foreign> se in <foreign xml:lang="lat">fonte</foreign>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Hoc est generosi <name type="animal" xml:lang="lat">abstinentes</name>, desiccano sunt. Non pertinet eis de quibus patienter in abstinentiis laborantes; si autem pluuia eos comprehendat, moriuntur <quote xml:lang="lat">hoc est seculi cupiditates</quote>; aquatice autem <name type="animal" xml:lang="lat">rane</name> in eis, que non sufferunt abstinentiam. Et si ad diem abstinuerint, non baiulantes radium solis intellegibilis, inmittunt se iterum in ea ipsa priora desideria.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p><foreign xml:lang="lat">Est</foreign> mirabile hoc in <name type="deity" xml:lang="lat">Danihelo</name> de tribus fratribus: in camino ignis missi sunt, ut et hymnum dicerent <name type="deity" xml:lang="lat">deo</name> <quote xml:lang="lat">{cf. Dan. 3}</quote>.  Uere non mirum iusti enim fuerunt;  et si mortuos suos suscitauerunt, neque magnum iustos montes transferri in mare <quote xml:lang="lat">{cf. I Cor. 13.2}</quote>.</p>
      </div>
    <head>De saura id est salamandra</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Phisiologus dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">saura</name> que dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">salamandra</name>, quoniam si introiuit in <placeName xml:lang="lat">camino</placeName> <foreign xml:lang="lat">ignis</foreign> uel <placeName xml:lang="lat">fornace</placeName> <foreign xml:lang="lat">balnearum</foreign>, omnis <foreign xml:lang="lat">ignis</foreign> extinguitur;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>talem naturam habet. Quanto melius, qui secundum <name type="deity" xml:lang="lat">iustitiam</name> extinguerunt uirtutem ignis, obturauerunt ora <name type="animal" xml:lang="lat">leonum</name> {<quote xml:lang="lat">Heb. 11.33</quote>}.</p>
      </div>
      <head>De lapide magniten</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">lapis</name> qui dicitur <name type="animal" xml:lang="lat">magnis</name>, suspendit ferrum, si adheserit ferro, hoc est si apponatur ferro.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Si ergo <name type="animal" xml:lang="lat">creatura</name> hec facit, quanto melius creator omnium et <name type="deity" xml:lang="lat">factor</name> suspendit <placeName xml:lang="lat">celum</placeName> a <placeName xml:lang="lat">terra</placeName>, et extendit <placeName xml:lang="lat">celum</placeName> sicut pellem.</p>
      </div>
      <head>De lapide adamantino</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">lapis adamantinus</name>, in <placeName xml:lang="lat">orientis</placeName> partibus inuenietur,  non in diebus <foreign xml:lang="lat">solis</foreign> fulgens, sed in noctibus inuenitur;  <foreign xml:lang="lat">adamantinus</foreign> dicitur quia omnia domat, ipsum enim nemo potest domare.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Dominus meus et saluator <name type="animal" xml:lang="lat">omnes</name> iudicat, et non iudicatur ab aliquo.  Et in Amos propheta dicit: Et uidi lapidem adamantinum {<quote xml:lang="lat">Am. 7.7</quote>}.  Et tu, si inuentus fueris in <placeName xml:lang="lat">orientis</placeName> partibus, maxime si uocatus fueris <name type="deity" xml:lang="lat">iustus</name>, inreprehensibilis et pius, sicut <persName xml:lang="lat">Iob</persName> {<quote xml:lang="lat">cf. Hiob 1.1</quote>}, innocens, et cetera, a <placeName xml:lang="lat">solis ortu</placeName>.</p>
      </div>
      <head>De columbis</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Iohannes <persName xml:lang="lat">euangelista</persName> dicit: Uidi celum apertum, et <name type="animal" xml:lang="lat">spiritum</name> dei sicut <name type="animal" xml:lang="lat">columbam</name> uenientem super eum {<quote xml:lang="lat">Matt. 3.16, Marc. 1.10, Ioh. 1.32</quote>}.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>De multis <name type="animal" xml:lang="lat">columbis</name> locutus est <persName xml:lang="lat">Phisiologus</persName>; sunt <foreign xml:lang="lat">pegmatistes</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">columbe</name>; multa enim sunt genera <name type="animal" xml:lang="lat">columbarum</name>, et multis coloribus et uariis; est <name type="animal" xml:lang="lat">niger</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">cinericius</name>, <foreign xml:lang="lat">auri</foreign> speciem habens, <name type="animal" xml:lang="lat">mellicus</name> (hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">fuscus</name>), <name type="animal" xml:lang="lat">icotus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">albus</name>, <name type="animal" xml:lang="lat">rufus</name>; si autem omnes <name type="animal" xml:lang="lat">columbas</name> mittat ad <foreign xml:lang="lat">pegmatistes</foreign> neminem inducet, solus <name type="animal" xml:lang="lat">rufus</name> inducet omnes et placat.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic sanguis <name type="animal" xml:lang="lat">salvatoris</name> mei induxit omnes in uitam eternam:  non <persName xml:lang="lat">Moyses</persName>, quia legem dedit, non <persName xml:lang="lat">Esaias</persName>, non quisque <persName type="prophet" xml:lang="lat">prophetarum</persName>, sed ipse ueniens dei filius dominus <name type="deity" xml:lang="lat">Ihesus Christus</name> saluauit nos suo sanguine sancto.  Hoc ipsum extra ab fornicaria: propter <name type="plant" xml:lang="lat">coccinum</name> signum saluata est anima eius: <persName type="female" xml:lang="lat">Maria</persName> sortita accepit <name type="plant" xml:lang="lat">coccinum</name> <name type="plant" xml:lang="lat">purpuram</name> {cf. <quote xml:lang="lat">Apoc. 17.4</quote>}.  Et in <foreign xml:lang="lat">canticis canticorum</foreign> dixit: Uestis <name type="plant" xml:lang="lat">coccinea</name> labia tua, et loquella tua speciosa {<quote xml:lang="lat">Cant. 4.3</quote>}.  Et in <persName xml:lang="lat">Matheo</persName>: Clamidem <name type="plant" xml:lang="lat">coccineam</name> induerunt eum {<quote xml:lang="lat">Ioh. 19.2</quote>}.</p>
      </div>
      <head>De saura eliace hoc est anguilla solis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est qui uocatur <name type="animal" xml:lang="lat">saura</name> <foreign xml:lang="lat">eliacae</foreign>, hoc est <name type="animal" xml:lang="lat">anguilla</name> <foreign xml:lang="lat">solis</foreign>. Cum senuerit, impeditur duobus oculis suis, et excecatur, non uidens solis lumen. Quid faciet? ex bona sua natura inquirit parietem respicientem ad orientem, et intrat in fissuram parietis, uidens ad orientem, et oriente sole aperientur ei oculi, et noua efficitur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et tu, o <persName>homo</persName>, si ergo ueteris hominis indumentum habes {Col. 3.9, Eph. 4.22}, uide ne quando oculi cordis tui impediti fuerint, requiras intellegibilem orientem solem dominum <name type="deity" xml:lang="lat">Iesum Christum</name>, cuius nomen uocatur oriens {cf. <foreign xml:lang="lat">Zach.</foreign> 3.8, 6.12, <foreign xml:lang="lat">Luc.</foreign> 1.78} in propheta <placeName xml:lang="lat">Hieremia</placeName>. Et ipse est sol iustitie, sicut apostolus dicit {cf. <foreign xml:lang="lat">Mal.</foreign> 4.2}; et aperiet tibi intellegibiles oculos cordis tui, et nouum per ueteris fiet tibi uestimentum.</p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
