<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Physiologus latinus x - &lt;De natura leonis&gt;</title>
      <respStmt>
    <persName>Lucie Martin</persName>
    <resp>relecture du texte</resp>
</respStmt><respStmt>
    <persName>Emmanuelle Kuhry</persName>
    <resp>transformation en XML-TEI</resp>
</respStmt></titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p><name type="person" xml:lang="lat">Emmanuelle Kuhry</name> (IRHT-CNRS).</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Gebert, B. (2010), “Der <foreign xml:lang="lat">Satyr</foreign> im <placeName xml:lang="lat">Bad</placeName>: Textsinn und Bildsinn in der <foreign xml:lang="lat">Physiologus</foreign>-Handschrift <foreign xml:lang="lat">Cod. Bongarsianus 318</foreign> der <placeName xml:lang="lat">Burgerbibliothek Bern</placeName>, mit einer Edition der <foreign xml:lang="lat">Versio C</foreign> des <foreign xml:lang="lat">Physiologus latinus</foreign>”, <foreign xml:lang="lat">Mittellateinisches Jahrbuch</foreign>, 45, p. 353-403.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>&lt;De natura leonis&gt;</head>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p>Est leo <name type="animal" xml:lang="lat">re</name>. omnium animalium et bestiarum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Ideo et <persName xml:lang="lat">iacob</persName> benedicens <persName xml:lang="lat">iuda</persName> dicebat. <name type="animal" xml:lang="lat">Catulus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">leonis</name> <persName xml:lang="lat">iuda</persName> filius meus et cetera.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">leone</name></p>
      </div>
    <head>Prima natura leonis haec est.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Cum ambulat et iter facit in <placeName xml:lang="lat">montes</placeName> uenit ei odor uenantium. Et de cauda cooperit uestigia sua ut non sequantur uestigia uenatores et inueniant cubile eius et adprehendant eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et saluator meus sensatus ut leo uincens de tribu iuda radix dauid. Missus a sempiterno patre operuit intellegibilia uestigia sua . id est deitatem . cum angelis angelos . Cum thronis thronos . Cum potestatibus potesta&lt;s&gt;. Donec descendit in uterum genetricis mariae . ut saluaret hoc quod errauerat genus humanum et uerbum caro factum est et habitauit in nobis. Et hoc ignorantes eum omnes descendentem dicebant . Quis est iste rex gloriae.</p>
      </div>
    <head>&lt;De secunda natura leonis&gt; Secunda natura leonis talis est &lt;.&gt;</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><foreign xml:lang="lat">Cum dormierit</foreign> uigilat <name type="animal" xml:lang="lat">oculi</name> aperti eius sunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><quote xml:lang="lat">In canticis canticorum <name type="deity" xml:lang="lat">testatur</name> et dicit . Ego dormio et cor meum uigilat. Non enim dormiet neque dormitauit qui custodit <name type="placeName" xml:lang="lat">israhel</name> .</quote></p>
      </div>
    <head>&lt;De tertia natura leonis&gt; Tertia natura leonis talis est</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>cum <name type="animal" xml:lang="lat">leaena</name> genuerit <name type="animal" xml:lang="lat">catulum</name> mortuum eum . et custodit filium <name type="animal" xml:lang="lat">lea</name> donec ueniat pater tertia die et sufflauerit in faciem eius . et suscitat eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et <name type="deity" xml:lang="lat">omnipotens pater omnium</name> suscitauit tertia die primogenitum omnis <name type="animal" xml:lang="lat">creature</name> de mortuis dominum <name type="deity" xml:lang="lat">ihesum xpistum</name>. Bene <persName xml:lang="lat">iacob</persName> dixit <name type="animal" xml:lang="lat">catulus leonis</name> qui suscitauit eum.</p>
      </div>
    <head>De natura animalium aesaure</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est qui uocatur <name type="animal" xml:lang="lat">aesaure</name> <name type="plant" xml:lang="lat">elicae</name>. Dixit <persName xml:lang="lat">physiolocus</persName> <quote xml:lang="lat">Cum senuerit impeditur duobus oculis et excaecatur non uidit solis lumen. Quid ergo facit naturae suae ? Quaerit parietem intrans in scissuram parietis. Adtendentem ad orientem et ortu solis aperientur oculi eius.</quote></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ne <foreign xml:lang="lat">oculi</foreign> cordis tui aliquando impediantur. Quaere ergo qui oriri facit solem iustitiae . Dominum <name type="deity" xml:lang="lat">Ihesum Xpistum</name> cuius nomen <foreign xml:lang="lat">oriens</foreign> uocatur per prophetam . et iste sol iustitiae aperiet tibi intellegibilis oculos cordis.</p>
      </div>
      <head>De natura uolatile quae dicitur calatrius</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Sicut in deuteronomio scriptum est. Physiolocus narrat de ipso quoniam totus albus est nullam partem habens nigram. Interiora eius foeimatam cura&lt;nt&gt; oculi quorum caliginant oculi etiam &lt;in&gt; &lt;atriis&gt; regum inuenitur. Et si quis infirmus est ex eo calatri&lt;o&gt; cognoscitur si uiuat aut moriatur. Et si est infirmitas hominis ad mortem . Auertit faciem suam calatrius et omnes cognoscunt quia morietur. Si autem infirmitas hominis est ad uitam . aspicit calatrius hunc eum et infirmus calatri&lt;um&gt; . et absorbet infirmitatem hominis et aspergit eam et saluabitur his qui infirmatur</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>H&lt;i&gt;c calatrius simul bona persona acc&lt;i&gt;pit&lt;ur&gt; saluatoris. Totus enim albu&lt;s&gt; est dominus noster non habens neque unam nigritudinem. Dixit enim quoniam princeps huius mundi uenit. Ueniens enim de &lt;excelsis&gt; sanctorum caelorum a iudeis deitatem &lt;auertit&gt;. Ueniens autem ad gentes tollens a nobis infirmitates et languores portauit. Exaltatus est super lignum crucis. Ascendens in altum captiuam duxit captiuitatem dedit dona hominibus.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><foreign xml:lang="lat">Bene ergo physiolocus arguit de calatrio</foreign></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Sed dic mihi quoniam calatrius &lt;im&gt;mundus est . Sed adfer&lt;t&gt; eum in persona xpisti &lt;?&gt; Et serpens inmundus est. Iohannes dicit quia sicut exaltauit moyses serpentem in deserto ita exaltari oportet filium hominis. Prudentior est &lt;.&gt; dupl&lt;ex&gt; enim creatura et laudabili&lt;s&gt; et uituperabili&lt;s&gt; &lt;.&gt;</p>
      </div>
    <head>De natura animalium et nocticorac&lt;i&gt;s</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">pelicanus</name> <name type="animal" xml:lang="lat">nocticoracus</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus narrat de pelicano quoniam amator est filiorum nimis. Si autem genuerit natos et creuerint percucient in faciem parentum. Parentes autem col&lt;aphiz&gt;ant et occidunt eos. Deinde misericordiam… parentes tribus diebus lugentes filios quos occiderunt. Tertia die uenit eorum pater et erumpit latus suum et sanguis eius stillat sup&lt;er&gt; mortua corpora pullorum et de ipso sanguine suscitat illos de mortuis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et dominus noster per esaiam dicit filios genui et exaltaui ipsi autem me spreuerunt. Fabricator noster genuit nos et percussimus eum. Quomodo percussimus eum ? seruiuimus creaturae plus quam creatori. Ueniens autem in altitudin&lt;e&gt; crucis saluator noster aperiens et exterrens suum latus et stillauit sanguinem in salutem uitam aeternam. Sanguinem propter quod dicit&lt;ur&gt;. Accipiens calicem benedixit . Aquam autem propter baptismum penitentiae.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">pellicano</name></p>
      </div>
    <head>De nocticorac&lt;e&gt;</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Dixit <persName>physiolocus</persName> . <name type="animal" xml:lang="lat">Uolatile</name> est . diligens noctem magis quam diem .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Dominus noster ihesus xristus dilexit nos qui in tenebris sedebamus . et umbr&lt;a&gt; mortis populus gentium sup&lt;er&gt; popul&lt;um&gt; iudaeorum. Quia tunc adoptionem et patrum p&lt;ro&gt;missionem habuerunt propterea et saluator dicit . Noli timere pusillus grex. Hoc unum in eo conplacuit deo.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Sed dic mihi quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">nocticorax</name> inmundus est secundum legem. Ideo apostolus dicit de saluatore. non cognouit peccatum peccatum non fecit . et humiliauit se ut nos exaltaret.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>Bene ergo <name type="animal" xml:lang="lat">nocticoracis</name> physiolocus narrat de <name type="animal" xml:lang="lat">nocticoracis</name>.</p>
      </div>
    <head>De natura uolatile aquile</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">aquile</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> dixit de <name type="animal" xml:lang="lat">aquila</name> . quoniam si senuerit grauantur ale <name type="animal" xml:lang="lat">eius</name> et caliginant oculi ipsius. Quid ergo facit ? quaerit <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> <name type="plant" xml:lang="lat">aqu<a>e</a></name> <placeName xml:lang="lat">mund<a>e</a></placeName> et uolat in aera <foreign xml:lang="lat">solis</foreign> extendit alas et descendit in <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> <name type="plant" xml:lang="lat">aquae</name> . Baptizatur per ter et ascendit reprobans caliginem oculorum et renou<name type="animal" xml:lang="lat">atur</name> et nouus fit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic autem et tu uet&lt;us&gt; indumentum habens et caliginant tibi oculi quaere spiritale&lt;m&gt; fonte&lt;m&gt; dei uerbum . qui dixit me derelinquerunt fontem uiuam aque. Et uolans in altitudinem solis iustitiae ihesus xpistus. Et ipse exuet te uet&lt;us&gt; indumentum diaboli et baptizare in sempiternum fontem . In nomine patris et filii et spiritus sancti. Hoc ergo dauid dicit renouabitur sicut aquil&lt;e&gt; iuuentus tua.</p>
      </div>
      <head>De natura uolatile que dicitur yppopus</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Bene scriptum est qui maledixerit patr&lt;i&gt; aut matr&lt;i&gt; morte moriatur &lt;.&gt; Et quomodo sunt patricide aut matricide</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">yppopus</name> huius filii si uiderent parentes suos senescentes euellent pennas ueteres parentum et lingunt oculos eorum et calefaciunt parentes suos et noui fiunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Quomodo <persName xml:lang="lat">homines</persName> inrationabiles non amant <persName xml:lang="lat">parentes</persName> suos</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">yppop</name></p>
      </div>
    <head>De natura uiperae</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="person" xml:lang="lat">iohannes</name> ad <name type="animal" xml:lang="lat">pharisaeos</name> <name type="deity" xml:lang="lat">generatio</name> <name type="animal" xml:lang="lat">uiperarum</name> quis uobis dixit fugere a uentura ira ?</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus monet de <name type="animal" xml:lang="lat">uipera</name> . quoniam faciem habet uiri femina mulieris usque ad umbilicum . et usque ad caudam <name type="animal" xml:lang="lat">crocodill</name> habet figuram. Uadum feminae non habet in sexu sed ut foramen acus habet. Et si masculus fiat cum femina effundit semen in os femine . et si bibit semen femina praecipit necessaria masculi et moritur masculus statim. Cum creuerint autem filii comedent uentrem matris et sic exient patrueli et matrueli.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Bene ergo similauit <persName>iohannes</persName> <name type="animal" xml:lang="lat">uiperae</name> <persName>pharisaeos</persName> . quoniam sicut occidit <name type="animal" xml:lang="lat">uipera</name> patrem aut matrem. Sic <persName>pharisei</persName> occiderunt intellegissimos parentes prophetas et saluatorem nostrum <name type="deity" xml:lang="lat">ihesum xpistum</name> . Et <placeName xml:lang="lat">ecclesiam</placeName>. Quomodo ergo fugiant futuram iram . et quidem pater et mater uiuent in saecula . ipsi autem mortui sunt ?</p>
      </div>
    <head>De natura serpentis secunda</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Dominus dicit in <quote xml:lang="lat">euangelio</quote> . Ergo estote prudentes sicut <name type="animal" xml:lang="lat">serpentes</name> et simplic<e>s</e> sicut <name type="animal" xml:lang="lat">columbae</name> .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">serpens</name></p>
      </div>
    <head>haec natura serpentis est.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Cum senuerit <name type="animal" xml:lang="lat">oculi</name> eius et si uoluerit nouus fieri abstinet se et ieiunat quadraginta dies et noctes . donec pellis eius relaxet . quaerit <placeName xml:lang="lat">petram</placeName> aut <placeName xml:lang="lat">fissuram</placeName> angustam. Et inde se coegit transire . et tribulat <name type="animal" xml:lang="lat">corpus</name> et deponit <name type="animal" xml:lang="lat">senectutem</name> et nouus iterum fiet.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Sic et homo si hoc prudentissimum suscipiat serpentem qui uoluerit ueterem senectutem saeculi deponere per angustam et tribulatam &lt;portam&gt; festinet primo corpus ieiunia adfligere. Angusta enim uia et tribulata que ducit ad uitam eternam &lt;.&gt;</p>
      </div>
    <head>De tertia natura serpentis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Cum uenerit bibere aquam de fonte non adferet uenenum sed in foue&lt;a&gt; su&lt;a&gt; haec &lt;a&gt;ut in cubili suo depon&lt;i&gt;t eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Debemus et nos qui festinamus super aquam sempiternam plen&lt;a&gt;m diuinarum &lt;et&gt; caelestium sermonum in ecclesia non habere nobiscum malitiae uenenum id est pollutas concupiscentias sed perfectissimi praecedere.</p>
      </div>
    <head>De quarta natura serpentis.</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quando uenerit <name type="animal" xml:lang="lat">homo</name> et uoluerit occidere eum totum corpus tradit caput autem custodit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Debemus et nos in tempore temptationis totum corpus <name type="animal" xml:lang="lat">tradere</name> caput autem custodire id est <name type="deity" xml:lang="lat">xpistum</name> non negantes sicut fecerunt sancti martyres omnis enim caput <name type="deity" xml:lang="lat">xpistus</name> est</p>
      </div>
    <head>De natura formicae</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quando recondit <name type="plant" xml:lang="lat">triticum</name> in terra diuid<i>t</i> grana eius in duas partes ne forte hiems conprehendit eam et infundens pluuia et germinent grana et fame pereant.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu <foreign xml:lang="lat">uerba</foreign> <foreign xml:lang="lat">ueteris</foreign> <foreign xml:lang="lat">testamenti</foreign> ad spiritalem intellectum ne quando littera occidit. <persName>Paulus</persName> dixit quoniam lex spiritalis est. Solum enim carnaliter adtendentes <persName>iudaei</persName> fame necati sunt et homicide facti sunt <persName>prophetarum</persName>.</p>
      </div>
    <head>De natura formices secunda</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Sepius in agro uadit ascendit in spica in tempore messis et deponit grana eius priusquam ascendat &lt;o&gt;dorat deorsum spicam et ab odore magna scit si triticum est aut ordeum. Si ordeum est dimittit eum et uadit super triticum. Est ergo ordeum pecorum esca . et accepit triticum quia reponitur in &lt;h&gt;orre&lt;um&gt;.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p> Ord&lt;eum&gt; enim similabitur alien&lt;ae&gt; doctrin&lt;ae&gt; . triticum aequitat&lt;i&gt; fidei spiritus.</p>
      </div>
    <head>\cf. Ambr. Hex. 6, 4, 16: De form&lt;i&gt;ca exigua</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Est enim formica quae maior&lt;a&gt; aud&lt;e&gt;t uiribus &lt;.&gt; Neque seruiti&lt;o&gt; ad operand&lt;um&gt; cogitur . sed spontan&lt;e&gt;ae propos&lt;ito&gt; pros&lt;pi&gt;cientiae futura alimentorum subsidia sibi praestruit cuius ut im&lt;i&gt;teris industriam scriptura te commonet dicens . Conf&lt;e&gt;r te ad formicam o piger et considera uias eius et esto &lt;illa&gt; sapientior. Illa enim nulla&lt;m&gt; cultura&lt;m&gt; possidet. Neque e&lt;u&gt;m qui se cogat habens. Neque sub domin&lt;o&gt; agens quemadmodum preparat escam &lt;quae&gt; de tuis laboribus sibi messem recond&lt;i&gt;t. Et cum tu ple&lt;r&gt;umque egeas. Illa non indig&lt;e&gt;t. Nulla sunt ei clausa &lt;h&gt;orrea . nulla inpenetrabilis custodi&lt;a&gt; . Null&lt;i&gt; inuiolabil&lt;e&gt;s acer&lt;ui&gt; &lt;.&gt; spectat cust&lt;o&gt;s furtaque prohibere non audebat. Aspicit sua dam&lt;n&gt;a possessor nec uindicat nigro conuictat&lt;u&gt;r agmine praed&lt;a&gt; per campos fer&lt;u&gt;ent semi&lt;tae&gt; comitat&lt;u&gt; uiantium . et quae conpraehendi angusto ore non possunt humeris gra&lt;n&gt;dia frument&lt;a&gt; t&lt;ru&gt;duntur. Expectat dominus me&lt;s&gt;sis e&lt;t&gt; erubescit tam parca pie industriae negare conpendia.</p>
      </div>
      <head>De natura seren&lt;ae&gt; et honocentauri</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>Esaias <name type="deity" xml:lang="lat">propheta</name> sic dixit . quoniam <name type="animal" xml:lang="lat">serenae</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">honotaurus</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">iricii</name> ibi saltabunt .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus sic dixit quia <name type="animal" xml:lang="lat">serenas</name> dicit esse mortiferas et in <placeName xml:lang="lat">mare</placeName> clamitant <foreign xml:lang="lat">uocibus</foreign> diuersis ut nauigantes dum audierint seducantur. A capite usque ad <name type="animal" xml:lang="lat">umbil</name><cibus>um</cibus> hominis figuram habet et deorsum usque ad <name type="animal" xml:lang="lat">caudam</name> uolatile est. Similiter et <name type="animal" xml:lang="lat">honotaurus</name> pars eius corporis est hominis. Altera autem pars <name type="animal" xml:lang="lat">asini</name> similitudinem habet.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>His ergo conparantur uiri duplici corde qui habent figuram pietatis personam accipientes . et habent aduersariorum et hereticorum. Nam per suauissim&lt;a&gt; eloquia sua sicut seren&lt;ae&gt; seducunt corda innocentium.</p>
      </div>
    <head>De natura yricii</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p> Ericius quidem figuram habet tot&lt;a&gt;m spineam et totus de spinis plenus est. Physiolocus dicit de eo tempore uindimiae ascendit in uitem super b&lt;otr&gt;um et deicit grana eius in terra et descendens uolutat se super grana et adherent in spinis eius et adferet filiis suis et dimittit racem&lt;um&gt; b&lt;o&gt;tr&lt;i&gt; uacuum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu xpistiani si fueris dei uitis conserua ergo te ne ascendat † as † ad te yricius. hoc est diabolus &lt;.&gt; Ne quando corrumpat uiam tuam bonam et dispergat filiis suis id est idolis et aduersariis potestatibus et dimittat r&lt;a&gt;cemum tuum uacuum. Quia si botru&lt;m&gt; tuu&lt;m&gt; custodieris poteris adduci ad spirital&lt;e&gt; torc&lt;u&gt;lar&lt;e&gt; ut reponaris in cellari&lt;um&gt; hoc est in atria regis xp&lt;ist&gt;i quae possunt uinum bonum in laetiti&lt;a&gt; cordis hominis prestare.</p>
      </div>
      <head>De natura uulpis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Dolosum est animal huius modo. Si autem esurierit et non inueniat quod manducet quaerit scissuram terrae et proi&lt;e&gt;cit se supinam sursum adtendentem . et adducit flatu&lt;m&gt; suum in&lt;t&gt;ra se omni modo et putant uolatilia eam esse mortu&lt;a&gt;m et descendent ut deuorent eum. Illa uero subito exsurg&lt;i&gt;t et rapit et comedit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Huic similabitur <name type="deity" xml:lang="lat">diabolus</name> dolosus est in omni opera sua. Qui ergo uoluerit accipere de carnibus eius id est de actibus eius statim moritur. Nam et <persName xml:lang="lat">saluator</persName> de <persName xml:lang="lat">herode</persName> filio <persName xml:lang="lat">herodi</persName>s <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> sic ait et dic <foreign xml:lang="lat">uulpi</foreign> illi . et in <foreign xml:lang="lat">canticis canticorum</foreign> . Capite nobis <foreign xml:lang="lat">uulpes</foreign> exterminantes <name type="plant" xml:lang="lat">uineam</name> de qua <name type="plant" xml:lang="lat">uinea</name> <persName xml:lang="lat">dauid</persName> dixit.</p>
      </div>
      <head>De animale qui dicitur panther</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">panter</name></p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus sic testificat de panterio quoniam talis est natura eius ut omnium animalium sit amicus &lt;.&gt; Inimicus autem est draconis. Uariu&lt;s&gt; est enim aspectus illius sicut tonica ioseph etiam et totus uarius est. Taciturnum est animal et mansuetu&lt;m&gt; ualde. Si autem manducauerit et sacitus fuerit dormit in sua spelunca et tercia die exsurg&lt;i&gt;t de somno et cum surrexerit de loco suo et foris exierit uociferat uoce magna et de uoce eius exiit suauitas aromatum et qui sunt longe et prope ab e&lt;o&gt; audientes uocem secuntur ut odore eius repleantur &lt;.&gt;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et saluator meus ihesus xpistus tercia die resurrexit a mortuis. Omnes qui longe et qui prope sunt sicut dixit apostolus repleuit suauitat&lt;e&gt; fidei. Uarius autem in eo quod multipliciter gentes terre adquesierit ipse est torris fortitudinis pa&lt;cis&gt; misericordie et uirtus et gloriae. Draconem antiquum diabolum ualedissimum ut dominus persequitur .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="conclusion">
        <p>nam nihil <name type="animal" xml:lang="lat">scripturae</name> sine <name type="animal" xml:lang="lat">similitudine</name> nobis dixerunt</p>
      </div>
    <head>De ceto magno aspidohelunes</head>
      <div type="section2" subtype="intro">
        <p>Est <name type="animal" xml:lang="lat">caetus</name> in <placeName xml:lang="lat">mare</placeName> <name type="animal" xml:lang="lat">aspidohelune</name> duas <foreign xml:lang="lat">naturas</foreign> habet</p>
      </div>
    <head>prima haec est</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Si esurierit aperit os suum et maximus odor exiit de o&lt;re&gt; su&lt;o&gt; et suauis ita ut &lt;m&gt;inor&lt;es&gt; pisc&lt;e&gt;s iungantur et sequantur eius suauitatem et con&lt;gre&gt;gantur omnes in ore ipsius . et cum impletus fuerit os eius claud&lt;i&gt;t omnes pisces et gluttit eos.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="animal" xml:lang="lat">pisces</name> autem magni et perfecti non adpropinquant ad <name type="animal" xml:lang="lat">o<s>s</s></name> ipsius.</p>
      </div>
    <head>De natura secunda piscis</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Quia talis tot exhibeat ei in modico insule <foreign xml:lang="lat">.</foreign> Nauigantes autem suspicantur insulam esse et post flagitium tempestatis ligant <name type="animal" xml:lang="lat">naues</name> suas ad eam et dum accenderint ignem super eam ad coquendum aut calefaciendum <foreign xml:lang="lat">.</foreign> et si sentiens ignem demergit se in profundum et trahit post se omnes <name type="animal" xml:lang="lat">naues</name> ligatas</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Huic animal&lt;i&gt; similabitur mulie&lt;r&gt; fornicari&lt;a&gt;. De qua dicit salomon mel enim stillat de labiis meretricis quae proscurio ungu&lt;i&gt;t &lt;s&gt;uas fauces . postea autem amari&lt;or&gt; felle inuenitur. et &lt;ac&gt;utior magis quam gladius bisacutus qui demergit in tenebris peccatorem. Perfecti autem et cauti non adpropinquant ei. Qualis erat ioseph apud mulierem aegyptiam. Qualis erat helias zezabel arguens. Qualis erat susanna in medio seniorum. Bene ergo similata est mulier huic pisc&lt;i&gt;.</p>
      </div>
    <head>De animale unicornium</head>
      <div type="section2" subtype="citation_biblique">
        <p>In psalmo sic dicit . exaltabitur sicut <name type="animal" xml:lang="lat">unicornis</name> corn<foreign xml:lang="lat">u</foreign> meum .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus de eo dicit . quod minor sit <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> . Est autem <name type="animal" xml:lang="lat">animal</name> simile <name type="animal" xml:lang="lat">haedo</name> mansuetum ualde unum cornum habet super caput . et non potest uenator adpropinquare ei propter quod ualde fortissimum habet cornum . Quando tamen tripudiando discurrit sic modo conprehenditur . Proicitur ante eum uirgo castissima et dum uideret uirginem statim uenit mansuetus et in sinu eius se conlocat . Et dum calefiet sic eum portat festinans in dom<name type="placeName" xml:lang="lat">um</name> regis . Nam nullus eum uenator adprehendere ualet .</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Ita et saluator noster est de quo propheta dixit . Erexit cornu salutis nobis in domo dauid. Dum enim in saecul&lt;o&gt; uideretur nulli reges null&lt;ae&gt;que potestates maligne ualuerunt nocere eum . cum uerbum caro factum est et habitauit in nobis.</p>
      </div>
    <head>De ceruo</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Physiolocus dicit quia <name type="animal" xml:lang="lat">inimicus</name> est <name type="animal" xml:lang="lat">draconis</name> et persequitur occidere eum uult. Dum fugerit <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> ante eum et absconderit se in scissuris uelociter <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name> uadit ad <placeName xml:lang="lat">fontem</placeName> et implet uiscera sua aqua multa et ueniens uomens post eum. Turbatur <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> ab aqua exiit et absorbet eum <name type="animal" xml:lang="lat">ceruus</name>.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Itaque dominus <persName xml:lang="lat">ihesus xpistus</persName> est. <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> magnum <name type="deity" xml:lang="lat">diabolum</name> et in inferiora terre <placeName xml:lang="lat">persecutus est</placeName> eum. Et effundens de latere suo sanguinem et aquam et effugauit <name type="animal" xml:lang="lat">draconem</name> per lauacrum regenerationis et <name type="deity" xml:lang="lat">diaboli</name> opera amputauit.</p>
      </div>
      <head>De natura animalis qui dicitur salamandra</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Hic si introierit in <placeName xml:lang="lat">fornacem</placeName> ignis extinguitur ignis aut in <placeName xml:lang="lat">balneum</placeName> si introierit totus <placeName xml:lang="lat">balneus</placeName> frigidus efficitur.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="autre">
        <p>Ita erant corpora trium puerorum quos ignis non lesit. Sed magis aduersarios tetigit qui&lt;a&gt; eos in fornac&lt;e&gt; xpistus sua uirtute roborauit.</p>
      </div>
    <head>De arbore qui dicitur peredexion</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Haec arbor in india est fructus dulcissimus est et suauis ualde. Columba&lt;e&gt; autem delectantur nimium fructum illius et habitant in ramis eius. Inimicus est draco columba&lt;e&gt; et timet draco adpropinquare ad arborem. Si enim umbra arboris ad orientem declinauerit fugit draco ad occidentem. Si enim ad occidentem uenerit umbra fugit draco ad &lt;orientem&gt;. Et si occasu &lt;a&gt;peruerit columba occidit ea&lt;m&gt; draco.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Arborem istum saluatorem ponimus qui est lignum uite omnibus credentibus eum&lt;.&gt; In umbra eius omn&lt;e&gt; merit&lt;um&gt; . et clamat apostolus dicens . Mihi autem absit gloriari nisi in cruce domini per quem mihi mundus crucifixus est et ego in mundo.</p>
      </div>
      <head>De animale qui dicitur antelups</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Est animal acerissimus nimis ut nec uenatores in eum proficiant . habet enim cornua longa serre figura&lt;m&gt; habentes ita ut arbores magnos secent et ad terra&lt;m&gt; deponant. Cum enim sitieri&lt;t&gt; uenit fluuium sunt enim tenu&lt;e&gt;s &lt;u&gt;lici&lt;s&gt; ram&lt;i&gt; et cum ludendo transcendeuerit obligatur cornibus et tenetur ad ramos &lt;u&gt;licis tamquam si inritietur et clamat uociferans uolens fugere. Et dum audierit eum uenator uenit et occidit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Et tu homo serua duo testamenta nouum et uet&lt;us&gt;quae tibi pro salute anime date sunt &lt;...&gt; hoc est auaritia luxuria et omn&lt;es&gt; pompa&lt;e&gt; saeculi et eis incipias obligari.</p>
      </div>
    <head>De natura piscis maxim&lt;i&gt; qui dicitur serra</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Haec piscis longas habet ualde alas. Si uiderit nauigantes naues in mare &lt;imit&gt;atur uellit tenere et exaltat alas et cont&lt;endi&gt;t nauigantes. Si autem currerit stadia xxx uel xl . laborat et collegit alas suas et fluctus eum referunt in locum ubi prius fuerit &lt;.&gt;</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Mare mundus est. Nauis sancta ecclesia in quibus sunt populi dei . hic autem pisc&lt;i&gt;s diabolus est qui transfigurat se uelut in angel&lt;um&gt; lucis ut incautas animas facilius possit decipere.</p>
      </div>
    <head>De elifanto et mandracora</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p> Non est coitus concupiscentiae quando uoluerint facere iunctionem ambulant super flumen paradysi et inueniunt mandracoram qui et cum femina discurrit. Accipiens uero femina mandracora&lt;m&gt; praestat masculo et ludit cum eo donec manducet. Et cum manducauerit masculus conuenit cum femina et concipiet. Cum ergo tempus uenerit ut generet intrat in stagnum aquae et fiet aqua ad mamillas eius et dimittit natum . ut nauigando super aquas proximum habeat nat&lt;u&gt;m matris suae. Serpens autem inimicus est aelifanto quia pedibus suis interficiet eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>{{Geb_x_28}} Natura autem elifanti talis est. Si ceciderit iam &lt;non&gt; poterit exsurgere. Nam si uoluerit dormire ad arborem inclinat&lt;us&gt; dormit. Uenatores autem quando eum adprehendere uoluerint incidunt arborem minus modicum . et dum uenerit inclinare et dormire simul cum arbore cadit. Cum autem ceperit clamare fortiter cum grande gemitu . et cum audierit alius elifans uenit adiuuare eum et non poterit erigere eum &lt;.&gt; uociferant ambo. Et uenient alii et non possunt erigere. Deinde simul clamant. Postea uenit minor elifans et supponit promuscidem suum sub tuseum et erigit eum.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Nam si <foreign xml:lang="lat"><name type="animal" xml:lang="lat">igne</name></foreign> de ossibus eius incensum posuerit . neque <name type="animal" xml:lang="lat">draco</name> . neque <name type="animal" xml:lang="lat">demon</name> ibi preualuit.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Elifanti <foreign xml:lang="lat">itaque</foreign> masculi et femine figuram <name type="animal" xml:lang="lat">adam</name> et <name type="animal" xml:lang="lat">eue</name> intellegimus. Quia dum in <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName> essent nesciebant coitum concupiscentiae. Cum autem manducauerunt de interdicta <name type="plant" xml:lang="lat">arbore</name> eiecti sunt de <placeName xml:lang="lat">paradyso</placeName> et preuaricantes mortui sunt.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p><name type="deity" xml:lang="lat">moysen</name> non eleuauit eum. Deinde <name type="animal" xml:lang="lat">duodecim prophetae</name> uenientes nec ipsi eleuauerunt eum. Nouissime uenit <name type="deity" xml:lang="lat">ihesus</name> humiliauit se usque ad mortem et suscitauit <name type="deity" xml:lang="lat">adam</name> qui ceciderat.</p>
      </div>
      <head>De lapide acato</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p> Quando artifices quaerunt margarita&lt;m&gt; . per acatu&lt;m&gt; inueniunt eam &lt;.&gt; In grossiorem resticulam dimittunt eum in mare. Uenit ergo acathes super margaretam et non mouetur. Statim ergo &lt;u&gt;rinat&lt;ores&gt; secuntur restem et inueniunt margaretam. Conchos uocatur pisces qui in mari est aperit os suum et suscipiet auram et radio&lt;s&gt; solis simul et lunae . et sic concipiet margaretam.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Acates ergo qui inuenit <name type="animal" xml:lang="lat">margaretam</name> . accipitur <persName xml:lang="lat">Iohannes</persName> ostendit preciosam <name type="animal" xml:lang="lat">margaretam</name> <name type="deity" xml:lang="lat">dominum</name> <name type="deity" xml:lang="lat">Ihesum</name> <foreign xml:lang="lat">xpistum</foreign> de quo dixit . <quote xml:lang="lat">Ecce agnus dei . ecce qui tollit peccata mundi</quote> . <quote xml:lang="lat">Haec est uera margareta</quote> . Quem tu <persName xml:lang="lat">homo</persName> si uolueris habere uende bona tua et da pauperibus et inuenies eam .</p>
      </div>
      <head>De lapide indico</head>
      <div type="section2" subtype="nature">
        <p>Talem naturam habet iste lapis est &lt;hydrop&gt;icus . si fuerit artifex medicus quaerit hunc lapidem et ligat eum &lt;hyd&gt;ropico horas tres &lt;et&gt; &lt;t&gt;otas aquas contagi&lt;o&gt;nis so&lt;r&gt;bet &lt;hydropici&gt;. Deinde soluit lapidem et ponet eum ad solem horas tres . et omnes humores quos abstulit effundit foras et fiet mundus lapis.</p>
      </div>
      <div type="section2" subtype="interp">
        <p>Huic lapidi <name type="animal" xml:lang="lat">dominus</name> <name type="deity" xml:lang="lat">ihesus xpistus</name> qui omnem <foreign xml:lang="lat">ualitudinem</foreign> <name type="animal" xml:lang="lat">peccatorum</name> a nobis ut <name type="animal" xml:lang="lat">bonus medicus</name> abstulit et nos adtraxit ad se excludens omnem <foreign xml:lang="lat">languorum</foreign> a nobis.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
