<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="la">Halieutica</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Halieutiques</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Halieutica</title>
        <author>
          <persName>OVIDIUS</persName>
          <idno type="zoomathia">stoa0216</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">stoa0216</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="la">latin</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>latin</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="1">
   <div type="chapter" n="1">
      <p>P. OVIDI NASONIS <name type="deity">REMEDIA</name> <name type="animal">AMORIS</name></p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="2">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>Quis putet in mediis positos in fluctibus ignes?
    <pb n="12"/>
    Quis credat sine sole diem? quis credat in undis
    <name type="animal" xml:lang="la">pisces</name> ignesque natantes?
    Atqui sunt, nec non aliud mirabile: saepe sub undis
    <name type="animal" xml:lang="la">delphines</name> terga videntur
    <name type="animal" xml:lang="la">equorum</name> et in aequore currunt
    <name type="animal" xml:lang="la">equi</name>. Nec non et cetera multa
    <name type="animal" xml:lang="la">belua</name> miraque in gurgite nostro
    <name type="animal" xml:lang="la">monstrorum</name> facies. Nec defuit usus
    <name type="animal" xml:lang="la">delphini</name> ad bellum, cum classe
    <persName>Xerxes</persName> in <placeName>Graecia</placeName> pugnavit.
    </p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>Legerat huius <name type="deity">Amor</name> titulum nomenque libelli: 'Bella mihi, video, bella parantur' ait. 'Parce tuum <persName>vatem</persName> sceleris damnare, <persName>Cupido</persName>,</p>
    <p>Tradita qui toties te duce signa tuli. Non ego <persName>Tydides</persName>, a quo tua saucia mater</p>
    <p>In liquidum rediit aethera <name type="deity">Martis</name> equis.</p>
    <p>Saepe tepent alii iuvenes: ego semper amavi,</p>
    <p>Et si, quid faciam, nunc quoque, quaeris, amo. Quin etiam docui, qua posses arte parari,</p>
    <p>Et quod nunc ratio est, impetus ante fuit.</p>
    <p>Nec te, blande puer, nec nostras prodimus artes,</p>
    <p>Nec nova praeteritum <name type="deity">Musa</name> retexit opus. Siquis amat quod amare iuvat, feliciter ardens</p>
    <p>Gaudeat, et vento naviget ille suo.</p>
    <p>At siquis male fert indignae regna puellae,</p>
    <p>Ne pereat, nostrae sentiat artis opem.</p>
    <p>Cur aliquis laqueo collum nodatus amator</p>
    <p>A trabe sublimi triste pependit onus? Cur aliquis rigido fodit sua pectora ferro?</p>
    <p>Invidiam caedis, pacis amator, habes.</p>
    <p>Qui, nisi desierit, misero periturus amore est,</p>
    <p>Desinat; et nulli funeris auctor eris.</p>
    <p>Et puer es, nec te quicquam nisi ludere oportet:</p>
    <p>Lude; decent annos mollia regna tuos.</p>
    <p>[Nam poteras uti nudis ad bella sagittis:</p>
    <p>Sed tua mortifero sanguine tela carent.]</p>
    <p><persName>Vitricus</persName> et gladiis et acuta dimicet hasta,</p>
    <p>Et victor multa caede cruentus eat:</p>
    <p>Tu cole maternas, tuto quibus utimur, artes,</p>
    <p>Et quarum vitio nulla fit orba parens.</p>
    <p>Effice nocturna frangatur ianua rixa,</p>
    <p>Et tegat ornatas multa corona fores:</p>
    <p>Fac coeant furtim iuvenes timidaeque puellae,</p>
    <p>Verbaque dent cauto qualibet arte viro:</p>
    <p>Et modo blanditias rigi</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="4">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>do, modo iurgia posti    35  Dicat et exclusus flebile cantet amans. His lacrimis contentus eris sine crimine mortis;
    Non tua fax avidos digna subire rogos.'</p>
    <p>Haec ego: movit Amor gemmatas aureus alas,
    Et mihi 'propositum perfice' dixit 'opus.'    40</p>
    <p>Ad mea, decepti iuvenes, praecepta venite,
    Quos suus ex omni parte fefellit amor.</p>
    <p>Discite sanari, per quem didicistis amare:
    Una manus vobis vulnus opemque feret.</p>
    <p>Terra salutares <name type="plant" xml:lang="la">herbas</name>, eademque nocentes
    Nutrit, et <name type="plant" xml:lang="la">urticae</name> proxima saepe <name type="plant" xml:lang="la">rosa</name> est;</p>
    <p>Vulnus in <persName>Herculeo</persName> quae quondam fecerat hoste,
    Vulneris auxilium <persName>Pelias</persName> hasta tulit.</p>
    <p>Sed quaecumque viris, vobis quoque dicta, <persName>puellae</persName>,
    Credite: diversis partibus arma damus,    50</p>
    <p>E quibus ad vestros siquid non pertinet usus,
    Attamen exemplo multa docere potest.</p>
    <p>Utile propositum est saevas extinguere <name type="animal" xml:lang="la">flammas</name>,
    Nec servum vitii pectus habere sui.</p>
    <p>Vixisset <persName>Phyllis</persName>, si me foret usa magistro,
    Et per quod novies, saepius isset iter;</p>
    <p>Nec moriens <persName>Dido</persName> summa vidisset ab arce
    Dardanias vento vela dedisse <name type="animal" xml:lang="la">rates</name>;</p>
    <p>Nec dolor armasset contra sua viscera matrem,
    Quae socii damno sanguinis ulta virum est.    60</p>
    <p>Arte mea <persName>Tereus</persName>, quamvis <persName>Philomela</persName> placeret,
    Per facinus fieri non meruisset <name type="animal" xml:lang="la">avis</name>.</p>
    <p>Da mihi <persName>Pasiphaen</persName>, iam <name type="animal" xml:lang="la">tauri</name> ponet amorem:
    Da <persName>Phaedram</persName>, <persName>Phaedrae</persName> turpis abibit amor.</p>
    <p>Crede <persName>Parim</persName> nobis, <persName>Helenen</persName> <persName>Menelaus</persName> habebit,
    Nec manibus Danais <placeName>Pergama</placeName> victa cadent.</p>
    <p>Impia si nostros legisset <persName>Scylla</persName> libellos,
    Haesisset capiti purpura, <persName>Nise</persName>, tuo.</p>
    <p>Me duce damnosas, homines, conp</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="5">
   <p>escite curas, Rectaque cum sociis me duce navis eat.</p>
   <p>Naso legendus erat tum, cum didicistis amare:</p>
   <p>Idem nunc vobis Naso legendus erit.</p>
   <p>Publicus assertor dominis suppressa levabo Pectora: vindictae quisque favete suae.</p>
   <p>Te precor incipiens, adsit tua laurea nobis,</p>
   <p>Carminis et medicae, Phoebe, repertor opis.</p>
   <p>Tu pariter vati, pariter succurre medenti:</p>
   <p>utraque tutelae subdita cura tua est.</p>
   <p>Dum licet, et modici tangunt praecordia motus,</p>
   <p>Si piget, in primo limine siste pedem.</p>
   <p>Opprime, dum nova sunt, subiti mala semina morbi,</p>
   <p>Et tuus incipiens ire resistat equus.</p>
   <p>Nam mora dat vires, teneras mora percoquit uvas,</p>
   <p>Et validas segetes quae fuit herba, facit.</p>
   <p>Quae praebet latas arbor spatiantibus umbras,</p>
   <p>Quo posita est primum tempore virga fuit;</p>
   <p>Tum poterat manibus summa tellure revelli:</p>
   <p>Nunc stat in inmensum viribus aucta suis.</p>
   <p>Quale sit id, quod amas, celeri circumspice mente,</p>
   <p>Et tua laesuro subtrahe colla iugo.</p>
   <p>Principiis obsta; sero medicina paratur,</p>
   <p>Cum mala per longas convaluere moras.</p>
   <p>Sed propera, nec te venturas differ in horas;</p>
   <p>Qui non est hodie, cras minus aptus erit:</p>
   <p>Verba dat omnis amor, reperitque alimenta morando;</p>
   <p>Optima vindictae proxima quaeque dies.</p>
   <p>Flumina pauca vides de magnis fontibus orta:</p>
   <p>Plurima collectis multiplicantur aquis.</p>
   <p>Si cito sensisses, quantum peccare parares,</p>
   <p>Non tegeres vultus cortice, Myrrha, tuos.</p>
   <p>Vidi ego, quod fuerat primo sanabile, vulnus</p>
   <p>Dilatum longae damna tulisse morae.</p>
   <p>Sed quia delectat</p>
</div>
<div type="book" n="6">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>Veneris <name type="deity">decerpere</name> <name type="plant">fructum</name>,</p>
    <p><persName>Dicimus</persName> adsidue 'cras quoque fiet idem.'</p>
    <p>Interea tacitae serpunt in <name type="animal">viscera</name> <name type="animal">flammae</name>,</p>
    <p>Et mala radices altius <name type="plant">arbor</name> agit.</p>
    <p>Si tamen auxilii perierunt tempora primi,</p>
    <p>Et vetus in capto pectore sedit <name type="animal">amor</name>,</p>
    <p>Maius opus superest: sed non, quia serior aegro</p>
    <p><persName>Advocor</persName>, ille mihi destituendus erit.</p>
    <p>Quam laesus fuerat, partem <persName>Poeantius</persName> <persName>heros</persName></p>
    <p>Certa debuerat praesecuisse manu;</p>
    <p>Post tamen hic multos sanatus creditur annos</p>
    <p>Supremam <name type="animal">bellis</name> imposuisse manum.</p>
    <p>Qui modo nascentes properabam pellere <name type="animal">morbos</name>,</p>
    <p>Admoveo tardam nunc tibi lentus opem.</p>
    <p>Aut nova, si possis, sedare incendia temptes,</p>
    <p>Aut ubi per vires procubuere suas:</p>
    <p>Dum furor in cursu est, currenti cede furori;</p>
    <p>Difficiles aditus impetus omnis habet.</p>
    <p>Stultus, ab obliquo qui cum descendere possit,</p>
    <p>Pugnat in adversas ire natator <name type="animal">aquas</name>.</p>
    <p>Impatiens animus nec adhuc tractabilis artem</p>
    <p>Respuit, atque odio verba monentis habet.</p>
    <p>Adgrediar melius tum, cum sua vulnera tangi</p>
    <p>Iam sinet, et veris vocibus aptus erit.</p>
    <p>Quis <persName>matrem</persName>, nisi mentis inops, in funere nati</p>
    <p>Flere vetet? non hoc illa monenda loco est.</p>
    <p>Cum dederit lacrimas animumque impleverit aegrum,</p>
    <p>Ille dolor verbis emoderandus erit.</p>
    <p><persName>Temporis</persName> ars medicina fere est: data tempore prosunt,</p>
    <p>Et data non apto tempore <name type="plant">vina</name> nocent.</p>
    <p>Quin etiam accendas vitia inritesque vetando,</p>
    <p>Temporibus si non adgrediare suis.</p>
    <p>Ergo ubi visus eris nostra medicabilis arte,</p>
    <p>Fac monitis fugias otia prima meis.</p>
    <p>Haec, ut ames, faciunt; hae</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>c, quod fecere, tuentur; Haec sunt iucundi causa cibusque <name type="deity">mali</name>. Otia si tollas, periere <persName>Cupidinis</persName> arcus, Contemptaeque iacent et sine luce faces.</p>
    <p>Quam <name type="plant" xml:lang="la">platanus</name> vino gaudet, quam <name type="plant" xml:lang="la">populus</name> unda, Et quam <name type="plant" xml:lang="la">limosa</name> <name type="animal" xml:lang="la">canna</name> palustris humo, Tam <persName>Venus</persName> otia amat; qui finem quaeris amoris, Cedit amor rebus: res age, tutus eris.</p>
    <p>Languor, et inmodici sub nullo vindice somni, Aleaque, et multo tempora quassa mero Eripiunt omnes animo sine vulnere nervos: Adfluit incautis insidiosus <persName>Amor</persName>.</p>
    <p><persName>Desidiam</persName> puer ille sequi solet, odit agentes: Da vacuae menti, quo teneatur, opus.</p>
    <p>Sunt fora, sunt leges, sunt, quos tuearis, amici: Vade per urbanae splendida castra <name type="plant" xml:lang="la">togae</name>. Vel tu sanguinei iuvenalia munera <persName>Martis</persName> Suspice: deliciae iam tibi terga dabunt.</p>
    <p>Ecce, fugax <persName>Parthus</persName>, magni nova causa triumphi, Iam videt in campis <persName>Caesaris</persName> arma suis: Vince <persName>Cupidineas</persName> pariter <persName>Parthasque</persName> sagittas, Et refer ad patrios bina tropaea deos.</p>
    <p>Ut semel <persName>Aetola</persName> <persName>Venus</persName> est a cuspide laesa, Mandat amatori bella gerenda suo.</p>
    <p>Quaeritur, <persName>Aegisthus</persName> quare sit factus adulter? In promptu causa est: desidiosus erat.</p>
    <p>Pugnabant alii tardis apud <placeName>Ilion</placeName> armis: Transtulerat vires <persName>Graecia</persName> tota suas. Sive operam bellis vellet dare, nulla gerebat: Sive foro, vacuum litibus <placeName>Argos</placeName> erat.</p>
    <p>Quod potuit, ne nil illic ageretur, amavit. Sic venit ille puer, sic puer ille manet.</p>
    <p>Rura quoque oblectant animos studiumque colendi: Quaelibet huic curae cedere cura potest.</p>
    <p>Colla iube domitos oneri su</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="26">
    <p>pponere <name type="animal" xml:lang="la">tauros</name>, Sauciet ut duram vomer aduncus humum: Obrue versata <name type="plant" xml:lang="la">Cerialia</name> semina terra, Quae tibi cum multo faenore reddat ager.</p>
    <p>Aspice curvatos pomorum pondere ramos, Ut sua, quod peperit, vix ferat arbor onus; Aspice labentes iucundo murmure rivos; Aspice tondentes fertile gramen <name type="animal" xml:lang="la">oves</name>.</p>
    <p>Ecce, petunt rupes praeruptaque saxa <name type="animal" xml:lang="la">capellae</name>: Iam referent haedis ubera plena suis; Pastor inaequali modulatur harundine carmen, Nec desunt comites, sedula turba, <name type="animal" xml:lang="la">canes</name>; Parte sonant alia silvae mugitibus altae, Et queritur <name type="animal" xml:lang="la">vitulum</name> mater abesse suum.</p>
    <p>Quid, cum suppositos fugiunt examina fumos, Ut relevent dempti vimina curva favi? Poma dat autumnus: formosa est messibus aestas: Ver praebet flores: igne levatur hiems.</p>
    <p>Temporibus certis maturam rusticus <name type="plant" xml:lang="la">uvam</name> Deligit, et nudo sub pede musta fluunt; Temporibus certis desectas alligat <name type="plant" xml:lang="la">herbas</name>, Et tonsam raro pectine verrit humum.</p>
    <p>Ipse potes riguis plantam deponere in hortis, Ipse potes rivos ducere lenis aquae.</p>
    <p>Venerit insitio; fac ramum ramus adoptet, Stetque peregrinis arbor operta comis. Cum semel haec animum coepit mulcere voluptas, Debilibus pinnis inritus exit <name type="deity">Amor</name>.</p>
    <p>Vel tu venandi studium cole: saepe recessit Turpiter a <persName>Phoebi</persName> victa sorore <name type="deity">Venus</name>. Nunc <name type="animal" xml:lang="la">leporem</name> pronum catulo sectare sagaci, Nunc tua frondosis retia tende iugis, Aut pavidos terre varia formidine <name type="animal" xml:lang="la">cervos</name>, Aut cadat adversa cuspide fossus <name type="animal" xml:lang="la">aper</name>.</p>
    <p>Nocte fatigatum somnus, non cura puellae, Excipit et pingui membra q</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="9">
   <div type="section" n="26">
      <p>uiete levat. <name type="animal" xml:lang="la">Lenius</name> est studium, studium tamen, <name type="animal" xml:lang="la">alite</name> capta
         Aut <foreign xml:lang="la">lino</foreign> aut <foreign xml:lang="la">calamis</foreign> praemia parua sequi,
         Vel, quae <name type="animal" xml:lang="la">piscis</name> edax auido male deuoret ore,
         Abdere sub paruis <name type="animal" xml:lang="la">aera</name> recurua cibis.    210
         Aut his aut aliis, donec dediscis amare,
         Ipse tibi furtim decipiendus eris. Tu tantum quamuis firmis retinebere uinclis,
         I procul, et longas carpere perge uias;
         Flebis, et occurret desertae nomen amicae,    215
         Stabit et in media pes tibi saepe uia:
         Sed quanto minus ire uoles, magis ire memento;
         Perfer, et inuitos currere coge pedes.
         Nec <foreign xml:lang="la">pluias</foreign> opta, nec te peregrina morentur
         <placeName>Sabbata</placeName>, nec damnis <placeName>Allia</placeName> nota suis.    220
         Nec quot transieris et quot tibi, quaere, supersint
         Milia; nec, maneas ut prope, finge moras:
         Tempora nec numera, nec crebro respice <placeName>Romam</placeName>,
         Sed fuge: tutus adhuc <name type="deity">Parthus</name> ab hoste fuga est.
         Dura aliquis praecepta uocet mea; dura fatemur    225
         Esse; sed ut ualeas, multa dolenda feres.
         Saepe bibi sucos, quamuis inuitus, amaros
         Aeger, et oranti mensa negata mihi.
         Ut corpus redimas, ferrum patieris et ignes,
         Arida nec sitiens ora leuabis aqua:    230
         Ut ualeas animo, quicquam tolerare negabis?
         At pretium pars haec corpore maius habet.
         Sed tamen est artis tristissima ianua nostrae,
         Et labor est unus tempora prima pati.
         Aspicis, ut prensos urant iuga prima <name type="animal" xml:lang="la">iuencos</name>,    235
         Et noua uelocem cingula laedat <name type="animal" xml:lang="la">equum</name>?
         Forsitan a laribus patriis exire pigebit:
         Sed tamen exibis: deinde redire uoles;
         Nec te <placeName>Lar</placeName> patrius, sed amor reuocabit amicae,
         Praetendens culpae sple</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="10">
    <p>ndida verba tuae.    240</p>
    <p>Cum semel exieris, centum solatia curae  Et rus et comites et via longa dabit.</p>
    <p>Nec satis esse putes discedere; lentus abesto,  Dum perdat vires sitque sine igne cinis.</p>
    <p>Quod nisi firmata properaris mente reverti,    245</p>
    <p>Inferet arma tibi saeva rebellis <name type="deity">Amor</name>.</p>
    <p>Quidquid et afueris, avidus sitiensque redibis,  Et spatium damno cesserit omne tuo.</p>
    <p>Viderit, <placeName>Haemoniae</placeName> siquis mala pabula terrae  Et magicas artes posse iuvare putat.    250</p>
    <p>Ista veneficii vetus est via; noster <name type="deity">Apollo</name>  Innocuam sacro carmine monstrat opem.</p>
    <p>Me duce non tumulo prodire iubebitur umbra,  Non anus infami carmine rumpet humum;</p>
    <p>Non seges ex aliis alios transibit in agros,    255</p>
    <p>Nec subito <foreign xml:lang="la">Phoebi</foreign> pallidus orbis erit.</p>
    <p>Ut solet, aequoreas ibit <placeName>Tiberinus</placeName> in undas:  Ut solet, in niveis <name type="deity">Luna</name> vehetur equis.</p>
    <p>Nulla recantatas deponent pectora curas,  Nec fugiet vivo sulpure victus <name type="deity">amor</name>.</p>
    <p>    260</p>
    <p>Quid te <placeName>Phasiacae</placeName> iuverunt <name type="plant">gramina</name> terrae,  Cum cuperes patria, <persName>Colchi</persName>, manere domo?</p>
    <p>Quid tibi profuerunt, <persName>Circe</persName>, <name type="plant">Perseides</name> <name type="plant">herbae</name>,  Cum sua <placeName>Neritias</placeName> abstulit aura rates?</p>
    <p>Omnia fecisti, ne callidus hospes abiret:    265</p>
    <p>Ille dedit certae lintea plena fugae.</p>
    <p>Omnia fecisti, ne te ferus ureret ignis:  Longus in invito pectore sedit <name type="deity">amor</name>.</p>
    <p>Vertere tu poteras homines in mille figuras,  Non poteras animi vertere iura tui.    270</p>
    <p>Diceris his etiam, cum iam discedere vellet,  <persName>Dulichium</persName> verbis detinuisse ducem:</p>
    <p>'Non ego, quod primo, memini, sperare solebam,  Iam precor, ut coniunx tu meus esse velis;</p>
    <p>Et tamen, ut</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="11">
  <div type="section" n="26">
    <p>coniunx essem tua, digna videbar,    275
      <name type="deity">Quod dea</name>, <name type="deity">quod magni filia Solis</name> eram. Ne properes, oro; spatium pro munere posco:
      Quid minus optari per mea vota potest?
      Et freta mota vides, et debes illa timere:
      Utilior velis postmodo ventus erit.    280</p>
    <p>Quae tibi causa fugae? non hic nova <placeName>Troia</placeName> resurgit,
      Non aliquis socios rursus ad arma vocat.
      Hic amor et pax est, in qua male vulneror una,
      Tutaque sub regno terra futura tuo est.'</p>
    <p>Illa loquebatur, navem solvebat <persName>Ulixes</persName>:
      Inrita cum velis verba tulere noti.    285</p>
    <p>Ardet et adsuetas <persName>Circe</persName> decurrit ad artes,
      Nec tamen est illis adtenuatus amor.
      Ergo quisquis opem nostra tibi poscis ab arte,
      Deme veneficiis carminibusque fidem.    290</p>
    <p>Si te causa potens domina retinebit in <placeName>Urbe</placeName>,
      Accipe, consilium quod sit in <placeName>Urbe</placeName> meum.
      Optimus ille sui vindex, laedentia pectus
      Vincula qui rupit, dedoluitque semel.    295</p>
    <p>Sed cui tantum animi est, illum mirabor et ipse,
      Et dicam 'monitis non eget iste meis.'
      Tu mihi, qui, quod amas, aegre dediscis amare,
      Nec potes, et velles posse, docendus eris.</p>
    <p>Saepe refer tecum sceleratae facta puellae,
      Et pone ante oculos omnia damna tuos.    300</p>
    <p>'Illud et illud habet, nec ea contenta rapina est:
      Sub titulum nostros misit avara lares.
      Sic mihi iuravit, sic me iurata fefellit,
      Ante suas quotiens passa iacere fores!
      Diligit ipsa alios, a me fastidit amari;    305
      Institor, heu, noctes, quas mihi non dat, habet!'</p>
    <p>Haec tibi per totos inacescant omnia sensus:
      Haec refer, hinc odii semina quaere tui. At</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <p>que utinam possis etiam facundus in illis</p>
  <p>Esse! dole tantum, sponte disertus eris.    310</p>
  <p>Haeserat in quadam nuper mea cura <name type="animal" xml:lang="la">puella</name>:</p>
  <p>Conveniens animo non erat illa meo:</p>
  <p>Curabar propriis aeger <persName>Podalirius</persName> herbis,</p>
  <p>Et, fateor, medicus turpiter aeger eram.</p>
  <p>Profuit adsidue vitiis insistere amicae,    315</p>
  <p>Idque mihi factum saepe salubre fuit.</p>
  <p>‘Quam mala’ dicebam ‘nostrae sunt crura <name type="animal" xml:lang="la">puellae</name>!’</p>
  <p>Nec tamen, ut vere confiteamur, erant.</p>
  <p>‘Brachia quam non sunt nostrae formosa <name type="animal" xml:lang="la">puellae</name>!’</p>
  <p>Et tamen, ut vere confiteamur, erant.    320</p>
  <p>‘Quam brevis est!’ nec erat; ‘quam multum poscit amantem!’</p>
  <p>Haec odio venit maxima causa meo.</p>
  <p>Et mala sunt vicina bonis; errore sub illo</p>
  <p>Pro vitio virtus crimina saepe tulit.</p>
  <p>Qua potes, in peius dotes deflecte <name type="animal" xml:lang="la">puellae</name>,    325</p>
  <p>Iudiciumque brevi limite falle tuum.</p>
  <p>Turgida, si plena est, si fusca est, nigra vocetur:</p>
  <p>In gracili macies crimen habere potest.</p>
  <p>Et poterit dici petulans, quae rustica non est:</p>
  <p>Et poterit dici rustica, siqua proba est.    330</p>
  <p>Quin etiam, quacumque caret tua <name type="animal" xml:lang="la">femina</name> dote,</p>
  <p>Hanc moveat, blandis usque precare sonis.</p>
  <p>Exige uti cantet, siqua est sine voce <name type="animal" xml:lang="la">puella</name>:</p>
  <p>Fac saltet, nescit siqua movere manum.</p>
  <p>Barbara sermone est? fac tecum multa loquatur;    335</p>
  <p>Non didicit chordas tangere? posce lyram.</p>
  <p>Durius incedit? fac inambulet; omne papillae</p>
  <p>Pectus habent? vitium fascia nulla tegat.</p>
  <p>Si male dentata est, narra, quod rideat, illi;</p>
  <p>Mollibus est oculis? quod fleat illa, refer.    340</p>
  <p>Proderit et subito, cum se non finxerit ulli,</p>
  <p>Ad dominam c</p>
</div>
<div type="book" n="13">
   <div type="chapter" n="26">
      <p>eleres mane tulisse gradus. Auferimur cultu; gemmis auroque teguntur
         Omnia; pars minima est ipsa puella <foreign xml:lang="la">sui</foreign>.
         Saepe ubi sit, quod ames, inter tam multa requiras;
         <quote>Decipit hac oculos aegide dives Amor</quote>.
         Improvisus ades, deprendes tutus inermem:
         Infelix vitiis excidet illa suis.
         Non tamen huic nimium praecepto credere tutum est:
         Fallit enim multos forma sine arte decens.
         Tum quoque, compositis cum collinet ora venenis,
         Ad dominae vultus <foreign xml:lang="la">(nec pudor obstet)</foreign> eas.
         Pyxidas invenies et rerum mille colores,
         Et fluere in tepidos <name type="animal" xml:lang="la">oesypa</name> lapsa sinus.
         Illa tuas redolent, <persName>Phineu</persName>, medicamina mensas:
         Non semel hinc stomacho nausea facta meo est.
      </p>
      <p>Nunc tibi, quae medio veneris praestemus in usu,
         Eloquar: ex omni est parte fugandus amor.
         Multa quidem ex illis pudor est mihi dicere; sed tu
         Ingenio verbis concipe plura meis.
         Nuper enim nostros quidam carpsere libellos,
         Quorum censura Musa proterva mea est.
         Dummodo sic placeam, dum toto canter in orbe,
         Quamlibet impugnent unus et alter opus.
         Ingenium magni livor detractat <persName>Homeri</persName>:
         Quisquis es, ex illo, <persName>Zoile</persName>, nomen habes.
         Et tua sacrilegae laniarunt carmina linguae,
         Pertulit huc victos quo duce <placeName>Troia</placeName> deos.
         Summa petit livor; perflant altissima venti:
         Summa petunt dextra fulmina missa <name type="deity">Iovis</name>.
         At tu, quicumque es, quem nostra licentia laedit,
         Si sapis, ad numeros exige quidque suos.
         Fortia <name type="animal" xml:lang="la">Maeonio</name> gaudent pede bella referri;
         Deliciis illic quis locus esse potest?
         Grande sonant tragici; tragicos d
      </p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="14">
   <p>ecet ira cothurnos: <pb n="375"/> Usibus e mediis soccus habendus erit.</p>
   <p>Liber in adversos hostes stringatur iambus,</p>
   <p>Seu celer, extremum seu trahat ille pedem.</p>
   <p>Blanda <name type="animal" xml:lang="la">pharetratos</name> <name type="animal" xml:lang="la">Elegia</name> cantet <name type="animal" xml:lang="la">Amores</name>,</p>
   <p>Et levis arbitrio ludat amica suo.</p>
   <p><name type="deity">Callimachi</name> numeris non est dicendus <foreign xml:lang="la">Achilles</foreign>,</p>
   <p><foreign xml:lang="la">Cydippe</foreign> non est oris, <persName>Homere</persName>, tui.</p>
   <p>Quis feret <persName>Andromaches</persName> peragentem <foreign xml:lang="la">Thaida</foreign> partes?</p>
   <p>Peccet, in <persName>Andromache</persName> <foreign xml:lang="la">Thaida</foreign> quisquis agat.</p>
   <p><foreign xml:lang="la">Thais</foreign> in arte mea est; lascivia libera nostra est;</p>
   <p>Nil mihi cum vitta; <foreign xml:lang="la">Thais</foreign> in arte mea est.</p>
   <p>Si mea materiae respondet <name type="deity">Musa</name> iocosae,</p>
   <p>Vicimus, et falsi criminis acta rea est.</p>
   <p>Rumpere, <persName>Livor</persName> edax: magnum iam nomen habemus;</p>
   <p>Maius erit, tantum quo pede coepit eat.</p>
   <p>Sed nimium properas: vivam modo, plura dolebis;</p>
   <p>Et capiunt animi carmina multa mei.</p>
   <p>Nam iuvat et studium famae mihi crevit honore;</p>
   <p><persName>Principio</persName> clivi noster anhelat <name type="animal" xml:lang="la">equus</name>.</p>
   <p>Tantum se nobis <name type="animal" xml:lang="la">elegi</name> debere fatentur,</p>
   <p>Quantum <persName>Vergilio</persName> nobile debet <name type="animal" xml:lang="la">epos</name>.</p>
   <p>Hactenus invidiae respondimus: attrahe lora</p>
   <p>Fortius, et gyro curre, <persName>poeta</persName>, tuo.</p>
   <p>Ergo ubi concubitus et opus iuvenale petetur,</p>
   <p>Et prope promissae tempora noctis erunt,</p>
   <p>Gaudia ne dominae, pleno si corpore sumes,</p>
   <p>Te capiant, ineas quamlibet ante velim;</p>
   <p>Quamlibet invenias, in qua tua prima voluptas</p>
   <p>Desinat: a prima proxima segnis erit.</p>
   <p>Sustentata <name type="animal" xml:lang="la">venus</name> gratissima; frigore soles,</p>
   <p>Sole iuvant umbrae, grata fit unda siti.</p>
   <p>Et pudet, et dicam: venerem quoque iunge figura,</p>
   <p>Qua minime iungi quamque decere putas.</p>
   <p>Nec labor efficere est: ra</p>
</div>
<div type="book" n="15">
   <p>rae sibi vera fatentur, Et nihil est, quod se dedecuisse putent. <pb n="410"/></p>
   <p>Tunc etiam iubeo totas aperire fenestras, Turpiaque admisso membra notare die.</p>
   <p>At simul ad metas venit finita voluptas, Lassaque cum tota corpora mente iacent,</p>
   <p>Dum piget, et malis nullam tetigisse puellam, Tacturusque tibi non videare diu,</p>
   <p>Tunc animo signa, quaecumque in corpore menda est, Luminaque in vitiis illius usque tene.</p>
   <p>Forsitan haec aliquis (nam sunt quoque) parva vocabit, Sed, quae non prosunt singula, multa iuvant.</p>
   <p>Parva necat morsu <name type="animal" xml:lang="la">vipera</name> <name type="animal" xml:lang="la">taurum</name>: A <name type="animal" xml:lang="la">cane</name> non magno saepe tenetur <name type="animal" xml:lang="la">aper</name>.</p>
   <p>Tu tantum numero pugna, praeceptaque in unum Contrahe: de multis grandis acervus erit.</p>
   <p>Sed quoniam totidem mores totidemque figurae, Non sunt iudiciis omnia danda meis.</p>
   <p>Quo tua non possunt offendi pectora facto, Forsitan hoc alio iudice crimen erit.</p>
   <p>Ille quod obscenas in aperto corpore partes Viderat, in cursu qui fuit, haesit amor:</p>
   <p>Ille quod a Veneris rebus surgente puella Vidit in inmundo signa pudenda toro.</p>
   <p>Luditis, o siquos potuerunt ista movere: Adflarant tepidae pectora vestra faces.</p>
   <p>Adtrahat ille puer contentos fortius arcus: Saucia maiorem turba petetis opem.</p>
   <p>Quid, qui clam latuit reddente obscena puella, Et vidit, quae mos ipse videre vetat?</p>
   <p>Di melius, quam nos moneamus talia quemquam! Ut prosint, non sunt expedienda tamen.</p>
   <p>Hortor et, ut pariter binas habeatis amicas (Fortior est, plures siquis habere potest): Secta bipertito cum mens d</p>
</div>
<div type="book" n="16">
  <p>iscurrit utroque, Alterius vires subtrahit alter amor.</p>
  <p>Grandia per multos tenuantur flumina rivos,</p>
  <p>Saevaque diducto stipite flamma perit.</p>
  <p>Non satis una tenet ceratas ancora puppes,</p>
  <p>Nec satis est liquidis unicus hamus aquis:</p>
  <p>Qui sibi iam pridem solacia bina paravit,</p>
  <p>Iam pridem summa victor in arce fuit.</p>
  <p>At tibi, qui fueris dominae male creditus uni,</p>
  <p>Nunc saltem novus est inveniendus amor.</p>
  <p>Pasiphaes Minos in <name type="animal" xml:lang="la">Procride</name> perdidit ignes:</p>
  <p>Cessit ab Idaea coniuge victa prior.</p>
  <p>Amphilochi frater ne <name type="placeName">Phegida</name> semper amaret,</p>
  <p>Calliroe fecit parte recepta tori.</p>
  <p>Et <persName>Paris</persName> <name type="animal" xml:lang="la">Oenone</name> summos tenuisset ad annos,</p>
  <p>Si non Oebalia paelice laesa foret.</p>
  <p>Coniugis Odrysio placuisset forma tyranno:</p>
  <p>Sed melior clausae forma sororis erat.</p>
  <p>Quid moror exemplis, quorum me turba fatigat?</p>
  <p>Successore novo vincitur omnis amor.</p>
  <p>Fortius e multis mater desiderat unum,</p>
  <p>Quam quem flens clamat 'tu mihi solus eras.'</p>
  <p>Ac ne forte putes nova me tibi condere iura</p>
  <p>(Atque utinam inventi gloria nostra foret!),</p>
  <p>Vidit ut Atrides (quid enim non ille videret,</p>
  <p>Cuius in arbitrio Graecia tota fuit?) Marte suo captam <name type="animal" xml:lang="la">Chryseida</name>, victor amabat:</p>
  <p>At senior stulte flebat ubique pater.</p>
  <p>Quid lacrimas, odiose senex? bene convenit illis:</p>
  <p>Officio natam laedis, inepte, tuo.</p>
  <p>Quam postquam reddi Calchas, ope tutus Achillis,</p>
  <p>Iusserat, et patria est illa recepta domo,</p>
  <p>'Est' ait Atrides 'illius proxima forma,</p>
  <p>Et, si prima sinat syllaba, nomen idem:</p>
  <p>Hanc mihi, si sapiat, per se concedat Achil</p>
</div>
<div type="book" n="17">
  <p>Si minus, imperium sentiat ille meum. Quod siquis vestrum factum hoc incusat, <persName>Achivi</persName>,</p>
  <p>Est aliquid valida sceptra tenere manu.    480</p>
  <p>Nam si rex ego sum, nec mecum dormiat ulla,</p>
  <p>In mea <placeName>Thersites</placeName> regna, licebit, eat.'</p>
  <p>Dixit, et hanc habuit solacia magna prioris,</p>
  <p>Et posita est cura cura repulsa nova.</p>
  <p>Ergo adsume novas auctore <persName>Agamemnone</persName> flammas,    485</p>
  <p>Ut tuus in bivio distineatur amor.</p>
  <p>Quaeris, ubi invenias? artes tu perlege nostras:</p>
  <p>Plena puellarum iam tibi navis erit.</p>
  <p>Quod siquid praecepta valent mea, siquid <persName>Apollo</persName></p>
  <p>Utile mortales perdocet ore meo,    490</p>
  <p>Quamvis infelix media torreberis <placeName>Aetna</placeName>,</p>
  <p>Frigidior glacie fac videare tuae:</p>
  <p>Et sanum simula, ne, siquid forte dolebis,</p>
  <p>Sentiat; et ride, cum tibi flendus eris.</p>
  <p>Non ego te iubeo medias abrumpere curas:</p>
  <p>Non sunt imperii tam fera iussa mei.    495</p>
  <p>Quod non es, simula, positosque imitare furores:</p>
  <p>Sic facies vere, quod meditatus eris.</p>
  <p>Saep<foreign xml:lang="la">e</foreign> ego, ne biberem, volui dormire videri:</p>
  <p>Dum videor, somno lumina victa dedi:    500</p>
  <p>Deceptum risi, qui se simularat amare,</p>
  <p>In laqueos auceps decideratque suos.</p>
  <p>Intrat amor mentes usu, dediscitur usu:</p>
  <p>Qui poterit sanum fingere, sanus erit.</p>
  <p>Dixerit, ut venias: pacta tibi nocte venito;    505</p>
  <p>Veneris, et fuerit ianua clausa: feres.</p>
  <p>Nec dic blanditias, nec fac convicia posti,</p>
  <p>Nec latus in duro limine pone tuum.</p>
  <p>Postera lux aderit: careant tua verba querellis,</p>
  <p>Et nulla in vultu signa dolentis habe.    510</p>
  <p>Iam ponet fastus, cum te languere videbit:</p>
  <p>Hoc etiam nostra munus ab arte</p>
</div>
<div type="book" n="1">
  <div type="section" n="18">
    <p>feres. Te <name type="animal" xml:lang="la">quoque</name> falle tamen, nec sit tibi finis amandi</p>
    <p>Propositus: frenis saepe repugnat <name type="animal" xml:lang="la">equus</name>. Utilitas lateat; quod non profitebere, fiet:</p>
    <p>Quae nimis apparent retia, vitat <name type="animal" xml:lang="la">avis</name>. Nec sibi tam placeat, nec te contemnere possit;</p>
    <p>Sume animos, animis cedat ut illa tuis.</p>
    <p>Ianua forte patet? quamvis revocabere, transi.</p>
    <p>Est data nox? dubita nocte venire data.</p>
    <p>Posse pati facile est, ubi, si patientia desit,</p>
    <p>Protinus ex facili gaudia ferre licet.</p>
    <p>Et quisquam praecepta potest mea dura vocare?</p>
    <p>En, etiam partes conciliantis ago. Nam quoniam variant animi, variabimus artes;</p>
    <p>Mille mali species, mille salutis erunt.</p>
    <p>Corpora vix ferro quaedam sanantur acuto:</p>
    <p>Auxilium multis <name type="plant" xml:lang="la">sucus</name> et <name type="plant" xml:lang="la">herba</name> fuit.</p>
    <p>Mollior es, neque abire potes, vinctusque teneris,</p>
    <p>Et tua saevus <name type="deity">Amor</name> sub pede colla premit?</p>
    <p>Desine luctari: referant tua carbasa venti,</p>
    <p>Quaque vocant fluctus, hac tibi remus eat.</p>
    <p>Explenda est sitis ista tibi, quo perditus ardes;</p>
    <p>Cedimus; e medio iam licet amne bibas:</p>
    <p>Sed bibe plus etiam, quam quod praecordia poscunt,</p>
    <p>Gutture fac pleno sumpta redundet <name type="plant" xml:lang="la">aqua</name>.</p>
    <p>I, fruere usque tua, nullo prohibente, puella:</p>
    <p>Illa tibi noctes auferat, illa dies.</p>
    <p>Taedia quaere mali: faciunt et taedia finem.</p>
    <p>Iam quoque, cum credes posse carere, mane,</p>
    <p>Dum bene te cumules et copia tollat amorem,</p>
    <p>Et fastidita non iuvet esse domo.</p>
    <p>Fit quoque longus amor, quem diffidentia nutrit:</p>
    <p>Hunc tu si quaeres ponere, pone metum.</p>
    <p>Qui timet, ut sua sit, ne quis sibi detrahat illam,</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="19">
  <p>Ille <name type="animal" xml:lang="la">Machaonia</name> vix ope sanus erit. Plus amat e natis mater plerumque duobus,</p>
  <p>Pro cuius reditu, quod gerit arma, timet. Est prope <placeName>Collinam</placeName> templum venerabile portam;</p>
  <p><persName>Inposuit</persName> templo nomina celsus <name type="deity">Eryx</name>:</p>
  <p>Est illic <name type="animal" xml:lang="la">Lethaeus</name> <name type="deity">Amor</name>, qui pectora sanat,</p>
  <p>Inque suas gelidam lampadas addit aquam.</p>
  <p>Illic et iuvenes votis oblivia poscunt,</p>
  <p>Et siqua est duro capta puella viro.</p>
  <p>Is mihi sic dixit (dubito, verusne <name type="deity">Cupido</name>,</p>
  <p>An somnus fuerit: sed puto, somnus erat) '</p>
  <p><quote>O qui sollicitos modo das, modo demis amores,</quote></p>
  <p><quote>Adice praeceptis hoc quoque, <persName>Naso</persName>, tuis.</quote></p>
  <p><quote>Ad mala quisque animum referat sua, ponet amorem;</quote></p>
  <p><quote>Omnibus illa deus plusve minusve dedit.</quote></p>
  <p><quote>Qui <placeName>Puteal</placeName> <persName>Ianumque</persName> timet celeresque <foreign xml:lang="la">Kalendas</foreign>,</quote></p>
  <p><quote>Torqueat hunc aeris mutua summa sui;</quote></p>
  <p><quote>Cui durus pater est, ut voto cetera cedant,</quote></p>
  <p><quote>Huic pater ante oculos durus habendus erit;</quote></p>
  <p><quote>Hic male dotata pauper cum coniuge vivit,</quote></p>
  <p><quote>Uxorem fato credat obesse suo.</quote></p>
  <p><quote>Est tibi rure bono generosae fertilis <name type="plant" xml:lang="la">uvae</name></quote></p>
  <p><quote>Vinea? ne nascens usta sit <name type="plant" xml:lang="la">uva</name>, time.</quote></p>
  <p><quote>Ille habet in reditu navim: <name type="animal" xml:lang="la">mare</name> semper iniquum</quote></p>
  <p><quote>Cogitet et damno litora foeda suo.</quote></p>
  <p><quote>Filius hunc miles, te filia nubilis angat;</quote></p>
  <p><quote>Et quis non causas mille doloris habet?</quote></p>
  <p><quote>Ut posses odisse tuam, <persName>Pari</persName>, funera fratrum</quote></p>
  <p><quote>Debueras oculis substituisse tuis.'</quote></p>
  <p>Plura loquebatur: placidum puerilis imago</p>
  <p>Destituit somnum, si modo somnus erat.</p>
  <p>Quid faciam? media navem <persName>Palinurus</persName> in unda</p>
  <p>Deserit; ignotas cogor inire vias.</p>
  <p>Quisquis amas, loca sola nocent, loca sola caveto!</p>
  <p>Quo fugis? in populo tutior</p>
</div>
<div type="book" n="20">
   <p>esse potes.    580 Non tibi secretis (augent secreta furores)  Est opus: auxilio turba futura tibi est. Tristis eris, si solus eris, dominaeque relictae  Ante oculos facies stabit, ut ipsa, tuos. Tristior idcirco nox est quam tempora Phoebi;    585  Quae relevet luctus, turba sodalis abest. Nec fuge conloquium, nec sit tibi ianua clausa,  Nec tenebris vultus flebilis abde tuos. Semper habe <name type="person">Pyladen</name> aliquem, qui curet <name type="person">Oresten</name>:  Hic quoque amicitiae non levis usus erit.    590</p>
   <p>Quid, nisi secretae laeserunt <name type="person">Phyllida</name> silvae?  Certa necis causa est: incomitata fuit. Ibat, ut <foreign xml:lang="grc">Edono</foreign> referens trieterica <name type="deity">Baccho</name>  Ire solet fusis barbara turba comis, Et modo, qua poterat, longum spectabat in aequor,    595  Nunc in harenosa lassa iacebat humo. '<persName>Perfide Demophoon</persName>!' surdas clamabat ad undas,  Ruptaque singultu verba loquentis erant. Limes erat tenuis longa subnubilus umbra,  Quo tulit illa suos ad mare saepe pedes.    600</p>
   <p>Nona terebatur miserae via: 'viderit!' inquit,  Et spectat zonam pallida facta suam, Aspicit et ramos; dubitat, refugitque quod audet  Et timet, et digitos ad sua colla refert. <placeName>Sithoni</placeName>, tum certe vellem non sola fuisses:    605  Non flesset positis <name type="person">Phyllida</name> silva comis. <name type="person">Phyllidis</name> exemplo nimium secreta timete,  Laese vir a domina, laesa puella viro. Praestiterat iuvenis quidquid mea <name type="deity">Musa</name> iubebat,  Inque suae portu paene salutis erat:    610 Reccidit, ut cupidos inter devenit amantes,  Et, quae condiderat, tela resumpsit <name type="deity">Amor</name>. Siquis amas, nec vis, facito contagia vites;</p>
</div>
<div type="book" n="21">
  <div type="section" n="61">
    <p>Haec etiam <name type="animal" xml:lang="la">pecori</name> saepe nocere solent. Dum spectant laesos oculi, laeduntur et ipsi,</p>
    <p>Multaque corporibus transitione nocent. In loca nonnumquam siccis arentia glebis</p>
    <p>De prope currenti flumine manat aqua: Manat amor tectus, si non ab amante recedas;</p>
    <p>Turbaque in hoc omnes ingeniosa sumus.</p>
  </div>
  <div type="section" n="62">
    <p>Alter item iam sanus erat; vicinia laesit:</p>
    <p>Occursum dominae non tulit ille suae.</p>
    <p>Vulnus in antiquum rediit male firma cicatrix,</p>
    <p>Successumque artes non habuere meae.</p>
  </div>
  <div type="section" n="63">
    <p>Proximus a tectis ignis defenditur aegre;</p>
    <p>Utile finitimis abstinuisse locis.</p>
    <p>Nec quae ferre solet spatiantem porticus illam,</p>
    <p>Te ferat, officium neve colatur idem.</p>
  </div>
  <div type="section" n="64">
    <p>Quid iuvat admonitu tepidam recalescere mentem?</p>
    <p>Alter, si possis, orbis habendus erit.</p>
  </div>
  <div type="section" n="65">
    <p>Non facile esuriens posita retinebere mensa,</p>
    <p>Et multam saliens incitat unda sitim.</p>
    <p>Non facile est <name type="animal" xml:lang="la">taurum</name> visa retinere <name type="animal" xml:lang="la">iuvenca</name>,</p>
    <p>Fortis <name type="animal" xml:lang="la">equus</name> visae semper adhinnit <name type="animal" xml:lang="la">equae</name>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="66">
    <p>Haec ubi praestiteris, ut tandem litora tangas,</p>
    <p>Non ipsam satis est deseruisse tibi.</p>
    <p>Et soror et mater valeant et conscia nutrix,</p>
    <p>Et quisquis dominae pars erit ulla tuae.</p>
  </div>
  <div type="section" n="67">
    <p>Nec veniat servus, nec flens ancillula fictum</p>
    <p>Suppliciter dominae nomine dicat 'ave!'</p>
    <p>Nec si scire voles, quid agat, tamen, illa, rogabis;</p>
    <p>Perfer! erit lucro lingua retenta tuo.</p>
  </div>
  <div type="section" n="68">
    <p>Tu quoque, qui causam finiti reddis amoris,</p>
    <p>Deque tua domina multa querenda refers,</p>
    <p>Parce queri; melius sic ulciscere tacendo,</p>
    <p>Ut desideriis effluat illa tuis.</p>
    <p>Et malim taceas quam te desisse loquaris:</p>
    <p>Qui nimiu</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="22">
   <div type="chapter" n="26">
      <p>m multis 'non amo' dicit, amat. Sed meliore fide paulatim extinguitur ignis</p>
      <p>Quam subito; lente desine, tutus eris. <pb n="650"/></p>
      <p>Flumine perpetuo torrens solet altior ire:</p>
      <p>Sed tamen haec brevis est, illa perennis aqua.</p>
      <p>Fallat, et in tenues evanidus exeat auras,</p>
      <p>Perque gradus molles emoriatur amor.</p>
      <p>Sed modo dilectam scelus est odisse puellam:</p>
      <p><pb n="655"/>Exitus ingeniis convenit iste feris.</p>
      <p>Non curare sat est: odio qui finit amorem,</p>
      <p>Aut amat, aut aegre desinet esse miser.</p>
      <p>Turpe vir et mulier, iuncti modo, protinus hostes;</p>
      <p>Non illas lites Appias ipsa probat.</p>
      <p><pb n="660"/>Saepe reas faciunt, et amant; ubi nulla simultas</p>
      <p>Incidit, admonitu liber aberrat amor.</p>
      <p>Forte aderam iuveni; dominam lectica tenebat:</p>
      <p>Horrebant saevis omnia verba minis.</p>
      <p>Iamque vadaturus 'lectica prodeat' inquit;</p>
      <p><pb n="665"/>Prodierat: visa coniuge mutus erat.</p>
      <p>Et manus et manibus duplices cecidere tabellae,</p>
      <p>Venit in amplexus, atque 'ita vincis' ait.</p>
      <p>Tutius est aptumque magis discedere pace,</p>
      <p>Nec petere a thalamis litigiosa fora.</p>
      <p><pb n="670"/>Munera quae dederas, habeat sine lite, iubeto:</p>
      <p>Esse solent magno damna minora bono.</p>
      <p>Quod si vos aliquis casus conducet in unum,</p>
      <p>Mente memor tota quae damus arma, tene.</p>
      <p>Nunc opus est armis; hic, o fortissime, pugna:</p>
      <p><pb n="675"/>Vincenda est telo Penthesilea tuo.</p>
      <p>Nunc tibi rivalis, nunc durum limen amanti,</p>
      <p>Nunc subeant mediis inrita verba deis.</p>
      <p>Nec compone comas, quia sis venturus ad illam,</p>
      <p>Nec toga sit laxo conspicienda sinu.</p>
      <p><pb n="680"/>Nulla sit, ut placeas alienae cura puellae;</p>
      <p>Iam facito e mul</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="23">
  <div type="section" n="26">
    <p>tis una sit illa tibi. Sed quid praecipue nostris conatibus obstet</p>
    <p>Eloquar, <persName>exemplo</persName> quemque docente suo. Desinimus tarde, quia nos speramus amari:</p>
    <p>Dum sibi quisque placet, credula turba sumus. At tu nec voces (<foreign xml:lang="la">quid enim fallacius illis</foreign>)</p>
    <p>Crede, nec aeternos pondus habere <name type="deity">deos</name>. Neve puellarum lacrimis moveare, caveto:</p>
    <p>Ut flerent, oculos erudiere suos.    690</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="la">Artibus</name> innumeris mens oppugnatur amantum,</p>
    <p>Ut <name type="animal" xml:lang="la">lapis</name> aequoreis undique pulsus <name type="animal" xml:lang="la">aquis</name>.</p>
    <p>Nec causas aperi, quare divortia malis:</p>
    <p>Nec dic, quid doleas: clam tamen usque dole.</p>
    <p>Nec peccata refer, ne diluat: ipse favebis,</p>
    <p>Ut melior causa causa sit illa tua.</p>
    <p>Qui silet, est firmus; qui dicit multa <persName>puellae</persName></p>
    <p>Probra, satisfieri postulat ille sibi.</p>
    <p>Non <persName>ego</persName> <placeName>Dulichio</placeName> furari more <name type="animal" xml:lang="la">sagittas</name>,</p>
    <p>Nec raptas ausim tinguere in <name type="animal" xml:lang="la">amne</name> <name type="animal" xml:lang="la">faces</name>:</p>
    <p>Nec nos purpureas <persName>pueri</persName> resecabimus alas,</p>
    <p>Nec <name type="deity">sacer</name> arte mea laxior <name type="animal" xml:lang="la">arcus</name> erit.</p>
    <p>Consilium est, quodcumque cano: parete canenti,</p>
    <p>Tuque, favens coeptis, <persName>Phoebe</persName> saluber, ades.</p>
    <p><persName>Phoebus</persName> adest: sonuere <name type="animal" xml:lang="la">lyrae</name>, sonuere <name type="animal" xml:lang="la">pharetrae</name>;</p>
    <p>Signa <name type="deity">deum</name> nosco per sua: <persName>Phoebus</persName> adest.</p>
    <p>Confer <placeName>Amyclaeis</placeName> medicatum <name type="animal" xml:lang="la">vellus</name> <name type="animal" xml:lang="la">aenis</name></p>
    <p>Murice cum <placeName>Tyrio</placeName>; turpius illud erit:</p>
    <p>Vos quoque formosis vestras conferte <persName>puellas</persName>;</p>
    <p>Incipiet dominae quemque pudere suae:</p>
    <p>Utraque formosae <persName>Paridi</persName> potuere videri,</p>
    <p>Sed sibi conlatam vicit utramque <name type="deity">Venus</name>.</p>
    <p>Nec solam <name type="animal" xml:lang="la">faciem</name>, mores quoque confer et artes:</p>
    <p>Tantum iudicio ne tuus obsit <persName>amor</persName>.</p>
    <p>Exiguum est, quod deinde canam; sed profuit illud</p>
    <p>Exiguum multis: in quibus i</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="24">
  <p>pse fui. Scripta cave relegas blandae servata puellae: Constantes animos scripta relecta movent.</p>
  <p>Omnia pone feros (pones invitus) in ignes, Et dic 'ardoris sit rogus iste mei.'</p>
  <p><persName>Thestias</persName> absentem succendit stipite natum: Tu timide flammae perfida verba dabis?</p>
  <p>Si potes, et ceras remove: quid imagine muta Carperis? hoc periit <persName>Laodamia</persName> modo.</p>
  <p>Et loca saepe nocent; fugito loca conscia vestri Concubitus; causas illa doloris habent.</p>
  <p>'Hic fuit, hic cubuit; thalamo dormivimus illo: Hic mihi lasciva gaudia nocte dedit.'</p>
  <p>Admonitu refricatur amor, vulnusque novatum Scinditur: infirmis culpa pusilla nocet.</p>
  <p>Ut, paene extinctum cinerem si sulpure tangas, Vivet et e minimo maximus ignis erit,</p>
  <p>Sic, nisi vitaris quidquid renovabit amorem, Flamma redardescet, quae modo nulla fuit.</p>
  <p><persName>Argolides</persName> cuperent fugisse <placeName>Capherea</placeName> puppes, Teque, senex, luctus ignibus ulte tuos.</p>
  <p>Praeterita cautus <persName>Niseide</persName> navita gaudet: Tu loca, quae nimium grata fuere, cave.</p>
  <p>Haec tibi sint <placeName>Syrtes</placeName>: haec <placeName>Acroceraunia</placeName> vita: Hic vomit epotas dira <name type="animal" xml:lang="la">Charybdis</name> aquas.</p>
  <p>Sunt quae non possunt aliquo cogente iuberi, Saepe tamen casu facta iuvare solent.</p>
  <p>Perdat opes <persName>Phaedra</persName>, parces, <persName>Neptune</persName>, nepoti, Nec faciet pavidos <name type="animal" xml:lang="la">taurus</name> avitus <name type="animal" xml:lang="la">equos</name>.</p>
  <p><persName>Cnosida</persName> fecisses inopem, sapienter amasset: Divitiis alitur luxuriosus amor.</p>
  <p>Cur nemo est, <persName>Hecalen</persName>, nulla est, quae ceperit <persName>Iron</persName>? Nempe quod alter egens, altera pauper erat.</p>
  <p>Non habet, unde suum paupertas pascat amorem: Non tamen hoc tanti est, paup</p>
</div>
<div type="book" n="25">
   <div type="chapter" n="26">
      <p>er ut esse velis.    <pb n="750"/> At tanti tibi sit non indulgere theatris,<lb/>
         Dum bene de vacuo pectore cedat <name type="animal" xml:lang="la">amor</name>.</p>
      <p>Enervant animos <name type="animal" xml:lang="la">citharae</name> <name type="plant" xml:lang="la">lotos</name>que <name type="animal" xml:lang="la">lyrae</name>que<lb/>
         Et vox et numeris <name type="animal" xml:lang="la">brachia</name> mota suis.</p>
      <p>Illic adsidue ficti saltantur <persName>amantes</persName>:<lb/>
         Quod caveas, <persName>actor</persName>, quam iuvet, arte docet.</p>
      <p>Eloquar invitus: teneros ne tange <persName>poetas</persName>!<lb/>
         Summoveo dotes <persName>impius</persName> ipse meas.</p>
      <p><persName>Callimachum</persName> fugito: non est inimicus <name type="deity">Amori</name>:<lb/>
         Et cum <persName>Callimacho</persName> tu quoque, <persName>Coe</persName>, noces.</p>
      <p>Me certe <persName>Sappho</persName> meliorem fecit <name type="animal" xml:lang="la">amicae</name>,<lb/>
         Nec rigidos mores <foreign xml:lang="grc">Teia</foreign> <name type="animal" xml:lang="la">Musa</name> dedit.</p>
      <p><persName>Carmina</persName> quis potuit tuto legisse <persName>Tibulli</persName>,<lb/>
         Vel tua, cuius opus <persName>Cynthia</persName> sola fuit?</p>
      <p>Quis poterit lecto durus discedere <persName>Gallo</persName>?<lb/>
         Et mea nescio quid <persName>carmina</persName> tale sonant.</p>
      <p>Quod nisi dux operis vatem frustratur <name type="deity">Apollo</name>,<lb/>
         Aemulus est nostri maxima causa mali:</p>
      <p>At tu rivalem noli tibi fingere quemquam,<lb/>
         Inque suo solam crede iacere toro.</p>
      <p>Acrius <persName>Hermionen</persName> ideo dilexit <persName>Orestes</persName>,<lb/>
         Esse quod alterius coeperat illa <name type="animal" xml:lang="la">viri</name>.</p>
      <p>Quid, <persName>Menelae</persName>, doles? ibas sine coniuge <placeName>Creten</placeName>,<lb/>
         Et poteras nupta lentus abesse tua.</p>
      <p>Ut <persName>Paris</persName> hanc rapuit, nunc demum <name type="animal" xml:lang="la">uxore</name> carere<lb/>
         Non potes: alterius crevit <name type="animal" xml:lang="la">amore</name> tuus.</p>
      <p>Hoc et in abducta <persName>Briseide</persName> flebat <persName>Achilles</persName>,<lb/>
         Illam <persName>Plisthenio</persName> gaudia ferre <name type="animal" xml:lang="la">viro</name>;</p>
      <p>Nec frustra flebat, mihi credite: fecit <persName>Atrides</persName>,<lb/>
         Quod si non faceret, turpiter esset iners.</p>
      <p>Certe ego fecissem, nec sum sapientior illo:<lb/>
         <name type="animal" xml:lang="la">Invidiae</name> fructus maximus ille fuit.</p>
      <p>Nam sibi quod numquam tactam <persName>Briseida</persName> iurat<lb/>
         Per <name type="plant" xml:lang="la">sceptrum</name>, <name type="plant" xml:lang="la">sceptrum</name> non putat esse <name type="deity">deos</name>.</p>
      <p><persName>Di</persName> faciant, possis dominae</p>
   </div>
</div>
<div type="book" n="26">
   <p>transire relictae    785  <name type="placeName" xml:lang="la">Limina</name>, proposito sufficiantque pedes. Et poteris; modo velle tene: nunc fortiter ire,</p>
   <p>Nunc opus est celeri subdere calcar <name type="animal" xml:lang="la">equo</name>. Illo <name type="animal" xml:lang="la">Lotophagos</name>, illo <name type="animal" xml:lang="la">Sirenas</name> in antro</p>
   <p>Esse puta; remis adice vela tuis.    790</p>
   <p>Hunc quoque, quo quondam nimium rivale dolebas,</p>
   <p>Vellem desineres hostis habere loco. At certe, quamvis odio remanente, saluta;</p>
   <p>Oscula cum poteris iam dare, sanus eris.</p>
   <p>Ecce, cibos etiam, medicinae fungar ut omni    795</p>
   <p>Munere, quos fugias quosque sequare, dabo.</p>
   <p><name type="plant" xml:lang="la">Daunius</name>, an <name type="plant" xml:lang="la">Libycis</name> <name type="plant" xml:lang="la">bulbus</name> tibi missus ab oris,</p>
   <p>An veniat <name type="placeName" xml:lang="la">Megaris</name>, noxius omnis erit.</p>
   <p>Nec minus <name type="animal" xml:lang="la">erucas</name> aptum vitare salaces,</p>
   <p>Et quicquid <name type="deity" xml:lang="la">Veneri</name> corpora nostra parat.</p>
   <p>    800</p>
   <p>Utilius sumas acuentes <name type="plant" xml:lang="la">lumina rutas</name>,</p>
   <p>Et quidquid <name type="deity" xml:lang="la">Veneri</name> corpora nostra negat.</p>
   <p>Quid tibi praecipiam de <name type="deity" xml:lang="la">Bacchi</name> munere, quaeris?</p>
   <p>Spe brevius monitis expediere meis.</p>
   <p><name type="deity" xml:lang="la">Vina</name> parant animum <name type="deity" xml:lang="la">Veneri</name>, nisi plurima sumas    805</p>
   <p>Et stupeant multo corda sepulta mero.</p>
   <p><name type="deity" xml:lang="la">Nutritur</name> vento, vento restinguitur ignis:</p>
   <p>Lenis alit flammas, grandior aura necat.</p>
   <p>Aut nulla ebrietas, aut tanta sit, ut tibi curas</p>
   <p>Eripiat; siqua est inter utrumque, nocet.    810</p>
   <p>Hoc opus exegi: fessae date serta carinae;</p>
   <p>Contigimus portus, quo mihi cursus erat.</p>
   <p>Postmodo reddetis sacro pia vota poetae,</p>
   <p>Carmine sanati femina virque meo.</p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>