<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Hippiatrica Parisina</title>
        <author>
          <persName>HIPPIATRICA</persName>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5 -- structure seulement (sans IA)</resp>
          <name>encoder_structure_seule.py v1.0</name>
          <date when="2026-07-08">2026-07-08</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-08">2026-07-08</date>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement (structure uniquement, sans balisage semantique) -- Projet Zoomathia.
        Balisage semantique (animaux, lieux, personnes) a completer ulterieurement via zoomathia_encoder.py.</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div type="chapter" n="1">
      <p>Hippiatrica Parisina</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Ἵπποι</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">2.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς πυρετόν&gt;. Καστορίου #117 ά καὶ ὄξους #517 γ́,</p>
      <p>ῥόδων γο ϛ́, πήγανον τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">15.1</placeName></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Τραγακάνθης</name></p>
      <p>γο β́, ὀποπάνακος γο αć, ἐλαίου γο ὄγδοον, οἴνου ὄγδοον.</p>
      <p>ταῦτα εἰς ἡμέρας γ́ ἀρκεῖ τοῦ ζῴου τῇ κεϕαλῇ. ὁσάκις δὲ διδοῖς, * ἐπίχεε. ὀξυγγίῳ δὲ καταπλάσσῃς τοὺς πόδας παλαιῷ,</p>
      <p>μετὰ δὲ ἡμέρας γ́ διακινήσῃς ὀλίγῃ γυμνασίᾳ, ἐὰν μὴ ὀρέγηται τὴν τροϕήν.</p>
      <p>16.1</p>
      <p>῎Αλλος ἐγχυματισμὸς πρὸς τὸ αὐτό. Τρωγλῖτιν, ὀμϕάκινον ἔλαιον, οἶνον παλαιόν, ταῦτα εἰς ἓν ταράξεις, ἵνα</p>
      <p>γένηται ξέστης ’Ιταλικός. ἐγχυματίζεται δὲ διὰ τοῦ στόματος.</p>
      <p>ἐὰν ᾖ χειμών, εἰς θερμὸν οἶκον ἱστᾶν αὐτὸν περιβεβλημένον,</p>
      <p>καὶ πῦρ τιθέσθω χωρὶς καπνοῦ. ὁ δὲ οἶκος β́ θυρίδας ἐχέτω</p>
      <p>ἀπέναντι ἀλλήλων, ἵνα δόσιν καὶ λῆψιν ἔχῃ ἡ διαπνέουσα</p>
      <p>δριμύτης <name type="animal" xml:lang="grc">σϕηνοῖ</name></p>
      <p>γὰρ τὸ κτῆνος· δεῖ γὰρ αὐτὸ ἀπὸ τοῦ ἀέρος ἄνεμον ἕλκειν.</p>
      <p>ἐὰν δὲ θέρος ᾖ, μοναχὸν αὐτὸν ἱστᾶν ἐν οἰκήματι χωρὶς περι16.10</p>
      <p>βολαίου θυρίδας ἔχοντι ὡς πλείονας.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">17.1</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">μᾶλιν</name></p>
      <p>Μύρμηξ ψοϕεῖ, πέλωρος κεϕαλὴν οὐκ ἔχει. ἔλαϕον</p>
      <p>πιάσας ἀμέλξω. μυσίαν μαλαιτάτην καὶ ἀμαλαβανδα</p>
      <p>πιούρου ναζήλα ἀμελχανα βατεμανα, τεκουπατου,</p>
      <p>ἰαβραξ· γράψας ἐν χάρτῃ καθαρῷ ἢ κασσιτερίνῳ περίαπτε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">19.1</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">’Επαοιδὴ πρὸς μᾶλιν κτηνῶν. Μᾶλι ἀρθρῖτ'</foreign></p>
      <p>ἀρθριτική, κωϕή, ‘Ελληνική, δειρά, ξηρά, κυνική, ἀπουρητική, ταυρική, οὐ μή μου περιγένῃ,</p>
      <p>ἐπαΐζω σε.</p>
      <p>20.1</p>
      <p>Πρὸς πᾶσαν μᾶλιν. Μὴ ῥήξῃς τὸ κτῆνος τοῦτο,</p>
      <p>σαρρα, μάρρα, <name type="animal" xml:lang="grc">καμέτριξ</name></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Λύχνον τὸ λεγόμενον μελάμπυρον ἀλήσας καὶ καθαρῷ</foreign></p>
      <p>κοσκίνῳ σήσας κοχλιάρια γ́, εἰς ὕδωρ εἰς σκεῦος χαλκοῦν</p>
      <p>βαλὼν τῇ ἑξῆς δίδου διὰ ῥινῶν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">21.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Εν περιάπτῳ ἵππου προκατηρτικότος ἢ πρωτοβόλου ἤτοι ἀβόλου, οὗ ὄνομα τόδε &lt;καὶ ἥδε&gt; χρόα τῆς</p>
      <p>μάλεως· ἀρθρῖτις, ἀρθριτική, οὐ μὴ αὐτοῦ περιγενήσεσθε, σαρραμαρρα καμετριξ γράϕων ἐν χάρτῃ περίαπτε</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">κάπιστρον</placeName></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνονται μὲν οἱ κάμηλοι μεγάλοι, καὶ μάλιστα οἱ ἐν τῇ Λιβύῃ, καλούμενοι δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">βάκτροι</name>· αἱ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆ</name> αἱ ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ πλήρεις μὲν εἰσὶν ἀκάνθας, ἄγαν δὲ μικραί, καὶ τὰ μὲν φύλλα αὐτῶν σκληρὰ καὶ τραχέα, τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">ἀκάνθια</foreign> ὀξέα καὶ σκληρά.</quote></p>
      <p>Ποτὸν πρὸς μᾶλιν. Βικίου, ϕασουλίου, τήλεως,</p>
      <p>ϕάβατος, μυάγρου, σεμιδάλεως, βρόμου, ζειᾶς, τίϕης, κριθῶν, κέγχρου, τὸ ἴσον ἐκ πάντων, τοῦ δὲ ὀρόβου τὸ ć</p>
      <p>ἀλέσας λεπτὸν καὶ σήσας καὶ ϕυράσας, ὥστε ζύμην γενέσθαι</p>
      <p>[μετὰ βρώμου] πότιζε ἕκαστον ἵππον χοίνικα Ταουιανὴν ἐπὶ</p>
      <p>ἡμέρας ιέ ἢ ἑβδομάδας τρεῖς ἐγχυματίζων. ἢ προσϕυσῶν</p>
      <p>λέγε· ϕεῦγε οὖν, κακὴ μᾶλι, διώκει σε Ποσειδών, καὶ</p>
      <p>ταῦτα· τρὶς ἑπτὰ θαλάσσια ζῷα, ζ́ ἄρκοι, ἑπτὰ λέοντες, ἑπτὰ δελϕῖνοι ἐδίωκον τὴν ἀγρίαν μᾶλιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον μέγιστον ἐν τοῖς ἐν Αἰγύπτῳ, γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ, τὸ δὲ μὴκος ἔχει πηχῶν εἴκοσι καὶ πέντε·</quote></p>
      <p>Πρὸς μᾶλιν σπουδαῖον. Βάρβαρος, βαρβαρίζουσα, ζαβαχωρα, βαρβαρων πυρι, πυριτουμόλε,</p>
      <p>σῷζε τὸν ϕοροῦντα, γράψας ἐν χάρτῃ περίαπτε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">24.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Γράψας καὶ περίαπτε· μορουατο εὐπρεπέστατε, ῥορουαδαμανευβρεατι καὶ τεμεστανα μαλχα,</p>
      <p>μαδαδα, πτουτιαμην, χουστι καὶ τιατεμ.</p>
      <p>25.1</p>
      <p>῎Αλλο. Αμιλιχαμουρουατοσακμαδαν εὐπρεπέστατε δαπουνη, βαθυαρουαζεμαντεστιν εὐπρεπε καὶ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">σεμναλεουθ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἥμερον ὄνος· καὶ γὰρ ἐν τοῖς ἄλλοις ζῴοις πολλὰ τῶν αὐτῶν ὀνομάτων ἐστίν.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. ‘Ο <name type="animal" xml:lang="grc">υιου</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ατοιουρουανα</name> καὶ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">εὐπρεταβενε</name> <name type="plant" xml:lang="grc">μάλχα</name> πιουνιβα καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀχιματατια</name>.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν ἄνω μὲν ἔχει σῶμα σκληρόν, τὸ δὲ κάτω μαλακόν· καὶ τὰς χεῖρας καὶ τοὺς πόδας σκληρὰς ἔχει, τὴν δὲ γαστέρα μαλακήν· καὶ τὸ στόμα αὐτοῦ ἔχει πλατύ, ὀδόντας δὲ ὀξέας, καὶ γλῶτταν σκληράν· καὶ τὰ ὄμματα αὐτοῦ λευκά, καὶ τὸν αὐχένα βραχύν, καὶ τὴν κεφαλὴν μικράν· καὶ τὰς νῶτας αὐτοῦ σκληράς, καὶ τὴν οὐρὰν μακράν, σκληράν, ἰχθύων εἶδος ἔχουσαν· καὶ τὰς πλευρὰς αὐτοῦ σκληράς, καὶ τὴν γαστέρα μαλακήν· καὶ τὰ σπλάγχνα αὐτοῦ σκληρά, καὶ τὸ αἷμα αὐτοῦ ψυχρόν.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">μᾶλιν</name></p>
      <p>ζῴοις πάθος ἐπικινδυνότατον. τοῦτο πολλοὶ μᾶλιν ὀνομάζουσιν, ὅπερ ῞Ελληνές τε καὶ ‘Ρωμαῖοι διεῖλον οὕτως· ἀρθρῖτιν</p>
      <p>ξηρὰν ὑγρὰν λευκὴν μέλαιναν. τῆς τοιαύτης οὖν νόσου σημεῖα τάδε· τῷ παντὶ σώματι συμπίπτει, διὰ τῶν μυκτήρων</p>
      <p>ἰχῶρα &lt;ϕέρει&gt;, πίνει πολὺ ὕδωρ, βήσσει σκληρῶς, πταίρεται</p>
      <p>συνεχῶς, χωλαίνει καθ' ἕκαστον πόδα, τὰ ὦτα πιτυριᾷ καὶ</p>
      <p>ἐπινενευκότα αὐτὰ ϕέρει, τὸ δέρμα αὐτοῦ σκληρὸν καὶ ἄγριον.</p>
      <p>τοῦτο τοίνυν συμβαίνει, ὁπηνίκα διὰ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ὠμό</name></p>
      <p>τητος ἀποκλειομένων τῶν ἀρτηριῶν καὶ τραυματιζομένων λοιπὸν τὸ κατὰ ϕύσιν ἐπὶ τὸν πνεύμονα μὴ παραγίνεται πνεῦμα.</p>
      <p>χρὴ τοίνυν κεχρῆσθαι θεραπείᾳ τοιαύτῃ· αἷμα ἐκ τοῦ σϕονδύλου καὶ τῶν σκελῶν λάμβανε, μίσγε τοῦτο οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ τὸ σύμπαν ἀπότριβε σῶμα. εἶτα </foreign><name type="plant" xml:lang="grc">τραγακάνθου</name><foreign xml:lang="grc">, </foreign><name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name></p>
      <p>καὶ λιβάνου ἀνὰ ὀβολοὺς β́, μῖξον τὸ λευκὸν τοῦ ᾠοῦ καὶ</p>
      <p>προσθεὶς μελίκρατον διὰ τοῦ στόματος ἔγχεε. τὴν δὲ τροϕὴν</p>
      <p>ἐχέτω χλωράν, ἢ πάλιν Μηδικὴν οἰνελαίῳ ῥαντισθεῖσαν, κριθάς τε ὠπτημένας ἀλεύρου ὀροβίνου καὶ ϕάβατος μιγνυμένων. ἢ ἀλεκτρυόνος σϕαγέντος, τούτου τὰ ἔντερα καθαίρεται</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">29.20</placeName></p>
      <p>καὶ εἰς ὕδωρ ἄχρι ἡμισείας ἕψονται, καὶ προσβληθέντος νίτρου καὶ ὑοσκυάμου ἀναλόγως καὶ θείου ἀπύρου #101 ά πάντα</p>
      <p>οἴνῳ μιγέντα δίδονται διὰ στόματος ἐπὶ ἡμέρας γ́. τινὲς δὲ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κυνος</name></p>
      <p>σκίλλαν λευκὴν καλάμῳ κεκομμένην εἰς ϕοῦρνον ἐν ταὐτῷ</p>
      <p>κατοπτοῦσιν. ἅπερ λειώσαντες μετὰ οἴνου κοτυλῶν έ Κορινθίου καὶ ἐλαίου ’Αττικοῦ κοτυλῶν γ́ καὶ πεπέρεως λευκοῦ</p>
      <p>γο ά διηθήσαντες ἅπαντα #517 ά διὰ τοῦ δεξιοῦ μυκτῆρος ἐκχέουσιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μὲν μὴ πτηνόν, ἀλλὰ γῆς καὶ ὕδατος κοινωνόν· ἔχει δὲ καὶ ἐν τῇ γῇ καὶ ἐν τῷ ὕδατι τὴν αὐτὴν ἰδέαν, καὶ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐν τῇ γῇ ἀλλάττει τὴν ἰδέαν, ἐν δὲ τῷ ὕδατι οὐκέτι, ἀλλὰ πάντοτε τὴν αὐτὴν·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο εἰς <name type="animal" xml:lang="grc">δύσπνοιαν</name>. <name type="animal" xml:lang="grc">Δύσπνοια</name> ἡ ὑπὸ ‘Ελλήνων <foreign xml:lang="grc">ὀρθόπνοια</foreign> ὀνομαζομένη γνωρίζεται, ὁπηνίκα τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">μυκτῆρας</name> ὀρθοὺς ἔχει <name type="plant" xml:lang="grc">πῦά</name> τε δι' αὐτῶν ϕέρει καὶ τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">λαγόνας</name> ἕλκεται,</quote></p>
      <p>τοὺς ὀϕθαλμοὺς ἀϕεστῶτας ἔχει. θεραπεύσεις οὖν οὕτως·</p>
      <p>αἷμα τοῦ σϕονδύλου λάμβανε τοῦτό τε ὄξει καὶ ἐλαίῳ μίξας</p>
      <p>τὸ ζῷον ἀπότριβε. τροϕῆς, καθ' ὅσον ἐγχωρεῖ, ἀπεχέσθω, ἢ</p>
      <p>πάλιν τούτοις κεχρήσθω τοῖς θερμαίνειν δυναμένοις, τοῦτ'</p>
      <p>ἔστιν ὀρόβοις, ἐρεβίνθοις, ἀλεύρῳ σιτίνῳ, τῷ δὲ θέρει κριθίνῳ. γιγνέσθω δὲ ἐγχυματισμὸς τοιόσδε· τραγακάνθης,</p>
      <p><quote xml:lang="grc">30.10</quote></p>
      <p>ἕψημα, θέαϕον, μίξας δὲ καὶ κυμίνου Αἰθιοπικοῦ ὅσον τρισὶν δακτύλοις λαβεῖν δυνηθῇς, οἴνῳ σύμπαντα μίξας δίδου</p>
      <p>ἐπὶ ἡμέρας ιβ́ ἢ καὶ κ́ ἢ καὶ πλεῖον, μέχρις οὗ ὁ πνεύμων</p>
      <p>θεραπευθῇ. ἐὰν οὖν τὸ τοιοῦτο μὴ συμβάληται, ῥίζαν ἐλλεβόρου λίθῳ περιορυγεῖσαν εἰς τὸ στῆθος προσάγαγε ἢ εἰς τὰ</p>
      <p>τῶν ὤτων ἢ τῶν μυκτήρων ἄκρα, δι' ὧν τὸ πᾶν νόσημα διαϕορηθήσεται. παστίλλους δὲ δι' ὑδρομέλιτος δίδου κατασκευασθέντας ἐξ ἀγρίου σικύου ῥίζης καὶ βοτάνης προσωπίτιδος καὶ κενταυρίου καὶ ἀμυγδάλων πικρῶν μέλιτι ἀληλιμμένων, οὕσπερ προκατασκευάσας εἰς ταύτην ϕύλαττε τὴν χρῆσιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος θηριώδης μὲν ἐστι τῶν ἐν τῇ γῇ ζῴων, τὰ δὲ μάλιστα τῶν ἐν τοῖς ποταμοῖς, καὶ τὸ μῆκος ἀνὰ πεντήκοντα πήχεων ἐστὶν ἐν τοῖς μεγίστοις· ἔχει δὲ ὀδόντας πολλοὺς καὶ ὀξέας, καὶ τὰ ὄμματα αὐτοῦ λευκὰ ὥσπερ χιόνος· τὴν δὲ γλῶτταν οὐκ ἔχει, ἀλλὰ τὴν γαστέρα ἔχει λευκήν.</quote></p>
      <p>ἢ ῥίζης μόρου λελειωμένης ὀβολοὺς β́ εἰς οἶνον θερμὸν βαλὼν διὰ τῶν μυκτήρων ἔγχεε. τὸν μέντοι ὀρθοπνοϊκὸν πρότερον γάρου κύαθον ά, ἐλαίου κυάθους β́, οἴνου κυάθους β́</p>
      <p>&lt;μίξας&gt; τὴν κεϕαλὴν κάθαιρε. οἷσπερ εἰ μὴ ὑπακούσει τὸ</p>
      <p>πάθος, ἀθεράπευτον ὑπάρχει τὸ νόσημα. ἐὰν δὲ διὰ μυκτήρων πῦα ϕέρῃ, λιβάνου ἄρρενος γο ά μετ' οἴνου κοτύλης ά</p>
      <p>’Αττικῆς λείωσον καὶ θερμάνας διὰ ἀμϕοτέρων τῶν μυκτήρων</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὴν μὲν γῆν φεύγει, τὸ δὲ ὕδωρ ζητεῖ· ἐν δὲ τῷ ὕδατι μάλιστα ἐστὶν αὐτῷ ἡ τροφή· τὰ δὲ ἔντομα καὶ τὰ ἰχθύδια καὶ τὰ ὀστρακόδερμα καὶ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">βρύα</name>· τὸν δὲ χρόνον τοῦτον ἐν τῇ γῇ ἀναπαύεται, ὅταν δὲ <placeName xml:lang="grc">ὁ Νεῖλος</placeName> ἀναβῇ, τότε ἐκβαίνει ἐκ τοῦ ὕδατος καὶ ἐν τῇ γῇ περιπατεῖ, καὶ ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ πολλὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> ἀναιρεῖ, καὶ αὐτὸς ὑπὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνέων</name> ἀναλίσκεται·</quote></p>
      <p>ἔμβαλλε, δάϕνης τε ϕύλλοις τὰς ῥῖνας θυμία. εἰ δὲ διὰ τοῦ</p>
      <p>μορίου ἀϕῇ πῦον, ἀλεκτρυόνα καθεψήσας καὶ τὸ τούτου ὕδωρ</p>
      <p>διηθήσας πρόσβαλλε θεάϕου λελειωμένου #101 μίαν καὶ διὰ τοῦ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">30.30</quote></p>
      <p>στόματος ἔγχει ἐπὶ ἡμέρας συναπτὰς θ́. πρὸς ἀρχὴν δὲ ὀρθοπνοίας χρήσῃ τούτῳ· σκώληκας σιτιστοὺς ἀπὸ ἀρτοκοπίου</p>
      <p>λειώσας ἀριθμῷ ζ́ καὶ οἴνου κυάθους ζ́ καὶ ἐλαίου κυάθους β́, ἐν ταὐτῷ σύμπαντα μίξας καὶ χλιάνας διὰ μυκτήρων</p>
      <p>δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν σῶμα ἔχει σκληρόν, τὸ δὲ στόμιον ἁπαλόν· ἐν δὲ τῇ γλῶττῃ ἔχει ὀδόντας ὀξέας, ὥστε καὶ τὰ ξύλα δακνόμενός τι βλάπτειν· τὸ δὲ ῥῖνος αὐτοῦ πρὸς τὸν οὐρανὸν ἀνέστραπται, διὸ καὶ ἐν τῷ ὕδατι ἀναπνέων ἐστίν.</quote></p>
      <p><Trochis>πρὸς</Trochis> <name type="animal" xml:lang="grc">κτήνη</name></p>
      <p>μάλεως πάσης· τρὶς ἐγχυμάτισον μίαν παρὰ μίαν καὶ περιγίνῃ θαυμαστῶς. Πετροσελίνου γο ϛ́, κρόκου γο ά, σμύρνης</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντος</name> <foreign xml:lang="grc">ῥίνισμα</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">β́</name> <name type="plant" xml:lang="grc">γο</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβροτόνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">γο</name> <name type="plant" xml:lang="grc">δ́</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">γο</name> <name type="plant" xml:lang="grc">β́</name></p>
      <p>γο γ́ ἀναλάμβανε ὄξει δριμυτάτῳ καὶ ποίει τροχίσκους ἄγοντας #101 ά καὶ δίδου ἐν οἴνου λευκοῦ ’Ιταλικῷ #517 ά τροχίσκον ά πώλῳ, τελείῳ β́. ψῦχε ἐν σκιᾷ· ἄκρως βοηθεῖ, δεδοκίμασται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν Αἰθιοπίᾳ καὶ ἐν τῇ Λίμνῃ τῇ ἐνθάδε, ἔστι δὲ τὸ μὲν θηλυκὸν μῆκος μὲν πηχέων ἕξ, τὸ δὲ ἄρρεν ἐλάττων· ἔχει δὲ τὸ μὲν θηλυκὸν κεφαλὴν ἐλάσσονα, τὸ δὲ ἄρρεν μεγάλην· ἔστι δὲ τὸ μὲν θηλυκὸν ἐν τῇ γῇ, τὸ δὲ ἄρρεν ἐν τῷ ὕδατι· γίνεται δὲ ἐν τῷ αὐτῷ χρόνῳ ἄρρεν καὶ θηλυκὸν ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ.</quote></p>
      <p>Ξηρίον ἕτερον. Εἰ ἄρξηται ἵππος λεληθότως χωλαίνειν καὶ οἱ τούτου πόδες ϕλεγμαίνωσιν, ὅπερ ἐστὶν ἐπικίνδυνον, ποιήσεις τοῦτο· ἀϕαιμάξῃς αὐτὸν τὸν ἵππον ἐξ ἑκατέρων</p>
      <p>τῶν μερῶν τοῦ τένοντος αὐτοῦ εἰς τοσοῦτον, ὥστε αὐτὸν ἀτονῆσαι, καὶ μετὰ ταῦτα στρύχνον μετὰ μέλιτος καὶ ὕδατος ὀμβρίου δίδου, ἕως δ' ἂν ὑγιάνῃ.</p>
      <p>54.1</p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Ισχυρὸν <name type="animal" xml:lang="grc">βοήθημα</name> ἰσχυρῶς βοηθοῦν. ’Ισχυρὸν</quote></p>
      <p>βοήθημα τῇ πείρᾳ μεμαθήκαμεν τὸ διὰ τῆς ῥαϕανίδος οὕτω</p>
      <p>ἐπικαλουμένης, ἣν ποιμένες ‘Ρωμαϊκῇ γλώττῃ * ἐπικαλοῦσιν,</p>
      <p>ἐλλεβόρου μέλανος ῥίζαν. αὕτη ἡ βοτάνη τίκτεται παρὰ Μαυρουσίοις πολλή, καὶ πᾶσι ζῴοις συμβαλλομένη τῇ ἀριστερᾷ</p>
      <p>χειρὶ πρὸ ἀνατολῆς ἡλίου διορύττεται καὶ ἀνασπᾶται. καὶ γὰρ</p>
      <p>οὕτως συναγομένη μείζονα δοκεῖ ἐνέργειαν ἔχειν. χαλκῷ τοίνυν ϕιβλίῳ τὸ ἔνδον μέρος καὶ τὸ ἔξωθεν τοῦ ὠτίου τοῦ</p>
      <p>ζῴου περιχάραττε εἰς τύπον τοῦ γράμματος τοῦ ον, ἔπειτα</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">54.10</placeName></p>
      <p>τὸ μέσον τοῦ κύκλου τῷ αὐτῷ ϕιβλίῳ τιτρᾶται καὶ ἐμβάλλεται</p>
      <p>εἰς τὴν αὐτὴν ὀπὴν ἡ ῥίζα τῆς προλεχθείσης βοτάνης ἐσϕιγμένη πρὸς τὸ μὴ ἐκπεσεῖν αὐτήν. κἀκεῖθεν διὰ τοῦ αὐτοῦ</p>
      <p>ὠτίου πᾶς ὁ λοιμὸς διαϕορεῖται, ἕως ἂν τὸ μέρος τοῦ περιχαράγματος τοῦ ὠτίου διαϕθαρὲν ἐκπέσῃ. Κορνήλιος δὲ</p>
      <p>Κέλσος τῆς αὐτῆς βοτάνης καὶ ϕύλλα μετ' οἴνου λειωθέντα</p>
      <p>διὰ τῶν ῥινῶν ἐγχέειν ἐπιτρέπει. τοῦτο δὲ ὀϕείλει γενέσθαι,</p>
      <p>εἰ ὅλη ἡ ποίμνη [ἤτοι ἀγέλη] κάμνει. εἰ δ' οὖν, τὸ ἐπάνω</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">βοήθημα ἀρκέσει</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὰ ζῷα ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, καὶ τὰ μὲν ἄλλα ἐν τῇ γῇ, τὰ δὲ ἐν τῷ ὕδατι· καὶ γὰρ ἐν τῇ γῇ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> τινες, ἐν δὲ τῷ ὕδατι <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name>· ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> ἄγριος· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name>· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τῇ ἐντὸς τῆς Σερτῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> ἄγριος.</quote></p>
      <p>῞Ετερον πρὸς αὐτό. Εἰ δὲ αὐτὰ τὰ ἄρθρα ἀποσκληρύνεται, γίνωσκε τὸ ζῷον ὅτι ἐλεϕαντιᾷ καὶ λοιμῷ κάμνει,</p>
      <p>ὅπερ θεραπεύσεις οὕτως· ἀϕαιμάξας αὐτὸν ἐκ τῶν ϕλεγμαινόντων μερῶν ἐγχυμάτισον σκῦλον μικρὸν μετὰ πτισανῶν ἐπὶ</p>
      <p>ἡμέρας γ́. μετὰ &lt;δὲ ταῦτα&gt; ἀϕαίμαξον ἐκ τῆς μήτρας καὶ</p>
      <p>ἐγχυμάτισον μετὰ χυλοῦ τήλεως, καὶ πάλιν ἀϕαιμάξεις αὐτὸν</p>
      <p>ἐκ τῶν ἄρθρων ὁμοίως, καὶ μετὰ ταύτην τὴν περιοδίαν προπότισον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">62.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς δυσουρίαν&gt;. Γράϕε καὶ περίαπτε θεοῦ</p>
      <p>ἐπίκλησιν ἐπικαλούμενος βαρναβαὰθ θ θ καὶ σεχθαβαγγγγα. ἐπικαλοῦμαι καὶ θεὸν ’Αβραὰμ μμμ. λῦσον</p>
      <p>ϕλέβας σὺν δυσουρίᾳ καὶ ῥεῦσον ὡς ὁ Νεῖλος ποταμὸς ὑπὸ μηδενὸς κατεχόμενος.</p>
      <p>63.1</p>
      <p>Πρὸς στραγγουρίαν. ’Απιουσῆμεν, ὅ ἐστι σέλινον,</p>
      <p>γο β́, σαρξιϕαγοῦς γο β́, †ἀροβαρώσου ὀποπάνακος γο β́,</p>
      <p>Συριακῆς γο γ́, γεντιανῆς γο γ́, ῥύτης γο β́, κροκομάγματος γο ά, σμύρνης γο β́, πεπέρεως λευκοῦ κόκκους κ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν λευκόν, τὸ δὲ μέλαν· τὸ μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρνες</name> τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνας</name>· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν λευκόν, τὸ δὲ πυρρόν· τὸ μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνοι</name>·</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς κόπον&gt;. Κτῆνος ἐὰν κάμνον κοπιᾷ, ῥίζης λευκάνθης γο ϛ́, ἀμπέλου λευκῆς ῥίζης γο ϛ́, πλατάνου</p>
      <p>ῥίζης γο ϛ́, ἀνήσου γο ϛ́, σελινοσπέρμου γο ϛ́, ταῦτα πάντα</p>
      <p>εἰς ὅλμον συντρίψεις καὶ ὑποστάθμῃ ἐλαίου #117 γ́, ὄξους</p>
      <p>#517 γ́, ἐκεῖθεν τὸ κτῆνος συγχρίσεις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλος μὲν ἐστι θηρίον ἱερόν, κέρας δὲ ἔχει ἐπὶ τῆς ῥινός, τὸ μὲν ἄνωθεν ἐπικεκλασμένον, τὸ δὲ κάτωθεν ἀκέραιον· ἐν δὲ τῇ κορυφῇ τοῦ κέρατος ἐστὶν ἀνθός τι σαρκῶδες, ὃ δὴ καλοῦσι κρόκον· ἐν δὲ τῇ γῇ τῇ περὶ Θῆβας κροκόδειλοι μὲν εἰσιν ἐν τοῖς ποταμοῖς, ἐν δὲ τῇ λίμνῃ τῇ Μοῖρidos θηρία ἄλλα ἐστὶν ἐν αὐτῇ, ὅσα μὲν γῆς ἐστιν ἐν αὐτῇ, ὅσα δὲ ὕδατος· ἐν δὲ τῇ λίμνῃ τῇ Μοῖρidos κροκόδειλοι μὲν οὐκ εἰσίν, ἀλλὰ ἄλλα ἐστὶν ἐν αὐτῇ θηρία, ἃ ἐν ἄλλοις οὐχ ὁρῶνται.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Θεομνήστου <persName xml:lang="grc">πρὸς</persName> τὸ αὐτό. Τούτους <name type="animal" xml:lang="grc">οἴνῳ</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μέλιτι</name> ἐγχυμάτιζε ἴσοις χωρὶς <foreign xml:lang="grc">ϕαρμάκου</foreign>· ἐὰν δὲ τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">λαγόνας</name></quote></p>
      <p>ὑπὸ τῆς στενοχωρίας τοῦ πνεύματος ὀγκωθῇ, οἶνον μὴ δός,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἀλλὰ κρόκου τριώβολον μετὰ ὕδατος διὰ τῆς ἀριστερᾶς ῥινὸς</foreign></p>
      <p>ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμερωμένον· καὶ γὰρ αὐτὸς ὁ αἴγαγρος ἐστὶν ἄγριος ὑπὸ τῶν ἀνθρώπων ἡμερούμενος· καὶ γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ, ὁ δὲ αἴγαγρος ἐστὶν ὁ τὴν κεφαλὴν ἔχων πρὸς τὸν οὐρανὸν ἀεὶ βλέπων, ὥστε μὴ δύνασθαι αὐτὸν ἀποκλῖναι τὴν κεφαλήν.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου πρὸς αὐτό. Χρὴ τοῦτον ἀϕαιμάξαι ἐκ</p>
      <p>τῶν βραχιόνων καὶ αὐτῷ τῷ αἵματι προσμῖξαι ἔλαιον μετὰ</p>
      <p>οἴνου. ὅθεν πᾶν τὸ σῶμα συμβάλλεται ἀποχρίεσθαι. δώσεις</p>
      <p>δὲ ποτὸν οἰνελαίῳ ἐμβάλας κόνιν τὴν λεγομένην κουδριγαρίαν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ μὲν οὖν κροκόδειλος ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις γίνεται, ὁ δὲ ἰχθύς, ὃν καλοῦσι <name type="animal" xml:lang="grc">κῆρα</name>, ἐν τῷ αὐτῷ ποταμῷ γίνεται, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κῆρ</name> τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> φαγεῖν δύναται</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc"><name type="person" xml:lang="grc">Ἱπποκράτους</name> πρὸς τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰσχναινομένους</name>.</quote></p>
      <p>ἵππος ἰσχνὸς ᾖ καὶ κάμῃ ἀποτιθεὶς τὸ σῶμα, λαβὼν ἄλλην</p>
      <p>τροϕὴν δίδου ῥάνας οἴνῳ ὀρόβους τεθραυσμένους. δίδου δὲ</p>
      <p>καὶ βίκου τροϕὴν καθ' ἡμέραν ὅσον #517 ά καὶ τὰς κριθὰς</p>
      <p>πεϕρυγμένας ὅσον #517 γ́, καὶ ἔσται εὔρωστος καὶ παχύς. ἢ σῖτον πεϕρυγμένον ὅσον χοίνικα ῥᾶνον ἅλμην καὶ δίδου καθ'</p>
      <p>ἡμέραν μάζας. δίδου δὲ καὶ ψωμίσματα μετὰ ὀξυγγίου καὶ</p>
      <p>μέλιτος καὶ κριθίνου ἀλεύρου καὶ ὀρόβων λεπτῶν ἀναρρεραμμένων.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν πρῶτον ἔχει μῆκος μὲν τριῶν πήχεων, τὸ δὲ εὐθὺς ἐκ τοῦ σπέρματος γινόμενος ἐστὶ μὲν σμικρός, αὐξάνεται δὲ κατὰ τὴν ἡλικίαν· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν, ἐν δὲ τῇ γαστρὶ ἔχει σάρκας ἀσθενεστάτας· τὰ δὲ ὀδόντας αὐτοῦ ἐν τῇ γνάθῳ ἀσθενεῖς μὲν εἰσιν, ἀλλὰ πολλαχοῦ τῶν σωμάτων ἐν τῇ γῇ κείμενοι σιδήρῳ ἐξάγουσι τὰς σάρκας.</quote></p>
      <p>Περὶ παρισθμίων. ’Εὰν παρίσθμια γένηται, τὴν</p>
      <p>ϕλεγμονὴν περὶ τὰ ὦτα σχήσει. οὕτως θεραπευθήσεται· ζεστῷ</p>
      <p>ὕδατι τὸν τόπον ἀντλήσεις καὶ καταπλάσσεις διὰ κριθίνης.</p>
      <p>καὶ ἐὰν συστῇ ἐν τόπῳ, ἀνοίξεις σμίλῃ καὶ προσκέψῃ ἐπιμελῶς. ἐὰν δὲ μὴ ὑπακούσῃ, καυτηριάσας ἐπιμελήσῃ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὸ τῶν ἱερῶν βοῶν γένος, ὃν καλοῦσι βουβάλλου<name type="animal" xml:lang="grc">βοῦν</name>· ἔπειτα δὲ καὶ τὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνων</name>· ὁ γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετός</name> ἐν τούτοις τιμώμενος ἐστίν.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου εἰ γλάνδουλα σχῇ τῶν σιαγόνων.</p>
      <p>Αὔξονται σάρκες ἐκ ῥυπαρίας, ἅσπερ σιδήρῳ χρὴ ἀποτέμνειν</p>
      <p>ϕάβατι</p>
      <p>καὶ ἐλαίῳ ἐπὶ ἡμέρας ή, ἐκεῖθεν νίτρῳ καὶ ὕδατι θερμῷ * *</p>
      <p>στακτῇ ἀπόπλυνον τὸ πάσχον μέρος, καὶ λοιπὸν οἰνελαίῳ</p>
      <p>ὄροβον ἠλησμένον ἐπίθες ἐπὶ γ́ ἡμέρας. μετὰ δὲ ταῦτα οἴνῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ ἀλεύρῳ κριθίνῳ θεράπευσον, ἕως ἂν ὑγιάνῃ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον τῶν ὀρνέων τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">φῶς</name>· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">φῶς</name> τοῦτο τὸ ὄρνεον ἐστὶν ἐν μεγίστῳ τιμῇ παρὰ Λίβυσι, καὶ αὐτῶν οἱ <persName xml:lang="grc">βασκάνιοι</persName> ἐν τοῖς μάλιστα φοιτῶσιν ἐπὶ τὰ <placeName xml:lang="grc">ἱερά</placeName>·</quote></p>
      <p>Πρὸς αὐτό. ’Οξύγγιον παλαιὸν μετὰ καθαρισθέντων</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name></p>
      <p>παρατίθει, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τὰς ϕάρυγας αὐτοῦ ἐξ αὐτοῦ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">κατάχριε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται, ἐν δὲ τῷ ὕδατι γίνεται· τὸ δὲ ἔντομα αὐτοῦ γίνεται ἐν τῷ ὕδατι, τὸ δὲ ἔντομα αὐτοῦ γίνεται ἐν τῇ γῇ.</quote></p>
      <p>Πρὸς τοὺς ῥευματικοὺς εἰς τὰ σϕυρὰ καὶ τὰς</p>
      <p>θέσεις. Καὶ τοῦτο εὔχρηστον· διαϕρυγοῦς ὁλκὰς λέ, κηκίδος ὁλκὰς ιβ́, στυπτηρίας στρογγύλης ὁλκάς β́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πρὸς τὰς αἰσθήσεις ἐστὶν ἀναισθητότερα τῶν ἐν τοῖς ἄλλοις τόποις, αἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> καὶ αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκες</name> καὶ αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name> πρὸς τὰς ὀσφρήσεις ἐνεργότεραι.</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς τὸ ϕλεμῖνα δίχα σιδήρου θεραπεῦσαι&gt;. Κάλλιον δὲ βοήθημα, εἰ βλάχνου ῥίζαν καὶ ὄροβον κόψεις ἐν ὅλμῳ μετὰ σύκων ῎Αϕρων· χρῶ ὡς ἀληθεστάτῳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος θηλαστικὸν μὲν ἐστι τῶν ἐν τῇ γῇ ζῴων, ἐν δὲ τῷ ὕδατι γεννᾷ τὰ ἔκγονα· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ γῇ καὶ ἐν τῷ ὕδατι· τὰ μὲν γὰρ ἔκγονα αὐτοῦ ἐν τῷ ὕδατι γίνεται, αὐτὸς δὲ καὶ ἐν τῇ γῇ καὶ ἐν τῷ ὕδατι ἐστίν.</quote></p>
      <p>Πρὸς τὸ ἐκρῆξαι τὴν ϕλεμῖναν. Συκῆς ῥίζαν,</p>
      <p>ὄροβον, ἀξούγγιον μετὰ ὄξους συγκόψας καὶ ἐπιπλάσσας εἰς</p>
      <p>ὀθόνιον χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται, καὶ ἐν τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν ἄγριον, τὸ δὲ ἡμεροῦται· καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ δὲ τὰ αὐτὰ γίνεται· καὶ ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται.</quote></p>
      <p>Πρὸς τὸ ἐπᾶραι ϕλεμῖναν. Σινήπεως ’Αλεξανδρηνῆς γο ϛ́, καρδάμου ’Αλεξανδρηνοῦ γο ϛ́, σύκων ῎Αϕρων γο β́,</p>
      <p>ἀξουγγίου παλαιοῦ γο β́, ὄξους τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, ζῷον μέγα καὶ φοβερόν· ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ μάλιστα αὐτὸν τιμῶσιν· ὁ δὲ τῶν Αἰγυπτίων ἱερεὺς αὐτὸν ἐπιφανεστάτην ἡμέραν ἐν τῷ ἱερῷ τρέφει, σίτῳ τε καὶ κρέασι καὶ οἴνῳ· καὶ ἐν τῷ αὐτῷ ἱερῷ καὶ κοιμᾶται καὶ λουτρὰ ποιεῖται·</quote></p>
      <p>Πρὸς νεῦρα τὰ τῶν ἄρθρων ἤτοι λεπτά. Κυπαρίσσου ϕύλλα κόψας καὶ λειώσας τούτοις ἐπίβαλλε κρίθινον</p>
      <p>ἄλευρον καὶ ἕψησον μετὰ οἴνου καὶ ἐλαίου ἀκροῦντος καὶ</p>
      <p>ποιήσας ἐμπλαστρῶδες βάλλε εἰς ὅλμον, καὶ μετὰ ἰαρίου</p>
      <p>Γαλλικοῦ * * καλῶς καθεψημένου καὶ λεπτοποιηθέντος μετὰ</p>
      <p>τὸ συγκοπῆναι ἀνελὼν χρῶ ὡς ἐμπλάστρῳ ἐπιπλάσσων καὶ</p>
      <p>ἐπιδεσμῶν. ὅμως δὲ πρὶν ἢ τὸ κατάπλασμα μιγῆναι πρότερον</p>
      <p>σκόρδον Γαλλικὸν κεκαθαρμένον μετὰ ἐβίσκου καθεψημένου</p>
      <p>καὶ ὀλίγης ἀξουγγίας κόπτεις, καὶ οὕτως ἐπιβάλλεις τὸ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνεται τὸ μὲν λευκόν, τὸ δὲ μέλαν· τὸ δὲ μέλαν ἐστὶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ ἄγριος</name>, τὸ δὲ λευκὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> <foreign xml:lang="grc">ὁ ἱπποπόταμος</foreign>·</quote></p>
      <p>κατάπλασμα τὸ ἐκ τῶν κριθίνων ἀλεύρων καὶ τῶν ϕύλλων</p>
      <p>τῆς κυπαρίσσου. τοῦτο ποίει ἐπὶ ἡμέρας θ́, οὕτω μέντοι,</p>
      <p>ὥστε σε καθ' ἡμέραν θεραπεύειν.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">145.1</placeName></p>
      <p>Πρὸς τὰ λεπτὰ τῶν ὀστέων ἤτοι νεῦρα. Πρὸς</p>
      <p>τὰ προγεγραμμένα ἤγουν νεύρων ϕλεγμονὰς ἢ ῥαγάδας τὰς</p>
      <p>ἐν νεύροις ἢ καὶ τὰ ἀπὸ ἅρματος πλήγματα, ἢ εἰ καὶ χυμός</p>
      <p>τις συρρεύσει, ταύτῃ χρῆσαι τῇ θεραπείᾳ· μάννης γο β́, ὄξους</p>
      <p>αὐστηροῦ #517 ć, εὐϕορβίου γο β́, δαϕνοκόκκων γο β́, πίσσης</p>
      <p><name type="deity" xml:lang="grc">θείου</name> <foreign xml:lang="grc">ἀπύρου</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">χοιρείου</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἐν τοῖς ζῴοις γινόμενα τὰ μὲν ἐστὶν ἐν αἵματι, τὰ δὲ ἐν χολῇ, τὰ δὲ ἐν φλέγματι, τὰ δὲ ἐν ὑγρᾷ σαρκί· τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβεις</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κύκνοι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνες</name> ἐν αἵματι μὲν γινόμενα, ἐν δὲ τῇ γαστρὶ γινόμενα ἐστὶν ἐν τῇ <foreign xml:lang="grc">πνεύμονι</foreign>· τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> ἐν τῇ <foreign xml:lang="grc">σαρκί</foreign>· τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθες</name> ἐν τῇ <foreign xml:lang="grc">χολῇ</foreign>· τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφαντες</name> ἐν τῷ <foreign xml:lang="grc">φλέγματι</foreign></quote></p>
      <p>σινήπεως ’Αλεξανδρηνῆς γο γ́, κυμίνου γο γ́, ἀψινθίου χλωροῦ ῎Αϕρου γο ϛ́, ἀσβέστου γο γ́, σϕέκλης γο ϛ́, λιβάνου</p>
      <p>ἄρρενος γο γ́, ῥητίνης τερεβινθίνης γο ϛ́, ἀλεύρου ὀροβίνου</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">145.10</placeName></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">γο γ́, κόπρου</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">περιστερᾶς</name> <foreign xml:lang="grc">γο ϛ́, πάντα συμμίξας χρῶ ἀρίστῳ</foreign></p>
      <p>βοηθήματι. καὶ γὰρ σκληρίας διαλύει καὶ σύμπαντα τὰ λοιπὰ</p>
      <p>θεραπεύει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">151.1</quote></p>
      <p>Πρὸς &lt;τραῦμα ἐν τοῖς κοίλοις&gt;. Τραύματος δὲ</p>
      <p>γενομένου ἐν τοῖς κοίλοις, ὥστε τὸν ἐπίπλουν προπεσεῖν καὶ</p>
      <p>τὰ κόπρια ϕέρεσθαι ἐκ τῆς κοιλίας καὶ τὸ ὕδωρ, μὴ ἀπελπίσῃς· γίνεται γὰρ ὑγιὴς καὶ συνσαρκοῦται. διάχριε δὲ τὸν τόπον τῷ ἁλὶ καὶ τῇ πίσσῃ, καὶ ἐὰν ἔντερον προπέσῃ καὶ ὑγιὲς</p>
      <p>ᾖ, ἀνώσασθαι δεῖ, καὶ ἔσται ὑγιής. ἐπίπλουν δὲ προπεσόντα</p>
      <p>ψαλίζειν δεῖ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται· καὶ ὁ μὲν ἄγριος ἐστὶν ὄνος ἀγριώδης, ὁ δὲ ἡμεροῦται κέρατος ἔχων ἐπὶ τῆς κεφαλῆς· τὰ δὲ κέρατα αὐτῶν σκολιὰ καὶ στιφρά· τὰ δὲ ἔντομα αὐτῶν σκολιὰ καὶ στιφρά· τὰ δὲ ἔντομα αὐτῶν σκολιὰ καὶ στιφρά.</quote></p>
      <p>Κατάπλαστος πρὸς τὰς ἐκ ϕλεβοτομίας ϕλεγμονάς. Κατάπλαστος ἡ δι' ἀσβέστου, ἁρμόζει δὲ τοῖς ϕλεβοτομουμένοις ἐκ τοῦ βραχίονος, ἐὰν γένηται ἐπιρρευματισμὸς καὶ</p>
      <p>ϕλεγμονή, καὶ τοῦτο ἐμπλάσσοντας εἰς ὀθόνιον ἐπιδεσμεῖν·</p>
      <p>ἀσβέστου, χαλκίτιδος, ἀριστολοχείας τὸ ἴσον, ἢ κάνναβιν ἀγρίαν</p>
      <p>ξηράναντας καὶ κόψαντας χρῆσθαι.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">155.1</placeName></p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘Ιεροκλέους περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕλεβοτόμου</name> <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμορραγίας</name>.</quote></p>
      <p>ἴσον μέλιτι ἐπιχέων χρῶ τοῖς ἐκ ϕλεβοτομίας κακωθεῖσιν, ὡς</p>
      <p>καὶ αἱμορραγίαν γενέσθαι. ἁρμόζει τοῖς ϕλεβοτομουμένοις ἐκ</p>
      <p>τοῦ βραχίονος, ἐὰν γένηται ἐπιρευματισμὸς καὶ ϕλεγμονή,</p>
      <p>τούτοις ἐμπλάσσοντας ἐπιδεσμεῖν ἀσβέστου κτλ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Τὸ μὲν οὖν τῶν ἀνθρώπων γένος ἐκ τῶν ἀλόγων ζῴων ἐγένετο· τὰ γὰρ ἄλλα ζῷα πρὸς τὴν γῆν βλέπει, μόνον δὲ ἄνθρωπος ἐπὶ τὸν οὐρανὸν ἀνέβλεψεν· ὅθεν καὶ τὸν θεὸν ἐνόμισεν εἶναι τὸν ἐν τῷ οὐρανῷ.</quote></p>
      <p>’Αϕλέγμαντον. Κίρκη καὶ Μήδεια ἐκαθέζοντο πρὸς</p>
      <p>ἀνατολὰς ἡλίου, ἐζήτουν τὸ ἀϕλέγμαντον εἴτε ἀπὸ λίθου εἴτε</p>
      <p>ἀπὸ ξύλου εἴτε ἀπὸ κυνοδήκτου. τὸ γὰρ ἕλκος ἀνήλιόν ἐστιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἀνθρωπομόρφους εἶναι τοὺς θεοὺς ἐνόμισαν, ὕστερον δὲ ἐπὶ τὰ ζῷα μεταβαλόντες ἐνίοις μὲν τῶν ζῴων ἀνθρωποειδεῖς μορφὰς ἐπενοήσαντο, οἷον τῷ μὲν Διὶ κριοῦ κέρας ἐπιθεῖναι, τῷ δὲ Ἄμμωνι κριῷ πρὸς τὴν κεφαλὴν ἐοικέναι, τῷ δὲ Ἡφαίστῳ κροκόδειλον ἐπιφέρειν, τῷ δὲ Ἄρεϊ ἀρνὸς κεφαλὴν ἐπιθεῖναι· τῶν δὲ ζῴων ἐνίοις ἀνθρωποειδεῖς μορφὰς ἐπενοήσαντο, οἷον τῷ μὲν Διὶ κριοῦ κέρας ἐπιθεῖναι, τῷ δὲ Ἄμμωνι κριῷ πρὸς τὴν κεφαλὴν ἐοικέναι, τῷ δὲ Ἡφαίστῳ κροκόδειλον ἐπιφέρειν, τῷ δὲ Ἄρεϊ ἀρνὸς κεφαλὴν ἐπιθεῖναι</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου εἰ ἵππος αἰδοῖον χαλάσας μὴ δυνηθῇ ἀνακαλέσασθαι. Φούσκᾳ ψυχρᾷ συνεχέστερον ἐκεῖνο</p>
      <p>τὸ μέρος ἀπαντλήσεις καὶ εὐθέως θεραπεύσεις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς <name type="placeName" xml:lang="grc">Νείλῳ</name>· φύεται δὲ καὶ ἐν τῇ <name type="placeName" xml:lang="grc">Λιβύῃ</name>· ἔστι δὲ αὐτὸ μὲν <foreign xml:lang="grc">ζῷον</foreign> σκληρόν, δεινόν, ἀναισθητότατον· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὀνομάζεται παρὰ τὸ κρόκος τῶν ποδῶν, ὅτι ἐν τῷ ὕδατι κρύπτεσθαι δύναται.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘<name type="persName" xml:lang="grc">Ἱπποκράτους</name> περὶ <placeName xml:lang="grc">χωλείας</placeName> ὤμου καὶ βραχίονος, ἐὰν τὸ νεῦρον τὸ ἐν τῇ κοτύλῃ ἀποσπασθήσεται τρέχων</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">βαδίζῃ</name> <foreign xml:lang="grc">μακρότερον</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐπαίρῃ</foreign> <foreign xml:lang="grc">τὸν</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">πόδα</name> <foreign xml:lang="grc">,</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐὰν</foreign> <foreign xml:lang="grc">πέσῃ</foreign></p>
      <p>εἰς τὴν κοτύλην, ἐὰν ἀποτρέχῃ. σύγχριε οὖν οἰνελαίῳ συνεχῶς, ἵνα μὴ ῥευματισθῇ καὶ μείνῃ, καὶ αἷμα ἀϕαίρει ἀπὸ</p>
      <p>τοῦ βουβῶνος καὶ κατάχριε καυστικῇ. ἐὰν δὲ μὴ παύσηται,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καίειν τροχὸν κατὰ τῆς κοτύλης ἔχοντα πυρῆνας ὀρθούς</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">201.1</quote></p>
      <p>Πρὸς &lt;θλάσμα&gt;. Γράψον εἰς τὸν ὄνυχα τοῦ πάσχοντος ποδὸς τοῦ ζῴου τὸ ὄνομα τοῦ ἰδίου δεσπότου.</p>
      <p>202.1</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῴου</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺς</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς, ἐσθίει δὲ ἐν τῇ γῇ· τὰ δὲ ἔντομα ἐν τῇ γῇ γίνεται, ἐσθίει δὲ ἐν τῷ ὕδατι·</quote></p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">κάνναβιν</name></p>
      <p>ἑκάστου κόμβου ἐπιλέγων· εἰς θλάσιν σε ἐϕελκύω, ἀπολιθώθητι, ἀποξυλώθητι, ἀποκορδυλώθητι. καὶ μετὰ</p>
      <p>τὸ δῆσαι τὰς γ́ δέσεις περιτιθεῖς τὸ μεσοκύνιον τοῦ ζῴου</p>
      <p>πάλιν ἀποδεσμῶν ἁπλαῖς δέσεσι γ́ ταὐτὰ ἐπιλέγων, καὶ τότε</p>
      <p>κόψας μαχαίρᾳ ῥῖπτε χαμαί.</p>
      <p>204.1</p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘Ιπποκράτους πρὸς αὐτό. ’Εὰν ἔσω θλάσμα γένηται, σημεῖα ταῦτα, ἐὰν μὲν τὸν ἔμπροσθεν <name type="animal" xml:lang="grc">πόδα</name> παρεπαίρῃ</quote></p>
      <p>καὶ μὴ θαρρῶν τίθησι τὸν ὄνυχα, ἐάν τε πάλιν τὸν ὄπισθεν, εἰ ἀκρονυχίζει διπλῶς καὶ διάπυρός ἐστι. θεραπεύσεις οὖν οὕτως· περιχαράξας τὴν ὁπλήν, ἐὰν αἴσθῃ, ὅτι ἐπιμένει, κατάπλασσε κριθὰς ἑψημένας ἐν ὕδατι, ἢ πίτυρα ζεστὰ</p>
      <p>ϕυράσας καὶ μίξας παλαιὰν κόπρον μὴ πολλὴν κατάπλασσε,</p>
      <p>ἐὰν δὲ ἐπιμείνῃ, ἀνασκεύαζε. ἐὰν δὲ τὸ ὀστάριον τὸ ἐν τῇ</p>
      <p>χελιδόνι ϕανῇ, μέλιτι καὶ ὄξει χρῷ καὶ ὀλίγῳ δι' ἐλλυχνίου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἱεροὶ καὶ οὐκ ἐσθίουσιν αὐτά· τὸν δὲ κροκόδειλον οὔτε ἱερόν φασι εἶναι οὔτε βέβηλον, ἀλλὰ θηράσιμον· καὶ γὰρ αὐτὸν ἐσθίουσιν οἱ Αἰγύπτιοι.</quote></p>
      <p>μοτῷ ἐπὶ ἡμέρας. εἶτα στύμμα τι ἐπιτίθει, κυπαρίσσου</p>
      <p>ϕύλλα λειοτριβήσας μετὰ ὄξους ἢ μυρίκης ϕύλλα. ὁμοίως δὲ</p>
      <p>ἐπιτίθει ἢ σιδίων κέλυϕα· ἑψήσας ἐν ὄξει καὶ λεάνας ἐπίθες</p>
      <p>ἢ ξηρὰ κόψας ἐπίπασσε, ἢ χάλκανθον καὶ κηκίδας κόψας ἐπίπασσε προαποπλύνας ὄξει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν πρῶτον ἐν τῇ γῇ γίνεται, ἐπειδὰν ἐκ τοῦ ὕδατος ἀναβῇ, ἐν δὲ τῇ γῇ ἀποθάνῃ, ἐπειδὰν αὖθις εἰς τὸ ὕδωρ καταδύῃ·</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου πρὸς αὐτό. Δακτυλίδιον σιδηροῦν ἔχον</p>
      <p>γλύμμα λέοντος καὶ ἐπάνω ἀστέρα ὑποκάτω τῆς γούλας κρέμασον καὶ θαυμάσεις.</p>
      <p>210.1</p>
      <p>‘Ελκῶν ϕάρμακον μαλακόν. Κηροῦ στατῆρας ιϛ́,</p>
      <p>ῥητίνης Κολοϕωνίας στατῆρας β́, στέατος ὑείου νεαροῦ στατῆρας ή καὶ αἰγείου στατῆρας ή, πίσσης ἑϕθῆς στατῆρας β́,</p>
      <p>λιθαργύρου ὁλκὴν ά, στυπτηρίας σχιστῆς ὀβολοὺς γ́, <name type="plant" xml:lang="grc">μάννης</name></p>
      <p>λιβάνου ὁλκὰς δ́, σμύρνης ὀβολοὺς β́, μέλιτος ἡμικοτύλιον,</p>
      <p>λιβανωτοῦ ἄρρενος ὀβολοὺς β́, χαλβάνης ὀβολοὺς γ́, ἐλαίου</p>
      <p>κοτύλην ά, ἕψει προσβαλὼν τὸν κηρὸν καὶ τὰ στέατα καὶ τὴν</p>
      <p>ῥητίνην καὶ τὸ ἔλαιον καὶ τὴν πίσσαν, εἶτα τὸ μέλι. ὡσὰν δὲ</p>
      <p>συγχυθῇ, τότε βάλλε τὰ λοιπὰ τρίψας εἰς λεπτὰ καὶ ἕψει,</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ ἀλώπηξ τὸν ἀετὸν ἐν τῷ σκότει ἐνεδρεύουσα εἶδεν αὐτὸν ἐπὶ τοῦ βωμοῦ καθήμενον·</quote></p>
      <p>μέχρις οὗ ἐπιστάζοντί σοι πτερῷ ἐπὶ τὸν ὄνυχα πήσςηται.</p>
      <p>καὶ τότε ἆρον καὶ βάλλε εἰς ἕτερον ἀγγεῖον. τούτου ἡ ὑποστάθμη ἁρμόζει ἀνθρώποις πρὸς τὰ ῥυπαρὰ ἕλκη ἐπιτιθεμένη ἔμμοτος, καὶ αὐτὸ δὲ πελιώματα βαστάζει καὶ εἰς τὰ</p>
      <p>λοιπὰ καθόλου εὔχρηστον, ἐκτὸς ἐναίμου καὶ κατακαύματος.</p>
      <p>ἐν δὲ τοῖς κτηνικοῖς κωλύει τὰς μυΐας προσκαθίσαι καταχριόμενον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">211.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο μαλακόν. ’Ελαίου κοτύλην ά, κηροῦ στατῆρας</p>
      <p>ιϛ́, ῥητίνης Κολοϕωνίας στατῆρας γ́, ταῦτα ἑψήσας εἰς ἄλλο</p>
      <p>ἀγγεῖον βάλε καὶ χρῶ ἐλαίῳ διεὶς τὸ ϕάρμακον καὶ καταχρίων</p>
      <p>τὰ ψιλώματα, καὶ ἔσται ὑγιής.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος θηρ ἐστὶν ἐν Αἰγύπτῳ, τὸ μὲν σῶμα ἔχων ἐπὶ γῆς, τὰ δὲ πόδια βραχέα, τὴν δὲ γαστέρα μεγάλην, τὸν δὲ σίδηρον φοβούμενος· ἐν δὲ τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, ἐν δὲ τῷ χειμῶνι ἐν τῇ γῇ κρύπτεται, ἐν δὲ τῷ θέρει ἐν τῷ ὕδατι.</quote></p>
      <p>Κατάπλαστος πρὸς τὰ ὑπερέχοντα, ἀγαθὴ πρὸς</p>
      <p>τὰ ὑπερσαρκώματα καὶ κοῖλα ἀνάγουσα. ῎Ασβεστον,</p>
      <p>πίτυν, χαλκίτην, ὀρόβινον, ἴσον ἑκάστου μίξας καὶ ποιήσας</p>
      <p>λεῖα χρῶ, ἢ ἀσϕοδέλῳ. καὶ τὰ σίδια κοπέντα καὶ σησθέντα</p>
      <p>χρήσιμα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> ἐν τοῖς ποταμοῖς, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβις</name> ἐν τοῖς ἕλεσι· καὶ γὰρ ἐν τούτοις γίνεται καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πάπυρος</name>·</quote></p>
      <p>‘Ελκῶν καθαρτικά. Κάνναβιν ἀγρίαν κόψας κατάπλασσε, ἢ ἀσάρου ῥίζαν, ἢ καὶ ὀρόβου ἄλευρον μετὰ μέλιτος</p>
      <p>χρηστοῦ, ἢ τιθύμαλλον κόψας μετὰ νίτρου καὶ μέλιτος, ἢ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίουρος</name></p>
      <p>νίτρου χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ βραδύτατος, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἀκίνητος· τὰ δὲ ῥύγχη αὐτοῦ ἐστι βαρέα μὲν καὶ στιφρά, τὰ δὲ ὄμματα αὐτοῦ μικρά· καὶ γὰρ τὰ ὦτα αὐτοῦ μικρὰ καὶ τὰς μυκτήρας ἔχει βραχείας· ἐν δὲ τῷ αἰδοίῳ αὐτοῦ κέρας ἐστίν, οὐ μέγα μὲν οὐδὲ ἐπιφανές, ἀλλὰ στιφρόν· ἐν δὲ τῇ γλωττίδι αὐτοῦ γλῶχιν ἔχει στιφράν.</quote></p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">ἄλευρον</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθινον</name></p>
      <p>κράμβης ϕύλλα κόψαντα μῖξαι καὶ καταπλάσσειν. τοῦτο τάχιστα</p>
      <p>ἐκκαθαίρει τὰ ὄστρακα ἐκ τοῦ νώτου ἢ ἥλους λεγομένους.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος, ὃν Αἰγύπτιοι μὲν Σοὺχιν ὀνομάζουσιν, ἐν δὲ τῇ Θηβαΐδι τιμῶσι μάλιστα, ζῷόν ἐστι θηριώδης, μεγέθει μὲν ἐλάττων ἵππου, σχήματι δὲ ὅμοιος σαύρᾳ, ποικίλον δὲ τὸ δέρμα καὶ σκληρόν· ἔχει δὲ ὀδόντας μὲν ὀξείς, γνάθους δὲ ἰσχυράς, γλῶτταν δὲ σκληράν, καὶ τὰ νῶτα δασεῖα, τὴν δὲ κοιλίαν γυμνήν· ἔστι δὲ καὶ ἐν τοῖς ὕδασι καὶ ἐπὶ τῆς γῆς ἀμφοτέρως ἀναστρεφόμενος, καὶ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα διώκει, τὸν δὲ ἄνθρωπον φεύγει.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. Πρασίου λιβανωτοῦ τοῦ λεγομένου <name type="plant" xml:lang="grc">μετὰ νίτρου</name> τὸ αὐτὸ ποιεῖ. <name type="plant" xml:lang="grc">κυπάρισον</name> ἢ <foreign xml:lang="grc">πολίου</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ϕύλλα</name> κόψαντας</quote></p>
      <p>ἐπιτιθέναι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν θηρίον μῆκος μὲν ἐπὶ πεντήκοντα ποδῶν, γένεσις δὲ αὐτῷ ἐκ τῶν ἐν Αἰθιοπίᾳ ποταμῶν· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Αἰγύπτῳ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">’Ασβέστου</name></p>
      <p>χαλκίτιδος τὸ ἴσον χρῶ, ἢ ἀριστολοχείας, ἢ κάνναβιν ἀγρίαν</p>
      <p>ξηράνας καὶ κόψας χρῆσαι.</p>
      <p>220.1</p>
      <p>Πρὸς τοὺς σκώληκας τοὺς ἐν τοῖς ἕλκεσι. Χαμαιλέοντος ῥίζαν κόψας ἔμπασσε ἢ χάλκανθον, ἀσβέστου, τὸ</p>
      <p>ἴσον ἑκατέρου, τὸ αὐτὸ γὰρ ποιεῖ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν Λιβύῃ, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ μάλιστα ἐν τῷ ποταμῷ Τρίτωνι· φέρεται δὲ καὶ ἐν τῇ Σκυθικῇ· ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ γίνεται μὲν καὶ ἐκεῖ κροκόδειλος, ἀλλ' οὐχ ὁ αὐτός, ἀλλ' ἕτερος· καὶ γὰρ τὸ μὲν εἶδος ἕτερον καὶ ἡ χροιὰ καὶ τὸ μέγεθος·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο πρὸς <name type="animal" xml:lang="grc">ἕλκη</name>. ῎Αριστον δὲ καὶ τοῦτο πρὸς τὰς</quote></p>
      <p>ἀποκαύσεις καὶ τὰ λοιπὰ τῶν ἑλκῶν· χαλκάνθου ὁλκὰς β́,</p>
      <p>στυπτηρίας σχιστῆς ὁλκὰς βć, μίσυος, χαλκίτιδος ἀνὰ ὁλκὴν ά, ἰοῦ ὁλκῆς ć, ταῦτα τρίψας λεπτὰ ὄξος λευκὸν ἐπίχεε.</p>
      <p>ἑψεῖν δὲ ἐν χαλκῷ, ἕως ἂν ἐκζέσῃ, καὶ πάλιν τρῖβε προσεπιβαλὼν μυρσίνης ὁλκὴν ά, σιδίου ὁλκὴν ć, κηκίδος ὁλκὴν ć.</p>
      <p>ταῦτα τρίψας ἀπόθου καὶ χρῶ μετὰ ὄξους.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">222.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Σίδια βρέξας νυκτοήμερον ἐν οἴνῳ μέλανι αὐστηρῷ, ὡς τὸν οἶνον ὑπερέχειν τῶν σιδίων, ἕψει παρεγχέων</p>
      <p>ἀμόργης διπλάσιον τοῦ οἴνου, καὶ τρίψας διήθησον, καὶ τὰ</p>
      <p>μὲν ξυλώδη ῥῖψον, πρὸς δὲ τὸ διηθημένον μίξας <name type="plant" xml:lang="grc">στυπτηρίαν</name></p>
      <p>καὶ λιβανωτὸν ἕψει. ποιήσας τὸ πάχος μέλιτος ἀποθέμενος</p>
      <p>τούτῳ χρῶ μετὰ ὄξους. ὑγιαζομένου δὲ τοῦ ἕλκους ἁπαλὸν</p>
      <p>ποίει τὸ ϕάρμακον &lt;ὡς κηρωτήν&gt;.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κύων ἐν τοῖς ἀνθρώποις ζῷον ἐστὶν εὔνουν καὶ φίλον, ὥστε καὶ παρὰ τοῖς ἀλλοφύλοις ἐν τιμῇ ἔχειν αὐτὸν·</quote></p>
      <p>[κηρωτή.] ’Αρίστη βοτάνη ἐπὶ τῶν οἰδημάτων</p>
      <p>καὶ ἀποστημάτων καὶ κόλπων καὶ τραυμάτων, μάλιστα τῶν κατὰ νεῦρον, καὶ ὅσα τῶν ἑλκῶν λειπόδερμα ἢ λειπόσαρκα. Λέγεται μὲν ἀλθαία, ὑπό τινων</p>
      <p>δὲ μολόχη, ‘Ρωμαϊστὶ δ' ἔβισκος, παρὰ Σαρμάταις δὲ καὶ</p>
      <p>Γέταις καὶ Θρηξὶν ἄρισπις. δεῖ ὀρύσσειν τὴν ῥίζαν καὶ τὴν</p>
      <p>ἐντεριώνην ἐξαιροῦντας ῥίπτειν, τὸ δὲ λοιπὸν ὀπτῶντας ἀξουγ225.8</p>
      <p>γίῳ μῖξαι καὶ συγκόπτειν αὐτὸ καὶ ἐμπλάττοντας εἰς ῥάκος ἐπιτιθέναι. ὡσαύτως καὶ ἐπ' ἀνθρώπων ποιεῖ, μάλιστα δὲ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἔνυδρον, γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ καὶ ἐν τῇ Αἰγύπτῳ, ἔχει δὲ ὀδόντας ὀξυτάτους, τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστιν ἀκάνθινον· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ.</quote></p>
      <p>τοὺς κόλπους παρακολλᾷ. ὅσοι δὲ ἑψοῦσιν αὐτὴν ἁμαρτάνουσιν, &lt;τὴν γὰρ δύναμιν αὐτῆς λαμβάνουσιν.&gt; ἡ μὲν οὖν</p>
      <p>ἀλθαία οὐ ῥᾳδίως εὑρίσκεται, ϕυομένη ἐν τοῖς τῆς ’Ασίας τόποις ἢ Σικελίας πανταχοῦ. εὑρίσκεται δὲ ἐν τῇ Σμύρνῃ ἐν</p>
      <p>τῷ Μέλητι ποταμῷ. ἔστι δὲ ἑτέρα βοτάνη λεγομένη ἀναδενδρομολόχη, ὑπό τινων †σαλκι, ἧς ἐστι τὸ ϕύλλον πλατύτερον. ταύτης τὴν ῥίζαν ὡσαύτως σκευάζοντας καθὼς ἐπάνω</p>
      <p>γέγραπται χρῆσθαι. τὰ αὐτὰ γὰρ παρέξεται ἔν τισιν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐν μὲν τῷ ὕδατι ἐστὶν ἀκίνητος, ἐν δὲ τῇ γῇ ἐστιν ἄκρον τῶν ζῴων·</quote></p>
      <p>Σηπτικόν. ’Αρρενικοῦ ὁλκὰς β́, λεπίδος χαλκοῦ ὁλκὴν ά, σανδαράχης ὁλκὰς β́, ταῦτα τρίψας λεῖα χωρὶς ἕκαστον</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">ἐλαίου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κεδρίνου</name></p>
      <p>τὸ κέδρινον μὴ ἔχῃς, μετὰ ἀγρίου σικύου χυλοῦ τρῖβε, τὸ αὐτὸ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">γὰρ ποιεῖ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, ἔστι δὲ τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> τῶν μεγίστων, τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστιν ἐν μὲν τῷ ἄνωθεν δέρματι σκληρόν, ἐν δὲ τῷ κάτωθεν μαλακόν·</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ‘Αλὸς ὁλκὰς β́, μάλιστα δὲ ὀρυκτοῦ, καὶ ἀρσενικοῦ ὁλκὴν ά.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἐστὶν ἀσθενέστερος· ἐν δὲ τῇ γῇ μάλιστα ἀσθενής ἐστιν, ὅταν ἐν τῇ γῇ γίνεται· ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἐστὶν ἰσχυρότερος· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> γὰρ ἐστι τὸ ζῷον τὸ ἐν τῷ ὕδατι ἰσχυρότατον.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Ελλεβόρου ὁλκὰς β́, χαλκίτιδος ὀπτῆς τὸ ἴσον</p>
      <p>μέλι ἐπιχέων χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ζῴων τῶν ἐν τῷ ποταμῷ μεγίστην ἔχει δύναμιν, τῶν δὲ ἄλλων ἐστὶν ἀσθενέστατος· τὸ γὰρ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν, καὶ τὰ ὄμματα αὐτοῦ ἐστι σκληρά, καὶ τὰς σάρκας ἔχει σκληράς· ὁ δὲ ἅλως αὐτοῦ ἐστι μαλακός.</quote></p>
      <p>Μέλιτος κοτύλην ά, <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμουργίου</name></p>
      <p>ἑϕθοῦ κοτύλας δ́ καὶ σάκκου κατακεκαυμένου &lt;καὶ τετριμμένου&gt; λείου στατῆρα ά, ἀριστολοχείας τὸ ἴσον, &lt;βιβλίου κεκαυμένου στατῆρα ά&gt; τρίψαντα βαλεῖν εἰς λοπάδα καὶ ἑψεῖν,</p>
      <p>ἕως ἂν δίεϕθον γένηται. καὶ ὅταν πήγνυται, ἆρον συντόμως, (εἰ δὲ μή, προσκαήσεται) καὶ κατάχει εἰς ἕτερον <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγγεῖον</name></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">χρῶ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἱεροὶ καὶ οὐκ ἐσθίουσιν αὐτῶν οὐδείς· ἐν δὲ τῇ Μένδης πόλει καὶ αἱ γλαῦκες ἱεραὶ εἰσιν.</quote></p>
      <p>Διαλυτικόν. Περιστερινῆς κόπρου μέρος ά, νίτρου</p>
      <p>τὸ δ́, ἁλὸς τὸ ἴσον τῷ νίτρῳ, στέατος αἰγείου τεθεραπευμένου τὸ διπλάσιον τῆς περιστερινῆς, κηρωτῆς τὸ ἥμισυ τοῦ</p>
      <p>στέατος. προστρίψεις τὸ ἅλας καὶ τὸ νίτρον καὶ τὴν περιστερέαν μετὰ ὄξους δριμέος, καὶ τότε βάλῃς κόψας τὸ στέαρ</p>
      <p>ἐπὶ πᾶσι καὶ τὴν κηρωτήν, καὶ συλλεάνας εἰς ὀθόνιον ἐμπλάσσων χρῶ ἐπὶ τῶν σπασμάτων τοῦ νεύρου ἐν τῇ κοτύλῃ</p>
      <p>ἀνιεὶς εἰς τὸ ὑπερέχον κονδύλωμα. ἔστι δὲ ἄριστον καὶ ἐπ'</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βου</name></p>
      <p>βώνων τῶν ἐν ἀρχῇ καὶ πρὸς ἐρυσίπελα καὶ πρὸς κυνόδηκτα</p>
      <p>καὶ ἐπὶ τῶν αἰδοίων, ὅταν ᾖ ϕλεγμονή, ἐμπλασσόμενον εἰς</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ὀθόνιον</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ βραδύτατος, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἀκίνητος· τὰ δὲ ὄμματα αὐτοῦ χρυσοῦ φῶς ἔχει</quote></p>
      <p>Καθαρτικὸν ἑλκῶν. Σταϕίδα ἥμερον καὶ ἄλευρον</p>
      <p>ὀρόβινον καὶ σικύου ἀγρίου ῥίζαν κόψαντα μῖξαι καὶ μέλι</p>
      <p>ἐπιχέοντας χρῆσθαι. ἔστω δὲ ὁ σίκυς πλείων βραχύ.</p>
      <p>235.1</p>
      <p>Λιπαρὰ σύνθεσις. Ψιμυθίου καὶ λιθαργύρου ἴσον</p>
      <p>ἑκατέρου, βαλὼν εἰς θυῖαν τὴν λιθάργυρον καὶ προλεάνας,</p>
      <p>εἶτα τὸ ψιμύθιον, καὶ τρίψας ἐπιχέειν, παρεμβαλὼν ἓν παρ'</p>
      <p>ἕν, ἔλαιον καὶ οἶνον τὸ ἀρκοῦν πρὸς τὴν χρῆσιν. ἔστω δὲ ὁ</p>
      <p>οἶνος λευκὸς καὶ εὐώδης καὶ τὸ ἔλαιον καλόν. ἔστι δὲ &lt;ἀγαθὴ&gt;</p>
      <p>πρὸς πάντα τὰ τετράποδα· τὰ κοῖλα τῶν ἑλκῶν ἀνάγει</p>
      <p>ἔμμοτος ἐπιτιθεμένη, καὶ τὰ ῥυπαρὰ δὲ ἀνακαθαίρει καὶ τὰ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ὑποζυγίων</name></p>
      <p>235.10</p>
      <p>ἐπ' ἀνθρώπων καλῶς πρὸς παρατριβὰς καὶ ἀποτρίψεις καὶ</p>
      <p>ἐξανθήματα καὶ τὰ ἔνικμα ἕλκη καὶ λειπόσαρκα καὶ ψιλώματα &lt;καὶ κοῖλα&gt; ἔμμοτος χρωμένη καὶ πρὸς κατακαύματα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴλουρος, τὸ δὲ ἡμερωμένον αἴλουρος καλεῖται· τὸ δὲ αἴλουρος τῶν μὲν ἄλλων ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατον, τῶν δὲ ἐν ὕδατι ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατον, τῶν δὲ ἐν ὕδατι ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατον, τῶν δὲ ἐν ὕδατι ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατον.</quote></p>
      <p>Λιπαρὰ ἄλλη. Λιθαργύρου γο ά, ψιμυθίου γο ά,</p>
      <p>στέατος χοιρείου #117 ά, ῥοδίνου τὸ ἀρκοῦν. προλείου τὴν λιθάργυρον καὶ τὴν μάννην, εἶτα τὸ ψιμύθιον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸς ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδιλος</name> τὴν μὲν γῆν φεύγει, τὸ δὲ ὕδωρ ζητεῖ·</quote></p>
      <p>῎Αλλη ἀπὸ τῆς ’Αντωνίνου διϕθέρας τῆς ἰατρικῆς. Λιθαργύρου γο γ́, ψιμυθίου γο γ́, κηροῦ #117 γ́, στέατος χοιρείου #117 γć.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται θηριώδης, ἐν δὲ τῷ ὕδατι πρᾳότερος· φοβερώτατος δὲ ἐστι τῶν ἐν τῷ ποταμῷ· τὸ μὲν γὰρ σῶμα αὐτοῦ σκληρόν ἐστι καὶ ἀδάμας, αἱ δὲ ὀδόντες ὀξείαι καὶ ἰσχυραί· τὰ δὲ ὄμματα αὐτοῦ μικρὰ μὲν καὶ ἐκλελυμένα, τὰ δὲ βλέφαρα σκληρὰ καὶ ἀκίνητα· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν καὶ βαρύ· ἐν δὲ τῇ γαστρὶ ἔχει λίθους σκληροὺς καὶ μεγάλους, οὓς ἐκβάλλοντος αὐτοῦ ἐκ τοῦ στόματος ἐν τῷ ὕδατι ἐκβάλλει καὶ τὰ ἐν τῇ γαστρὶ σῶματα· ἐν δὲ τῇ γῇ δὲ σκληρὸς ἐστι καὶ ἀνίκητος</quote></p>
      <p>Πρὸς κατακαύματα τῶν μωλώπων. Χαλκοῦ ἄνθος ἐν ὄξει ἑϕθῷ πάχος ἔχοντι μέλιτος τρῖβε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">239.1</quote></p>
      <p>Πρὸς τὰ ῥυπαρὰ ἕλκη καὶ νομὰς ἔχοντα ἄριστον βοήθημα. Στυπτηρίαν ϕορίμην καὶ μέλι ἑψῶν χρῆσο</p>
      <p>ἔμμοτον· ὡσαύτως καὶ ἐπ' ἀνθρώπων χρῆσο. ἕψει δὲ μαλακῷ πυρί, ἀναβαίνει γὰρ ταχύ.</p>
      <p>240.1</p>
      <p>Πρὸς τραύματα καὶ ἕλκη. Πρὸς δὲ τραύματα καὶ</p>
      <p>ἕλκη αὐτόματα γινόμενα ἢ ἐξ αἰτίας τινὸς καὶ σκολοπήματα</p>
      <p>εἰς τοὺς πόδας κατὰ νεῦρον ἄριστον βοήθημα χρῆσθαι ἐν</p>
      <p>αὐτοῖς ἁλὶ λεπτῷ καὶ πίσσῃ ὑγρᾷ χρίοντας.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐστὶν ἐν τῷ αὐτῷ εἴδει, ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷδε διαφέρει·</quote></p>
      <p>Πρὸς κοχλίον κτήνους καὶ ὑπερσαρκώματα.</p>
      <p>’Ιοῦ &lt;μέρη *&gt;, μίλτου β́, χαλκίτεως ά, χαλκάνθου ά τρίψας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ σήσας ἐπίπασσε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐνύδροις ζῷοις· αἴτιον δὲ τοῦ μεγέθους ἡ τροφή· τὰ γὰρ κρέα αὐτῷ ἐστι τροφή, καὶ τὰ ἰχθύς· ὁ δὲ ἰχθύς ἐστι τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐσθίει, τὰ δὲ φυτὰ ἐσθίει, τὰ δὲ ἄλλα ζῷα ἐσθίει τὰ μὲν ἄλλα ζῷα, τὰ δὲ φυτὰ.</quote></p>
      <p>Πρὸς ἕλκη. ’Ελαίου σχοινίνου #117 ιά, κηροῦ #117 ιά,</p>
      <p>στέατος χηνείου #117 ιά, ὑσώπου γο δ́, ἰοῦ, χαλβάνης, ἀπτῆρος</p>
      <p>ἀρσενικοῦ ἀνὰ γο ϛ́, ῥητίνης γο ϛ́, στύρακος #117 ά, ῥητίνης</p>
      <p>Κολοϕωνίας #117 ά, ῥητίνης τερεβινθίνης #117 ά, μάννης #117 ά,</p>
      <p>κώνης #117 ά, ῥουβρίκας #117 ά, σεμιδάλεως #517 δ́, οἴνου τὸ</p>
      <p>ἀρκοῦν.</p>
      <p>245.1</p>
      <p>Τὸ Ξενοκράτους σαρκωτικόν. ῎Ιρεως #101 ί, ὀρόβου #101 κ́, λιβάνου #101 έ, ἀριστολοχείας #101 έ, λείωσον πάντα</p>
      <p>ἰδίᾳ καὶ οὕτως μῖξον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν ἔνθεν μέρος ἐστὶν ἐπὶ τῆς γῆς, τὸ δὲ ἕτερον ἐν τῷ ὕδατι· ἔστι δὲ καὶ ἐν τῷ ποταμῷ Νείλῳ ζῷον ἐνίοτε μὲν ἐν τῇ γῆ, ἐνίοτε δὲ ἐν τῷ ὕδατι· καὶ ἐν τῷ ποταμῷ δὲ τῷ Ἰνδῷ ζῷον ἐνίοτε μὲν ἐν τῇ γῆ, ἐνίοτε δὲ ἐν τῷ ὕδατι.</quote></p>
      <p>Ξηρίον τὸ διὰ καρύων. Καρύων χλωρῶν ϕλοιόν,</p>
      <p>ἀσβέστου, τρυγὸς οἰνηρᾶς, πάντα ἴσα λειώσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν Λιβύῃ, γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁ μὲν ἐν Αἰγύπτῳ καὶ Λιβύῃ <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος</foreign> καλεῖται, ὁ δὲ ἐν τῇ Ἰνδικῇ <foreign xml:lang="grc">σούχος</foreign>· <persName xml:lang="grc">Ἡρόδοτος</persName> δὲ φησιν αὐτὸν καὶ ἐν τῇ Θρᾴκῃ γίνεσθαι·</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ἕλκη διάϕορα. ῞Ελκη παντοῖα</p>
      <p>θεραπεύσεις κυκλαμίνου ῥίζης σποδιὰν μετὰ κριθίνου ἀλεύρου καὶ μέλιτος ἀναλαβὼν καὶ ἀποτιθέμενος. εἰ δὲ βαθύτερα</p>
      <p>εἴη, μίλτον μέλιτι μίξας καὶ μοτὰ χρίσας εἰς τὰ τραύματα ἔμβαλε καὶ ῥάκος ἄνωθεν ἐπίθες καὶ σπόγγον ὀξυκράτῳ βρέξας</p>
      <p>ἐπάνω θὲς καὶ ἐπίδησον. θεραπεύουσι δὲ καὶ κηκῖδες λελειωμέναι καὶ χυλὸς πρασίου μετὰ αἰθάλης, ἢ ϕλοιὸς μήλων ἐρυθρῶν, ἢ ἀμπέλου ϕλοιὸς καυθεὶς καὶ ἀποτεϕρωθεὶς καὶ λεῖος</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">κρίθινον</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἄλευ</name></p>
      <p>ρον ϕρύξας καὶ βαλὼν #117 ά, ῥητίνης γο ϛ́ καὶ οἴνου κυάθους δ́ καὶ ἐλαίου ἴσον συνέψησον καὶ χλιαρὸν κατὰ τοῦ</p>
      <p>τραύματος ἐπιτίθει. τούτῳ τῷ τρόπῳ καὶ τὰ τῶν ἀνθρώπων κιρσώδη θεραπεύεται σκέλη. εἰ δέ γε ϕλεγμονὴ παρακολουθήσει, σικύου ἀγρίου ῥίζαν καὶ ἀγρίου συκῆς ϕύλλα</p>
      <p>μετὰ ὄξους καὶ μέλιτος λειώσας ἐπίθες. εἰ δὲ ῥυπαρὸν τὸ</p>
      <p>ἕλκος εὑρεθείη, τιθύμαλλον μετὰ μέλιτος καὶ νίτρου καὶ σταϕίδος καὶ ἀλεύρου ὀροβίνου λειώσας ἐπίθες. ἐὰν δὲ ἑλκωθῇ</p>
      <p>ἔντερα καὶ πῦον καθαρὸν ϕέρῃ, θεραπεύσεις οὕτως· θεαϕίου γράμματα γ́, ἀσϕάλτου γράμματα γ́, κύμινον καὶ σα248.20</p>
      <p>γάπηνον λειώσας καὶ οἴνῳ μίξας τοῖς ἄλλοις πρόσβαλε, ἐπὶ</p>
      <p>ἡμέρας θ́ διανείμας τὸ βοήθημα διὰ τοῦ ἀριστεροῦ μυκτῆρος ἔμβαλε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἄγριον ὄνον· καὶ ἐν τῇ Ἀραβίᾳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβικος</name>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Σκυθικῇ</placeName> γίνεται τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφιον</name>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">δορκάδιον</name>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Ἰνδικῇ</placeName> γίνεται τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">νάρκη</name>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Γερμανίᾳ</placeName> γίνεται τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφιον</name>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κάπρος</name>.</quote></p>
      <p>Περὶ τῶν ἐν στόματι ἑλκῶν. Τὰ δὲ ἐν στόματι</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἕλκη</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">κηκῖδι</name> <foreign xml:lang="grc">ἐρυθρᾷ</foreign> <foreign xml:lang="grc">κεκομμένῃ</foreign> <foreign xml:lang="grc">θεραπεύεται</foreign> <foreign xml:lang="grc">τῆς</foreign> <foreign xml:lang="grc">γλώσσης</foreign></p>
      <p>κρατουμένης, ὥστε ἐγκαθεσθῆναι τὸ βοήθημα, εἶτα σπόγγῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">οἴνῳ βεβρεγμένῳ ἀποπλύνων κατάμασσε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον ὄνου γένος, ὃ καλοῦσι τὸν μὲν ἄρρενα κροκόδειλον, τὸν δὲ θῆλυν ἵππον· ἐν δὲ Αἰθιοπίαν τὸ μὲν θῆλυ ἵππος ἐστίν, ὁ δὲ ἄρρην κροκόδειλος</quote></p>
      <p>Περὶ τῶν ἐν τοῖς τραύμασι τριχῶν καὶ περὶ</p>
      <p>λύσσης βοῶν. Εἰ ἐν τοῖς τραύμασι τρίχες ϕύουσαι μὴ</p>
      <p>συγχωροῦσαι οὐλὴν ἐπιγίνεσθαι τῷ τραύματι, καρκίνον καὶ</p>
      <p>ἀγριοσταϕίδα λειώσας εἰς ὄξος καὶ θερμάνας ἐπιτίθει τῷ</p>
      <p>τραύματι, ἢ ῥοῦν Συριακὴν μετὰ σατυρίου καὶ ἅλατος ἀμμωνιακοῦ λειώσας ἐν ταὐτῷ καὶ μίξας μέλι ἕψησον καὶ χρῶ.</p>
      <p>τὸ αὐτὸ δὲ καὶ βουσὶν ὑπὸ λύσσης δοκιμαζομένοις χρήσιμον.</p>
      <p>252.1</p>
      <p>Θεομνήστου πρὸς σηπεδόνας τὰς ἐν στόμασιν.</p>
      <p>Χαλκίτεως ὀπτῆς διαπύρου γεγενημένης τρῖψον μετὰ μέλιτος,</p>
      <p>ἵνα λειότατα γένηται, καὶ βάλε εἰς πυξίδα καὶ χρῶ πρὸς σηπεδόνας καὶ νομὰς τὰς ἐν στόμασι καὶ πανταχοῦ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον οὐκ ἔχει τὴν αὐτὴν φύσιν πρὸς τὴν τῶν ἀνθρώπων· οἱ γὰρ ἄνθρωποι μὲν τὰ μὲν <name type="plant" xml:lang="grc">σῖτα</name> καὶ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ποτὰ</name> καὶ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄλφιτα</name> καὶ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄλλα</name> τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">σίτων</name> ἐσθίουσι καὶ πίνουσιν, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> τὰ μὲν <name type="plant" xml:lang="grc">χόρτων</name> μόνον, τὰ δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κρέα</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζώων</name>·</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Πρὸς τὰ ὑπερσαρκοῦντα πλαστὸν ϕάρμακον</foreign></p>
      <p>῎Ασβεστον ἄβροχον, χαλκῖτιν, ὀρόβινον ἄλευρον, ἴσα πάντα</p>
      <p>καὶ πίτυος, λεῖα ἔχων ἐπίπασσε. τοῦτο δὲ καὶ τὰ κοῖλα πληροῖ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">257.1</quote></p>
      <p>Τραυματικὰ εὐπόριστα. ‘Απλᾶ ἡμῖν ἐπινενόηται</p>
      <p>διὰ τὸ πολλάκις ἐν ὁδοιπορίαις συμβαίνειν ὑποζύγια τιτρώσκεσθαι καὶ μὴ εὐπορεῖν συνθέτων πολυτελῶν ϕαρμάκων,</p>
      <p>χρήσιμα μὲν τοῖς πᾶσιν, εὐπόριστα δὲ τοῖς μετρίοις· πολυτε</p>
      <p>λείᾳ τε καὶ δαψιλείᾳ θεραπεύειν ἔσθ' ὅτε δὲ οὐχ ὑϕίσταν-</p>
      <p>ται τῆς πενίας αὐτῶν ἐπικοπτούσης. πρὸς πᾶν τοίνυν ἀξιόλογον ἔναιμον ϕάρμακον ὑπόκειται τοῦτο· γῆς ἔντερα τὰ</p>
      <p>καλούμενα ἀνελόμενος ἀπ' ἀσκάϕου γῆς [ἀνελόμενος] καὶ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">τράυμα</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐστὶν ἀκίνδυνα, μόνου δὲ τοῦ κροκόδειλου φοβεροῦ γίνεται· τοῦτο δὲ ἐστι μὲν θηρίον, ἐν δὲ τῷ ποταμῷ Νείλῳ γίνεται· ἔχει δὲ τὸ μὲν σῶμα ἐπίμηκες, τοὺς δὲ πόδας βραχεῖς, καὶ τὴν ὁδόν, ὅταν ἐπὶ τῆς γῆς ᾖ, σφόδρα βραδεῖαν· ἐν δὲ τῷ ὕδατι σφόδρα ταχύ· ἐστι δὲ καὶ τὰ ὄμματα αὐτοῦ μεγέθει μεγάλου</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. ’<name type="animal" xml:lang="grc">’Αριστολοχείαν</name> στρογγύλην λίαν ἔχων κεκομμένην καὶ λελειωμένην μέλιτι πάλιν συλλειώσας γέμισον τὸ</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τραῦμα καὶ ἐπίδησον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλος μὲν ἐστι θηριώδης,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ δορκάς,
ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ ἐλάφους εἴδη,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ καὶ τῇ Σκυθικῇ ἵπποι ἄγριοι,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ κῆτος,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ καὶ τῇ Αἰγύπτῳ ἀλώπηκες,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ κροκόδειλοι οἱ ἐν τοῖς ποταμοῖς,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γέρανοι,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ ἀλώπεκες ἄγριοι,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ κῆτος ἐν τῷ πόντῳ,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ ἵππος ἄγριος,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ ἐλάφους εἴδη,
ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ κροκόδειλοι οἱ ἐν τοῖς ποταμοῖς.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Πτελέας ϕλοιοὺς τοὺς ἔσω βαλὼν εἰς χύτραν</p>
      <p>ὕδωρ ἕψησον, ὡς δίεϕθοι γένωνται, καὶ οὕτως λειώσας αὐτοὺς ἐπιμελῶς ἢ εἰς ὅλμον ἢ εἰς θυΐαν ἔνθες εἰς τὸ τραῦμα</p>
      <p>καὶ ἐπιδέσμει· ἐὰν δὲ ϕλεγμαίνῃ, κιμωλίαν ὄξει λειώσας ἐπίχριε τὴν ϕλεγμονήν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, καὶ ἐστι ζῷον ἄγριον καὶ φοβερόν· ἐν δὲ τῇ γῇ τῇ Αἰγυπτίᾳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα φεύγει, τὸν δὲ ἄνθρωπον μόνον ἐπιχειρεῖ καταπιεῖν· ὁ δὲ ἄνθρωπος αὐτὸν ἀποκτιννύναι δύναται ἐνίοτε μὲν ἐν τῷ ὕδατι, ἐνίοτε δὲ ἐν τῇ γῇ·</quote></p>
      <p>Ξηρίον ἴσχαιμον. Πολλάκις πληγέντος ὑποζυγίου</p>
      <p>πληγὴν ἀξιόλογον καὶ ἀγγεῖα διακόπτεται, ἀϕ' ὧν αἱμορραγία</p>
      <p>γίνεται, ἥτις εἰ μὴ σταλείη, κινδυνεύσει τὸ ζῷον. εὐπόριστον</p>
      <p>οὖν ξηρίον ἐποιήσαμεν καὶ τοῦτο ὑπὸ πάντων εὔληπτον·</p>
      <p>ἐκ θαλάσσης τραχέα λαβὼν ἐναπόβρεξον ὑγρᾷ πίσσῃ, καὶ</p>
      <p>καύσας αὐτὰ ἔχε τὴν τέϕραν καὶ γέμιζε ἀπ' αὐτοῦ τὸ διατετμημένον ἀγγεῖον καὶ δέσμει μὴ σϕίγγων. &lt;ἄκρως γὰρ ποιεῖ&gt;.</p>
      <p>261.1</p>
      <p>῎Αλλο. ’Αρσενικόν, ἄσβεστον, χαλκῖτιν, καλάκανθον,</p>
      <p>ἴσα τὰ δ́ λειοποιήσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ἄλλων ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατος, τῶν δὲ ὀδόντων αὐτοῦ οἱ μὲν ἔξωθεν ὀξύτεροι, οἱ δὲ ἔνδον ἰσχυρότεροι· γίνεται δὲ καὶ ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰθιοπικοῖς καὶ ἐν τῇ λίμνῃ τῇ Μοεριΐδι, ἣν οἱ μὲν Αἰγύπτιοι <name type="placeName" xml:lang="grc">Μοεριΐδα</name> καλοῦσι, οἱ δὲ <persName xml:lang="grc">Ἡρόδοτος</persName> <foreign xml:lang="grc">Mœris</foreign>· ἐν δὲ τῇ λίμνῃ ταύτῃ πολλὰ γίνεται κροκόδειλα, καὶ οἱ μὲν ἐν τῇ γῇ τίκτουσι, οἱ δὲ ἐν τῷ ὕδατι.</quote></p>
      <p>Ξηρίον ἀναπληρωτικὸν ἑλκῶν. Οὐδὲν κωλύει μέλειν τοῖς ἰατροῖς καὶ τοῦ κοσμίους εἶναι τὰς τῶν ἑλκῶν οὐλάς.</p>
      <p>οὐλὴ γὰρ τομὴν πεπονθότι τόπῳ οὐ μετρίαν ϕέρει τὴν ἀκοσμίαν κοίλη γινομένη. ἀϕόρητον μὲν ἔχει τὴν ἀκοσμίαν, καταγέλωτα δὲ τοῖς ἰατρεύουσι ϕέρει. ἐκθησόμεθα οὖν κοίλου</p>
      <p>ἕλκους σαρκογόνον ϕάρμακον τῶν εὐπορίστων· ἄλευρα λεπτὰ</p>
      <p>καθαρὰ ἀπὸ ὀρόβων ποιήσας καὶ ϕυράσας &lt;ὕδατι&gt; ὄπτησον</p>
      <p>ἀρτίσκους ὡς ἀνθρακωθῆναι, καὶ θρύμβης λειοτάτης ἀκαύστου τὸ τρίτον μέρος μίξας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ὑγροῖς, ἔχει δὲ τὴν γλῶτταν οὐκ ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ καθάπερ τὰ ἄλλα ζῷα, ἀλλ᾽ ἐν τῷ αὐχένι· ἐνίοτε δὲ καὶ τὴν γνάθον ἐπιφέρει τῷ ἀνθρώπῳ</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Λιβάνου λεπτοτάτου καὶ λειοτάτου τῆς καλουμένης μάννης, *** ἐχέτω, ἡ δὲ συσταθμία αὐτῶν αὕτη ἔστω·</p>
      <p>ἀρσενικοῦ #117 ά, τῆς δὲ θρύμβης γο ϛ́, τῆς δὲ μάννης γο γ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀνθρώπων βίος ἐστὶν ὥσπερ ἡ τῶν θηρίων· καὶ γὰρ ἐκεῖνα ζῇ τὸν αὐτὸν χρόνον, καὶ ἡλικίαν ἔχει τὴν αὐτήν· ἀλλὰ τὸ μὲν ζῷον ἄλογον, ὁ δὲ ἄνθρωπος λόγον ἔχει· καὶ τὸ μὲν ζῷον ἀλόγως ζῇ, ὁ δὲ ἄνθρωπος λόγῳ ζῇ</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους σκευασία τραυματική. Χαλκίτεως</p>
      <p>ὅσον γο ά, στυπτηρίας σχιστῆς γο ά, σαρκοκόλλης γο αć,</p>
      <p>βότρυος ῥοὸς γο γ́, ἀμόργης ὀβολοὶ γ́. ἕψει ἕως τριτωθῇ,</p>
      <p>ἔπειτα βάλε μέλιτος κοτύλην ά, ὄξους κοτύλην ά. ταῦτα</p>
      <p>συνέψει ἕως γένηται πάχος καὶ χρῶ τῇ τραυματικῇ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν χρῶμα αἰγῶν ἄγριος, ἐν δὲ τῇ Ἀσίᾳ γίνεται τὸ μὲν χρῶμα αἰγῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐρίφων</name> ὁμοιότερον, ἐν δὲ τῇ Εὐρώπῃ τὸ μὲν χρῶμα αἰγῶν <name type="animal" xml:lang="grc">τράγων</name> ἐστιν</quote></p>
      <p>Περὶ τραυμάτων. ῞Αμα τῷ χρῖσαι βάλε ὀξύγγιον καὶ</p>
      <p>ἔλαιον, κἀκεῖνα τήξας ἐπίχριε, ἢ γλοιὸν τὸν ἐκ τῆς παλαίστρας</p>
      <p>ἐπίχριε καὶ ὀρόβινον ἄλευρον ἐπίπασσε, καὶ πλῦνε ἐπὶ ἡμέρας γ́, καὶ λοιπὸν θεραπευθήσεται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν λευκὸν τῶν ἱματίων ἐστὶν ἱερόν, τὸ δὲ μέλαν ἐπὶ τῶν θανάτων· τὰ δὲ ζῷα πάντα σέβονται, καὶ μάλιστα μὲν αἱ ἵπποι, ἔπειτα δὲ αἱ αἶγες καὶ οἱ κύνες· τὰ δὲ ἄλλα ζῷα πλὴν τῶν ἰχθύων· τῶν δὲ ἰχθύων τὸν μὲν ἐν τῇ γῇ τρέφουσιν, οὐκ ἐσθίουσιν δὲ αὐτῶν, τὸν δὲ ἐν τῷ ποταμῷ τρέφουσι καὶ ἐσθίουσιν.</quote></p>
      <p>Περὶ πληγῶν. Πληγαῖς πλειοτέραις πληγέντος ἑλκώσεις καὶ οἰδήματα γίνεται· χρὴ οὖν τοὺς ἐπιδεσμεύεσθαι</p>
      <p>δυναμένους τόπους σπόγγῳ μετὰ ἀκράτου ἐπιδεσμεῖν, τοὺς δὲ</p>
      <p>δυσεπιδέτους τόπους κατάχριε τῇ κεραμικῇ γῇ πεϕυρμένῃ</p>
      <p>ὄξει, ἢ στρύχνον κόψας ἐν ὄξει καὶ ἐκπιάσας κατάχριε, ἢ κιμωλίαν μετ' ὄξους τρυγὸς κατάχριε, ἢ κωνείου ϕύλλα κόψας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">κατάχριε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλος μὲν ἐστι θηριώδης, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ· τὸ δὲ ζῷον τοῦτο τὸν μὲν χρόνον τῆς ἐν τῇ γῇ διατριβῆς ἐν τοῖς ποταμοῖς διατρίβει, τὸν δὲ χειμῶνα ἐν τοῖς ἕλεσι· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ σκληρόν ἐστι καὶ ἀκάνθας ἔχει πολλὰς καὶ ὀξέας· ἐν δὲ τῇ κεφαλῇ ἔχει ὀδόντας μεγάλους καὶ ἰσχυροὺς καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ λίαν σκληροὺς· ἐν δὲ τῇ γαστρὶ ἔχει τέσσαρας πόδας καὶ τὴν καρδίαν μεγάλην· ἐν δὲ τῇ γλωττττῃ ἔχει γλῶτταν ἐκ μὲν τῆς γλωττττῃς ἐκτεταμένην, ἐκ δὲ τῆς γαστρὸς ἐκφυσῶσαν· ἐν δὲ τοῖς σαρκίοις αὐτοῦ ἔχει σάρκας πολλὰς καὶ σκληράς· καὶ ἐστιν ἀναισθητότερος τῶν ἄλλων θηρίων.</quote></p>
      <p>Λιπαρὰ σκευασία. Ψιμυθίου, λιθαργύρου ἴσον</p>
      <p>ἑκάστου τρῖβε ἐν ἡλίῳ, μίσγων μετὰ ὄξους καὶ ῥοδίνου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα τὰ μὴ θηλαστικά, καθάπερ καὶ ἐν τοῖς ἄλλοις τόποις, οὕτω γίνεται· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> μόνον ἐν τούτῳ τῷ τόπῳ γίνεται, οὐδὲ ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ·</quote></p>
      <p>Περὶ οἰδημάτων. Μέλι ’Αττικὸν λαβὼν ἐπίχριε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα τὰ μὴ πτηνὰ τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name> τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> ἔχει·</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἄσβεστος</name></p>
      <p>ϕλοιοῦ καρύου κόψας εἰς ἓν καὶ ψύξας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος, ζῷον ἔνυδρον, ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου γινόμενον, μεγέθει μὲν ἐστι πολυσχιδὲς καὶ δεινὸν τὴν ὄψιν, γένεσι δὲ ἐκ τῶν ἰχθύων, ὥς φησι Κτησίας</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Κόνυζαν ἢ πίτυος τὸν ϕλοιὸν ἢ πολίου βοτάνης ἢ κυπαρίσσου κηκίδια ἢ μολόχης ἀγρίας τὰ ϕύλλα ἢ</p>
      <p>καννάβεως ἀγρίας τὰ ϕύλλα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων τὰ μὲν ἄλλα πάντα γένη τῶν θηρίων καὶ τῶν ἰχθύων καὶ τῶν ὀρνίθων καὶ τῶν ἐνύδρων ζῴων ἐν τῇ γῇ καὶ ἐν τῇ θαλάττῃ καὶ ἐν τῷ ἀέρι πάντα ἀφίησι τὰς ἀποχρήσεις αὐτῶν εἰς τὴν τοῦ ἀνθρώπου χρείαν· τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name> μόνον οὐκ ἐθέλει ἀφίησιν ἐν τῇ γῇ, ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ἐκβάλλει ἐκ τῆς γῆς, ὡς μὴ βλάπτοι τοὺς ἀνθρώπους.</quote></p>
      <p>Σπουδαῖον. ’Ελάϕου κέρας κατακαύσας καὶ τρίψας</p>
      <p>ἔλαιον ἐπίβαλε, ἢ πίτυν πευκίνην καὶ ῥοῦν ἀνατρίψας χρῶ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὡσαύτως</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐστὶ ζῷον μὲν ἀλλοτριότροπον, τὴν δὲ φύσιν ἔχει πρὸς τὰς ἀλλοτρίας ἐπιτηδειότητος, ὥστε καὶ τὰς τῶν ἄλλων ζῴων ἐσθίειν σάρκας· ὁμοίως δὲ καὶ τῶν ἀνθρώπων ἐσθίει, εἰ μὴ ἂν ἐκφύγῃ τὴν ἐπιβουλὴν αὐτοῦ.</quote></p>
      <p>Σηπτικόν. ’Ελλεβόρου ὁλκὰς β́, χαλκίτιδος τὸ ἴσον,</p>
      <p>τιτάνου ὁλκὰς γ́, ἀρσενικοῦ ὁλκὴν ά, ὁμοῦ τὰ πάντα χρίσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος καὶ ἡ κροκόδειλος ἐστὶν ἱερὰ τῶν Αἰγυπτίων θεῶν</quote></p>
      <p>Πρὸς παντοῖον ἕλκος. Σμύρνης γο ϛ́, μέλιτος κυάθους β́, ἀψινθίου τὸ ἀρκοῦν λείωσον. ἔψησον δὲ ἔλαιον καὶ</p>
      <p>κηρόν. ἔασον ψυγῆναι καὶ τὸ ἀψίνθιον καὶ ἐπίπασσον.</p>
      <p>πάντα δὲ ἐν ταὐτῷ ϕυράσας ἐπὶ ῥάκους ἐπιπλάσσας ἀπόθου</p>
      <p>ἐπὶ ἡμέρας γ́· τοῦτο καὶ τῷ πόνῳ καὶ τῇ ϕλεγμονῇ &lt;ἁρμόζει&gt;, πάνυ γάρ ἐστιν ἀληθές.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος, ὡς μὲν Ἀριστοτέλης φησίν, ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου γίνεται, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸν καλοῦσιν Αἰγύπτιοι· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Σκυθικῇ, <name type="placeName" xml:lang="grc">Λιβύη</name> δὲ καὶ <name type="placeName" xml:lang="grc">Σκυθία</name> καλοῦνται.</quote></p>
      <p>Τραυματικὴ εὔοσμος. Λυθαργύρου #117 β́, ῥητίνης</p>
      <p>τερεβινθίνης #117 ά, λιβάνου ἄρρενος ἀλεύρου #117 β́, σιδίων ξηρῶν #117 β́, ῥητίνης Κολοϕωνίας #117 β́, στύρακος #117 β́, ὀποπάνακος #117 ά, μίσυος #117 ά, ἰξοῦ γο ϛ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, ἔχει δὲ τὴν φύσιν τοιαύτην·</quote></p>
      <p>Κατασκευὴ ξηρίου. ’Αρρενικοῦ σχιστοῦ, τιτάνεως</p>
      <p>ἀνὰ γο έ, χάρτου κεκαυμένου τὸ ἀκροῦν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον πρὸς μὲν τὴν αἴσθησιν τῶν ἐναντίων ἐστὶν ἀναισθητότερον, πρὸς δὲ τὴν αἴσθησιν τῶν ὁμοίων ἐστὶν ἀναισθητότερον· τὸ δὲ τῶν λογικῶν ζῴων πρὸς μὲν τὴν αἴσθησιν τῶν ἐναντίων ἐστὶν αἰσθητικώτερον, πρὸς δὲ τὴν αἴσθησιν τῶν ὁμοίων ἐστὶν αἰσθητικώτερον.</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς ψώραν ἀγρίαν&gt;. ’Ασϕάλτου, θείου</p>
      <p>ἀπύρου ἀνὰ γο δ́, ὄξους #517 δ́ ἕψει ὡς τέταρτον λειϕθῇ.</p>
      <p>τὸ αὐτὸ δὲ καὶ λειχῆνας παύει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ἄλλων ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατος, τῶν δὲ ὀδόντων αὐτοῦ οἱ μὲν ἔξωθεν εἰσὶν ὀξέες, οἱ δὲ ἔνδοθεν πλατεῖς· καὶ γὰρ τὰς σιαγόνας αὐτοῦ πλατείας εἶναι φασίν.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">χοιρείου</name> <foreign xml:lang="grc">#117</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">Στέατος</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κηροῦ</name> <name type="plant" xml:lang="grc">θεαϕίου</name></p>
      <p>γο β́, τὰ ὀϕείλοντα λειώσας τοῖς τηκτοῖς ἐπίβαλε, καὶ πάντα</p>
      <p>συμμίξας ἕψει καὶ ἀπόχριε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">304.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Κριθὴν τὴν ἐν στάβλοις ϕυομένην #517 ϛ́,</p>
      <p>ἀκάνθην ἀλέσας καὶ ἐπιβαλὼν ἐλαίου κυπρίνου τὸ ἀρκοῦν</p>
      <p>καὶ χλιάνας σύγχριε ἡλίου θερμοῦ ὄντος.</p>
      <p>305.1</p>
      <p>ἄλλο. Βατράχους ἑψήσας εἰς ὕδωρ ἀνάλαβε αὐτῶν</p>
      <p>τὸν ἰχῶρα καὶ πρόσμιξον ἐλαίου τὸ ἀρκοῦν καὶ συνεψήσας χρῶ.</p>
      <p>306.1</p>
      <p>῎Αλλο σωτηριῶδες βοήθημα. ’Εν μὲν ταῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀρχαῖς</name></p>
      <p>στέαρ πρόσαγε ϕώκειον. εἰ δὲ ἤδη ἀπεσκληρύνθη, σϕοδροτέροις καὶ ἰσχυροτέροις δεῖ κεχρῆσθαι βοηθήμασιν. ὅθεν χρῆσαι τοῦτο· ἄσϕαλτον, θέαϕον, ὄξος, πίσσαν ὑγράν, ἀξουγγίαν παλαίαν ἴσῳ σταθμῷ λύσας καὶ ἑνώσας πρόσαγε, οὕτω</p>
      <p>μέντοι πρότερον σιδήρῳ τὴν ψώραν ἀποξέσας καὶ οὔρῳ ἀνθρωπείῳ ἀποπλύνας.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">311.1</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους πρὸς &lt;μανίαν&gt;. Λαμβάνεται ἀπὸ</p>
      <p>χολῆς ἢ ἀπὸ ὀδύνης ἰσχυρᾶς. σημεῖα δὲ ταῦτα· ὅταν ἕλκηται, προβάλλεται, κινήσεις γίνονται παράκαιροι καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὠτίων</name></p>
      <p>ὄρθωσις, καὶ τὰ σκέλη λαϕρὰ ἀϕίησι. τὰ δὲ ϕλέβια κατὰ τῶν</p>
      <p>μυκτήρων ϕοινικᾶ γίνονται καὶ εἰς τοὺς τοίχους ἐμπίπτει καὶ</p>
      <p>τὸν ἐϕελκόμενον ἀποσπᾷ καὶ ὀρθὸς ἵσταται. θεραπεύεται οὖν</p>
      <p>οὕτως· αἷμα ἀϕαιρεῖν καὶ ἐγχυματίζειν οἰνελαίῳ * * * δίδου</p>
      <p>διαλείπων ἡμέρας καὶ ἐγχυμάτιζε τοῖς αὐτοῖς. κριθὰς δὲ μὴ</p>
      <p>δὸς ϕαγεῖν ἐπὶ ἡμέρας ί. ἐὰν δὲ ἀπό τινος αἰτίας ἢ παρηγο311.10</p>
      <p>ρίας ὑγρότερον ᾖ ἐκεῖνο τὸ πάθος ὅθεν συνέστη, ποίει τοὺς</p>
      <p>ἐγχυματισμοὺς καὶ τὰς ϕλεβοτομίας κατὰ τὴν ἡλικίαν, οἷς μὲν</p>
      <p>ἀϕαιρῶν, οἷς δὲ προστιθείς.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">317.1</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς &lt;ὀπισθότονον&gt; ἄλειμμα. Δαϕνοκόκκων #117 ά, νίτρου #117 ά, πίσσης προβατικῆς #117 δ́, οἴνου #517 β́,</p>
      <p>ἐλαίου #517 β́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τῇ Αἰγύπτῳ, τὸ δὲ μῆκος ἔχει πηχέων εἴκοσι καὶ πέντε· ἐστι δὲ τὸ ζῷον τοῦτο τῶν ἐν τῇ γῇ τῶν μεγίστων· ἐν δὲ τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται· τὸν δὲ ἥλιον ἀγαπᾷ μάλιστα· τὸ δὲ στόμα αὐτοῦ ἀεὶ ἀνεῳγμένον ἔχει· ἐν δὲ τῷ ποταμῷ τούτῳ γίνεται καὶ ὁ ἰχθύς, ὁ καλούμενος ἐλέφας· οὗτος δὲ ἐστιν ἐν τῷ αὐτῷ ποταμῷ καὶ τὸν κροκόδειλον φοβεῖται.</quote></p>
      <p>Προπότισμα πρὸς αὐτό. Δαϕνοκόκκων #117 β́, νίτρου #117 ά, λιβάνου ἀλεύρου γο γ́, σεσέλεως Γαλλικοῦ #117 ά,</p>
      <p>πεπέρεως λευκοῦ #117 β́, πετροσελίνου #117 β́, ὀποπάνακος &lt;* * πάνακος&gt; ῥίζης #117 δ́, ταῦτα πάντα κόψας σήσας, διεὶς οἴνῳ καὶ</p>
      <p>ἐλαίῳ ἀναλαβὼν καὶ θερμάνας προπότιζε, καὶ σῴζεις οὕτως</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τὸ κάμνον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, ἔχει δὲ ὄνυχας ὀξυτάτους, ὀδόντας δὲ μεγάλους, καὶ τὸ δέρμα σκληρόν· ἐσθίει δὲ κροκόδειλος μὲν ἰχθῦς, ἀνθρώπους δὲ οὐκ ἐσθίει, ἀλλὰ τὰ σώματα τῶν ἀνθρώπων, οἳ ἂν ἐν τῷ ποταμῷ ἀποθάνωσιν, ἐσθίει.</quote></p>
      <p>Θεραπεία πρὸς &lt;τέτανους&gt;. Κηροῦ, ῥητίνης, ὀποπάνακος ἀνὰ #117 ά, ὀξυγγίου #117 ά, δαϕνίνου γο ά, ἅγνου τὸν</p>
      <p>καπρὸν τρίψας λεῖον γο γ́ χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">327.1</quote></p>
      <p>῎Αλειμμα πρὸς &lt;ὀπισθότονον&gt;. Κηροῦ #117 ά, ῥητίνης γο δ́, ὀποπάνακος γο β́, μυελοῦ ἐλαϕείου γο β́, ἐλαίου</p>
      <p>στυρακίνου γο γ́, ἐλαίου δαϕνίνου γο δ́, ταῦτα πάντα συνεψήσας ἐν ἡλίῳ ἢ ἐν ἄλλῳ θερμοτέρῳ τόπῳ χρῶ.</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name></p>
      <p>῎Αλλο. Κηροῦ, ὀποπάνακος, ἐλαίου ἀνὰ #117 ά, ταῦτα</p>
      <p>πάντα συνέψησον, καὶ μετὰ τὸ ἑψηθῆναι πρόσμιξον ὄξους τὸ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἀρκοῦν καὶ χρῶ, καθὼς προείρηται.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου, μῆκος δὲ ἔχει ἐπὶ πέντε πήχεων, καὶ ἐστι τὸ μὲν σῶμα τραχύ, τὰ δὲ ὄμματα μικρὰ καὶ ἰσχυρὰ, τὸ δὲ στόμα μεγάλο</quote></p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">Δαϕνοκόκκων</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κυμίνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">θείου</name></p>
      <p>ἀπύρου γο γ́, ῥητίνης γο ά, ἐλαίου κοινοῦ #517 β́, ταῦτα πάντα</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">συμμίξας χρῶ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν πρῶτον ἔχει σῶμα ἰχθύος, τὸ δὲ ἔσχατον ἰχθύς· αἱ δὲ νῶται αὐτοῦ εἰσιν ὄνυχες· ὁ δὲ ὀδόντας ἔχει στερεοὺς καὶ πολλοὺς καὶ ὀξέας· ἐν δὲ τῷ στόματι αὐτοῦ γλῶτταν οὐκ ἔχει· ἐν δὲ τῇ γαστρὶ πάντα ἔχει ὅσα ἐν τῇ γῇ γίνεται· τὰ δὲ ῥύγχη αὐτοῦ εἰσιν ὀξέα, τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. Πρὸ πάντων ἐν <placeName xml:lang="grc">τόπῳ</placeName> θερμῷ στηκέτω καὶ τού</quote></p>
      <p>τοις κεχρήσθω τοῖς προποτίσμασι· πεπέρεως λευκοῦ γράμματα β́, κρόκου γράμμα ά, σμύρνης γράμμα ά, ταῦτα πάντα</p>
      <p>λειώσας καὶ ὡς πάστιλλον ποιήσας ἐν προποτίσμασι δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται ἀγριόχοιρος· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται ἀγριόχοιρος· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγαγρος</name>, τὸ δὲ ἡμεροῦται <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγριόχοιρος</name>·</quote></p>
      <p>῎Αλειμμα πρὸς τὸ αὐτὸ καὶ πρὸς ψῦχος. Κηροῦ</p>
      <p>#117 ά, ῥοδίνου ἐλαίου γο β́, οἴνου παλαιοῦ τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ἄλλων ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατος, τῶν δὲ ὀδόντων αὐτοῦ μάλιστα ἰσχυρός· ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ μάλιστα γίνεται· τὰ δὲ ἔντομα αὐτῷ βρῶμα.</quote></p>
      <p>Προπότισμα πρὸς αὐτό. Πίσσης ὑγρᾶς γο β́,</p>
      <p>δαϕνοκόκκων γο ά, νίτρου ματρονικίου γο ć, λιβάνου</p>
      <p>ἀλεύρου γο ά, πάνακος ῥίζης γο ά, οἴνου #517 β́, ἐλαίου #517 ά.</p>
      <p>ταῦτα πάντα λειώσας τῷ οἴνῳ καὶ τῷ ἐλαίῳ μίξας δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἶγες, τὸ δὲ ἥμερον ὄνοι· καὶ τὰ μὲν ἄγρια τῶν αἰγῶν κέρατα ἔχει πρὸς τὰς ἀκάνθας τῶν βαλάνων ἀποκρουόμενα, τὰ δὲ ἥμερα τῶν ὄνων κέρατα ἔχει πρὸς τὰς ἀκάνθας τῶν ἀκανθῶν ἀποκρουόμενα·</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Δαϕνοκόκκων γο ϛ́, νίτρου γο ά, λιβάνου, σεσέλεως Γαλλικοῦ, πετροσελίνου ἀνὰ γο ά, σύμπαντα κόψας</p>
      <p>σήσας μετὰ χλιαροῦ πόματος δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁ μὲν ἄρρεν λέγεται <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος</foreign>, ἡ δὲ θῆλυ <foreign xml:lang="grc">κροκόδειλος</foreign>· ἐν δὲ τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> ὁ ἱερός.</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς μυρμηκίαν&gt;. Μίσυος γο γ́, κόμμεως,</p>
      <p>χαλκίτεως, στυπτηρίας ϕορίμης ἀνὰ γο αć, πρωτοστάκτου τὸ</p>
      <p>ἀρκοῦν προσμίσγων τροχίσκους ποίει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὰ ζῷα ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, καὶ τὰ μὲν ἄλλα ἐν τῷ ὕδατι, τὰ δὲ ἐν τῇ γῇ· τὰ δὲ ἐν τῇ γῇ πρὸς τὰς <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Λιβύῃ</placeName> τὰ μὲν πρῶτα ἐγένετο ἐν τῷ <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθινῳ</name> σίτῳ, τὰ δὲ ἐν τῷ <name type="plant" xml:lang="grc">πυρῷ</name>·</quote></p>
      <p>Ξηρίον ὀϕθαλμικόν. Λάμνας αὐροχαλκέας καὶ</p>
      <p>οὖρον πρόσϕατον βάλε εἰς ἓν εἰς παροψίδα ὀστρακίνην καινήν. ζέννυε ἐπιβαλὼν τὸ οὖρον ἐϕ' ὅσον συντακῶσιν αἱ λάμναι</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ χρῶ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλός ἐστιν ἱερεὺς τοῦ Νείλου· τὸ δὲ ζῷον τοῦτο πάντων τῶν ἐν τῇ γῇ τετραπόδων μεγέθει τε καὶ ῥώμῃ διαφέρει·</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ῞Αλας ἀμμωνιακὸν καὶ σηπίας ὀστράκου καὶ</p>
      <p>κροκοδείλου τὴν κόπρον σύντριψον εἰς ἓν καὶ λειοτρίβησον</p>
      <p>καὶ βάλε εἰς σκεῦος χαλκοῦν καὶ ἐμϕύσα αὐτοῦ τὸν ὀϕθαλμόν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον τῶν βοῶν, τὸ δὲ ἥμερον· καὶ τῶν μὲν ἀγρίων τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ πυρρόν· τῶν δὲ ἡμέρων τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ λευκόν.</quote></p>
      <p>῎Αλλο ξηρίον ὀϕθαλμικόν. Νίτρον λεπτὸν καὶ</p>
      <p>αἰρίσϕλως τρῖψον εἰς ἓν καὶ χρῶ πρὸς λευκὸν ὀϕθαλμόν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἔνυδρον, ἔχει δὲ καὶ ἐπὶ τῆς γῆς βίον· γίνεται δὲ καὶ ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν Λιβύῃ· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ τὸ μὲν μέγεθος ἐλάττων, τὸ δὲ σῶμα τραχύτερον· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν χρῶμα ἐλάττων, τὸ δὲ σῶμα ἐλάττων· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν χρῶμα λευκότερον, τὸ δὲ σῶμα ἐλάττων· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν χρῶμα λευκότερον, τὸ δὲ σῶμα ἐλάττων.</quote></p>
      <p>’Εὰν ἀπὸ χλωρῶν κοιλοϕθαλμιῇ, οὕτως θεραπεύσῃς· αἷμα αὐτοῦ ἀϕέλῃς ἀπὸ τῶν βραχιόνων καὶ ἀπὸ τῶν</p>
      <p>κορωνῶν, καὶ ἀνακολλήμασι χρήσῃ καὶ ἐμβρέξῃς αὐτὸν πάγουρον συντετριμμένον μετὰ ϕύλλων κολίκλων. ἐὰν πάγουρον μὴ ἔχῃς, ὕδωρ ὄμβριον μετὰ γάλακτος αἰγείου· ἐὰν</p>
      <p>τοῦτο μὴ ἔχῃς, * ῥίζαν συντρίψεις μετὰ οἴνου #517 ά. τοῦτο</p>
      <p>ποιήσεις, μέχρις οὗ ὑγιὴς ἔσται. ἢ οὕτως θεραπεύσεις</p>
      <p>ὕδατι θερμῷ ἀντλήσεις δὶς τῆς ἡμέρας καὶ χήνειον στέαρ μετὰ</p>
      <p>ῥόδων μίξεις καὶ ἐναλείψεις οὕτως τε χρήσῃ * *</p>
      <p>357.1</p>
      <p>’Οϕθαλμικόν. Θεραπεία ὀϕθαλμική. κρόκου γο ϛ́,</p>
      <p>σμύρνης γο ά, πεπέρεως γο ά συντρίψεις μετὰ μέλιτος τοῦ</p>
      <p>καλῶς ἔχοντος καὶ εἰς πυξίδα πέμψεις χαλκῆν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ταῦτα μὲν οὖν περὶ τῶν ἐν τῇ θαλάσσῃ ζῴων εἴρηται· περὶ δὲ τῶν ἐν τῇ γῇ καὶ τῶν ἐν τῷ ἀέρι ζῴων εἴρηται μὲν καὶ πρὸς ἄλλους· ἐγὼ δὲ ἐπιλέξω τινὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name> ζῴων, ὅσων αἱ ἀλλοιώσεις αἱ κατὰ τὰς ὥρας γινόμενοι <foreign xml:lang="grc">ἀρετήν</foreign> τινὰ ἢ <foreign xml:lang="grc">κακίαν</foreign> ἐμφαίνουσιν ἐν τῇ διαίτῃ.</quote></p>
      <p>Πρὸς λεύκωμα ὀϕθαλμοῦ. Σαῦρον συγκαύσεις</p>
      <p>καὶ συντρίψεις καὶ προσζεύξεις μέλιτος τὸ ἱκανὸν καὶ χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῷ ὕδατι γίνεται, ἐν δὲ τῇ γῇ κινεῖται· γίνεται δὲ ἐν τῇ Αἰθιοπίᾳ καὶ τῇ Λιβύῃ καὶ τῇ Συρίᾳ· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ μεγέθει μὲν ἐλάττων, κρείττων δὲ τῷ θυμῷ· φύεται δὲ καὶ ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, ὁ δὲ Νεῖλος ἐστὶν ὁ τὴν Αἴγυπτον ποιῶν εὐδαίμονα.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Πρὸς ὀϕθαλμὸν ϕλεγμαίνοντα λιβανωτοῦ ἀμύλου, μέλιτος ’Αττικοῦ μιγέντα ἐγχριστέον, ἢ βουτύρου τὸ ἴσον</p>
      <p>ἐμβαλὼν ἢ σηπίας ὀστοῦν λειωθέντα διὰ καλάμους ϕυσητέον ἢ σιλϕίου ῥίζης μετὰ ἐλαίου ἢ πίσσης δὶς τῆς ἡμέρας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὑπαλειπτέον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἐνύδρων βίος ἐστὶν ἐν τῷ ὕδατι, καθάπερ ὁ τῶν πτηνῶν ἐν τῷ ἀέρι· τὰ δὲ ἐνύδρων ζῷα πάντα ἐστὶν ἐν τῷ ὕδατι καὶ τὰ μὲν ἐν τῇ θαλάσσῃ, τὰ δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς, τὰ δὲ ἐν ταῖς λίμναις, τὰ δὲ ἐν τοῖς ἕλεσι.</quote></p>
      <p>Πρὸς πάντα ἐν ὀϕθαλμοῖς πάθη. ῞Αλας πεϕρυγμένον καὶ λελειωμένον ὕδατος προσμιγνυμένου ἐγχριόμενον καλῶς ἐπιτήδειον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μὲν τὸ μὲγιστον, ἐν δὲ τοῖς θηρίοις τὸ φοβερώτατον, τὸ δὲ μῆκος ἔχει πηχέων ἐννέα· γίνεται δὲ αὐτῷ καὶ ἐν τῇ γῇ καὶ ἶσον τῷ ἀνθρώπῳ τὸ μῆκος· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ σκληρόν ἐστι καὶ ἀδρανές, ἀλλὰ τὸ στόμα αὐτοῦ μὲν εὐρύτατον, τὰ δὲ ὀδόντας ὀξείς·</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους ὀϕθαλμικόν. ’Αϕόνιτρον καὶ ἔλαιον</p>
      <p>῎Αϕρον καὶ κρομύου χυλὸν καὶ μέλι τρίψας εἰς ἓν χρῶ, ἢ</p>
      <p>τρύγα λευκὴν κατακαύσας καὶ λειοτριβήσας μετὰ μέλιτος ἐπίχριε, ἢ μίσυ καύσας καὶ λειοτριβήσας χρῶ, καὶ μὴ πολὺ βάλῃς, μὴ ἐγκαῇ· χρῖε δέ, ὅπου, ἕλκος οὐκ ἔστιν, ἢ κρόκου ὁλκὴν ά, σμύρνης τὸ ἴσον, πεπέρεως ὁλκῆς ć, σχοίνου ἄνθους</p>
      <p>τὸ ἴσον, λιβάνου ἀτόμου χόνδρους γ́, ἅλατος ἀμμωνιακοῦ ὁλκῆς ć, μέλι μίξας καὶ λειοτριβήσας χρῶ πρὸς τὰ λευκώματα,</p>
      <p>ὅπου ἕλκος οὐκ ἔστι. κάλλιστον δὲ καὶ τοῦτο· ὀδόντας κρο372.10</p>
      <p>κοδείλων καύσας καὶ λειοτριβήσας χρῶ, ἢ σκορπίους ὡσαύτως</p>
      <p>καύσας καὶ λειοτριβήσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμερωμένον ὑπὸ τῶν ἐπιχωρίων· ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ τὸ μὲν ἄγριον ὄνος, τὸ δὲ ἡμερωμένον ἵππος· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ τὸ μὲν ἄγριον ἐλάφους γένος, τὸ δὲ ἡμερωμένον βούς· ἐν δὲ τῇ Κελτικῇ τὸ μὲν ἄγριον ἐλάφους γένος, τὸ δὲ ἡμερωμένον βούς· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ καὶ τὸ μὲν ἄγριον κροκόδειλος, τὸ δὲ ἡμερωμένον ἵππος· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ καὶ τὸ μὲν ἄγριον ἐλέφας, τὸ δὲ ἡμερωμένον ἵππος·</quote></p>
      <p>Πρὸς &lt;γλαυκώματα&gt; καὶ ὑποχύσεις. ῎Εριον οἰσυπηρὸν καύσας μετὰ κριθῶν καὶ λειοτριβήσας ἴσον ἑκάστου</p>
      <p>μετὰ ἅλατος ϕρυκτοῦ καὶ μέλιτος χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αὐτῶν <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν λέοντα</name>, τὸ δὲ ἥμερον <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν κύνα</name>· καὶ γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν κύνα</name> ἐν Λιβύῃ γίνεται, ὃν καλοῦσι <foreign xml:lang="grc">κυνόλυκον</foreign>· ἐν δὲ τῇ Ἀσίᾳ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν πάρδαλιν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν τίγριν</name>· ἐν δὲ τῇ Εὐρώπῃ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν ἄρκτον</name>· <persName xml:lang="grc">δὲ</persName> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">τὸν ἵππον</name> ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸν μὲν ἄγριον, τὸν δὲ ἥμερον.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Λυκίνου</name></p>
      <p>παλαιᾶς #517 ά, οἴνου Μολοσσίου τὸ ἴσον, μέλιτος κοχλιάριον</p>
      <p>ἕν, ἐχίου βοτάνης ῥίζης γο ά, πολίου βοτάνης γο ά, ἀμμωνιακοῦ γο ά λειοτριβήσας καὶ συνεψήσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα τὰ μὴ θηρία ἐστὶν ἐν τοῖς ἱεροῖς, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ κροκόδειλος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὁ ἀλώπηξ</name> μόνον ἐν τοῖς οἰκείοις·</quote></p>
      <p>Πρὸς ῥεῦμα ὀϕθαλμῶν. Χλοανὸν ἀνακολλημάτιον. οἴνῳ παλαιῷ καὶ ᾠοῦ τὸ λευκὸν καὶ ἄλϕιτα μίξας</p>
      <p>ἐπίθες ἐπὶ τὸν ὀϕθαλμόν, ἢ μίξας ἔλαιον μετὰ τοῦ ᾠοῦ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ ἐλέφας ἐστὶν ἄγριον μὲν ζῷον, ἀλλὰ καὶ ἡμερωθὲν ἀνθρώποις ἐπιτήδειον· ἐν δὲ τοῖς ὀδοῦσιν αὐτοῦ τὸ φάρμακον ἐστὶν ἡ ἐλεφαντίνη· ἐν δὲ τῇ Ἀσίᾳ μεγίστην αὐτῶν ἀγέλην εἶναι λέγουσιν ἐν τῇ Λιβύῃ δὲ ἐλάττους μὲν εἶναι τοὺς ἐλέφαντας, ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ πλείστους.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Ανακόλλημα ὀϕθαλμῶν. <name type="plant" xml:lang="grc">Μαλάγματος</name> γο ά, <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name> <name type="plant" xml:lang="grc">τρωγλίτιδος</name> γο ά, <name type="plant" xml:lang="grc">γύρεως</name> <name type="plant" xml:lang="grc">χνοῦ</name> #517 ά εἰς ᾠοῦ τὸ λευκόν.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος θηρίον ἐστὶν ἐν Αἰγύπτῳ,
ἐν μὲν τῇ γῇ βραδύτατον, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἀλκιμότατον·
ἐσθίει δὲ ἐν τῇ γῇ μὲν χόρτον, ἐν δὲ τῷ ὕδατι δὲ
ἰχθύας· ἐν δὲ τῇ γῇ βραδύτατος μὲν τῶν θηρίων,
ἀλκιμότατος δὲ ἐν τῷ ὕδατι· γίνεται δὲ καὶ ἐν τοῖς ποταμοῖς
τῆς Αἰγύπτου· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν,
ἐν δὲ τῇ γαστρὶ ἔχει λέπρας·</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ῎Ιρεως γο ά, μάννης γο ά, ᾠοῦ τὸ λευκόν.</p>
      <p>381.1</p>
      <p>‘Ιεροκλέους σκευασία κολλουρίων. ῎Οστρεον καύσας καὶ κόψας καὶ σήσας μέλιτι μίξας χρῶ. πρὸς δὲ ἐπιϕορὰς</p>
      <p>ῥεύματος εἰς ὀϕθαλμὸν ῥόδινον ἀνάδος καὶ ᾠοῦ τὸ λευκὸν</p>
      <p>ἐπίχριε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα τὰ μὴ πτηνὰ ἐστι πάντα,
τὸν δὲ λέοντα ἐνίοτε μὲν ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ γίγνεσθαι λέγουσιν,
ἐνίοτε δὲ μεταβαίνειν ἐκ τῆς Λιβύης εἰς τὴν Ἀσίαν·
ὁμοίως δὲ καὶ ἐκ τῆς Ἀσίας εἰς τὴν Λιβύην.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Νίτρον θαλάσσιον ἐλαίῳ παλαιῷ μίξας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Αἰθιοπία, μεγέθει δὲ καὶ δυνάμει τῶν ἐν Αἰγύπτῳ κροκοδείλων ἐλάττων· ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τιμώμενος ὑπὸ τῶν κατοικούντων ἐστίν, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ φονεύεται· ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπία οὔτε φονεύεται οὔτε τιμᾶται.</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">῎Αλλο ὑγρὸν ποιοῦν πρὸς παλαιὰ καὶ χρόνια</foreign></p>
      <p>λευκώματα θαυμαστῶς. Λυκίου γο ϛ́, λιβανωτοῦ ἀτόμου γο ć, κρόκου ὁλκὰς β́, οἴνου αὐστηροῦ τὸ ἀρκοῦν. τὸ</p>
      <p>αὐστηρὸν βάλε καὶ τὸν λιβανωτὸν καὶ τὸν κρόκον λελειωμένα</p>
      <p>καὶ σεσησμένα, εἶτα τὸ λύκιον λειώσας, ὁμοῦ ἀνελόμενος χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">387.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ἕλκωσιν ὀϕθαλμοῦ. ’Αμύλου γράμματα ϛ́,</p>
      <p>ἴου γράμματα β́, κόμμεως γράμμα αć λειώσας ἐν ὕδατι, ταῦτα</p>
      <p>ἀναλάμβανε, καὶ ἀνιεὶς ἐν ἀκόνῃ δι' ὕδατος ἐνάλειϕε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγαγρος</name> ἐστιν, ὁ δὲ <foreign xml:lang="grc">ἄγριος</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ὗς</name>· τὸ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκον</name> <foreign xml:lang="grc">σῦκον</foreign> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄγνος</name>·</quote></p>
      <p>Πρὸς ἑλκώσεις καὶ περιωδυνίας καὶ ἐπιϕορὰς</p>
      <p>ῥευμάτων. Ψιμυθίου πεπλυμένου ὁλκὰς δ́, ἀμύλου ὁλκὰς ή, κόμμεως ὁλκὴν αć λειώσας καὶ ἀναλαμβάνων ὕδατι</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὀμβρίῳ ἐαρινῷ ἢ μετοπωρινῷ χρῶ</foreign></p>
      <p>390.1</p>
      <p>Κολλούρια συριγγιακά. ’Αναγαλλίδος χυλοῦ, πρασσίου χυλοῦ, κράμβης κεκαυμένης τὴν σποδιάν, ἀνήθου ῥίζαν</p>
      <p>κεκαυμένην, πρωτοστάκτου τὰ ἴσα ποίει καὶ προλειώσας ἀνάπλαττε κολλούρια καὶ χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων, ὅσα μὲν ἐστι τῶν θηρίων, οἷον λέων καὶ ἄρκτος καὶ λύκος καὶ ἀλώπηξ, ἅπαντα μὲν ἔχει χεῖρας οὐκ ἐναργῶς, ἀλλὰ σκολιώτερον·</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ῎Ιρεως, χαμαιλέοντος, ἀριστολοχείας, κόμμεως</p>
      <p>ὕδατι λειώσας ποίει κολλούρια καὶ χρῶ.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">392.1</placeName></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">῎Αλλο</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ποιοῦν</name> <foreign xml:lang="grc">καλῶς</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐκτυλοῦν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐκ</foreign> <foreign xml:lang="grc">βάθους</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ ἀνάγον μετὰ ὀστέου τὰς σύριγγας</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">Χαλκίτεως</name></p>
      <p>ὀπτῆς γο β́, μίσυος κεκαυμένου γο γ́, ἀμμωνιακοῦ γο ά. τὸ</p>
      <p>ἀμμωνιακὸν ἑψήσας δι' ὄξους δριμέος πρόσμισγε τὴν χαλκῖτιν</p>
      <p>καὶ τὸ μίσυ προλελειωμένα. εἶτα λειώσας ἀνάπλαττε κολλούρια, τὰ μὲν ἐπιμήκη μύουρα, τὰ δὲ τροχοειδῆ, καὶ ἀποθέμενος εἰς βῖκον ὑελοῦν χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων γένος ἐστὶν ἐν μὲν τῷ ἀέρα τὰ πετεινὰ τῶν δὲ ἐν τῇ γῇ τὰ ἐπιχώρια, τῶν δὲ ἐν τῷ ὕδατι τὰ ἐνύδρια· τῶν δὲ ἐνύδρων τὰ μὲν ἐν τῇ θαλάσσῃ τὰ ἐνάλια, τὰ δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς καὶ λίμναις τὰ ποτάμια· τῶν δὲ ἐνάλιων τὰ μὲν ἐν τῇ ἀβαθείᾳ τὰ ἐπιπολάζοντα, τὰ δὲ ἐν τῷ βάθει τὰ βαθύβια· τὰ δὲ ποτάμια τὰ μὲν ἐν τοῖς ὑδάτων ῥεύμασιν ἀεὶ φερόμενα τὰ ῥυτά, τὰ δὲ ἐν τοῖς στάσιμόις ὕδασιν ἀκινησίαν ἔχοντα τὰ στάσιμα.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Ιοῦ γο β́, ἀρσενικοῦ γο γ́, κόμμεως γο ά. τὸ</p>
      <p>κόμμι τήξας ὄξει, τὸ δὲ ἀρσενικὸν καὶ τὸν ἰὸν προλειώσας</p>
      <p>μίσγε καὶ ποίει κολλούρια καὶ χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">394.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Ιοῦ γο β́, χαλκοῦ κεκαυμένου γο ć, χαλκίτεως</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κόπρου</name> <name type="animal" xml:lang="grc">περιστερῶν</name></p>
      <p>κόμμι βρέξας εἰς ὄξους κύαθον ά, εἶτα πάντα λειώσας ἀνάπλαττε κολλούρια.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ζῷα πάντα ἱερά ἐστιν, ὅσα ἂν ἐν τῷ βίῳ γένηται, τὰ δὲ ἄλλα πάντα ἀλίγη ἐστὶν ἐν τῇ γῇ· τὰ δὲ ζῷα τὰ μὲν ἐστι τῶν θεῶν τινῶν, τὰ δὲ τῶν ἀνθρώπων· τὰ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>· τὰ δὲ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">δένδρων</name>· τὰ δὲ τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">ποταμίων</name> φυτῶν.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">γο</name></p>
      <p>νίτρου ἐρυθροῦ γο αć, χαλκίτεως ὀπτῆς γο δ́, ϕέκλης γο β́,</p>
      <p>πρωτοστάκτου γο ϛ́, ἀμμωνιακοῦ γο αć, τὸν ἀμμωνιακὸν</p>
      <p>τῆξον μετὰ τοῦ πρωτοστάκτου, ἔπειτα τὰ ξηρὰ λελειωμένα</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">προσμίξας καὶ ἀναπλάσσας χρῶ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀνθρώπων βίος ἐστὶν ὅσον ἐπὶ τὸν ἀέρα, τὸ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name> ζῷα πρὸς τὴν γῆν ἀεὶ βλέπει· καὶ γὰρ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ζῷα</name> καὶ τὰ <name type="plant" xml:lang="grc">φυτὰ</name> πρὸς τὴν γῆν ἐστιν, ὥστε τὸν ἄνθρωπον μόνον ἐστὶν ἐν τῷ μεταξὺ τῆς γῆς καὶ τοῦ οὐρανοῦ.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. <name type="animal" xml:lang="grc">’Ιξοῦ</name> τὸν χυλὸν μόνον ἀναπλάσσας χρῶ.</quote></p>
      <p><placeName xml:lang="grc">397.1</placeName></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. <name type="animal" xml:lang="grc">Μέλι</name> πρωτεῖον, <name type="plant" xml:lang="grc">λιβανωτὸν</name> λελειωμένον πρόσμισγε.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν πρῶτον ἐν τῇ γῇ γίνεται, ἔπειτα δὲ εἰς τὸν ποταμὸν καθίησι, καὶ ἐν τῷ ὕδατι διατρίβων ἀποβάλλει τὴν παλαιὰν αὐτοῦ δέρραν· τὸ δὲ δέρμα τοῦτο ἐν τῇ γῇ καταλείπει, ὥστε αὐτὸν ἐν τῷ αἰεὶ νέον εἶναι.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Μέλι πρ(ωτεῖον) ἢ στίμι, κώνειον, χαλκῖτιν, ἴσα</p>
      <p>ποιῶν πρόσσμισγε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ κινεῖται βραδέως, ἐν δὲ τῷ ὕδατι σφόδρα τὰχιστα· ἐν μὲν γὰρ τῇ γῇ τὰ σπλάγχνα αὐτοῦ βαρέα ἐστίν, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἐλαφρὰ γίνεται· τὸν δὲ αὐτὸν τρόπον καὶ τὰ ἄλλα ζῷα τὰ ἔχοντα πτερὰ καὶ λέπια· τὰ μὲν γὰρ πτερωτά, ὡς τὰ ὄρνεα, ἐν τῷ ἀέρι κινεῖται σφόδρα τὰχιστα, ἐν δὲ τῇ γῇ βραδέως· τὰ δὲ ἐνύδρια, ὡς ὁ κροκόδειλος, ἐν μὲν τῷ ὕδατι σφόδρα τὰχιστα, ἐν δὲ τῇ γῇ βραδέως· τὰ δὲ ἐν γῆς τε καὶ ὕδατος ἀμφότερα, ὡς οἱ βάτραχοι, ἐν μὲν τῇ γῆς βραδέως, ἐν δὲ τῷ ὕδατι σφόδρα τὰχιστα κινεῖται.</quote></p>
      <p>῎Αλλο καλὸν ὀϕθαλμικόν. Οἴνου γλυκέος #517 γ́,</p>
      <p>ᾠῶν γ́ τὰ λευκά, &lt;ἐλαίου&gt; γο γ́, πάντα συμμίξας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">401.1</quote></p>
      <p>Πρὸς τὰς ἐν ὀϕθαλμοῖς οὐλάς. Ναρδοστάχυος</p>
      <p>γο αć, ἅλατος ἀμμωνιακοῦ γο γ́, ὑσσώπου γο ιβ́, καδμείας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">γο ć, πεπέρεως γο ά λειώσας χρῶ.</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">403.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ῥῆγμα ὀϕρύος. ’Εμπόρπησον τὰς τοῦ ῥήγματος ἀρχὰς καὶ μάννην μετὰ ᾠοῦ ἀπόθου καὶ χρῶ ὡς δοκίμῳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">404.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ἐπιϕορὰν ὀϕθαλμῶν. Σμύρνης ὀβολὸν ά,</p>
      <p>κροκοδείλου ἀϕοδεύματος ὀβολὸν ά, ἅλατος ἀμμωνιακοῦ, σηπίας ὀστράκου ὀβολοῦ ć, μέλιτος ’Αττικοῦ κυάθους β́, ταῦτα</p>
      <p>πάντα λειώσας χρῶ.</p>
      <p>405.1</p>
      <p>Πρὸς σιμβλώσεις. Σμύρνης, κρόκου ἀνὰ γράμματα ϛ́,</p>
      <p><quote xml:lang="grc">405.2</quote></p>
      <p>κροκοδείλου ἀϕοδεύματος γράμματα β́, μέλιτος ’Αττικοῦ, μυελοῦ ἐλαϕείου τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p>410.1</p>
      <p>Κολλούριον πύξινον. Βαλσάμου γο β́, κρόκου γο β́,</p>
      <p>σμύρνης γο β́, ἅλατος γο δ́, λεπίδος χαλκοῦ γο δ́, σηπίας</p>
      <p>ὀστράκου γο β́, ἀϕονίτρου γο ά, ἀλκυονίου γο ά, μέλιτος</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">’Αττικοῦ γο ά</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰθιοπίας, ἔχει δὲ ὀδόντας ὀξέας καὶ σκληροὺς καὶ δύσφονον τὴν γλῶτταν· ἐνίοτε δὲ καὶ ἀνθρώπους κατέσθει.</quote></p>
      <p>Κολλούριον ἐρύθριον. ‘Υσσώπου γο β́, κρόκου</p>
      <p>γο ć, πεπέρεως λευκοῦ, λιβάνου ἄρρενος, κόμμεως, ἐλαίου</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἀνὰ γο β́.</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἅγια ἐστίν, ὁ δὲ κύων οὐ μόνον ἅγιος ἀλλὰ καὶ τιμώμενος μάλιστα· τὸ γὰρ ζῷον τοῦτο καὶ παρὰ τοῖς θεοῖς τιμῶνται καὶ παρὰ τοῖς ἀνθρώποις ἐν τιμῇ ἔχει.</quote></p>
      <p>Πρὸς ὀϕθαλμίαν ἀρχομένην. Πηγάνου γράμματα δ́, λιβάνου ἄρρενος, κόπρου περιστερᾶς, σμύρνης, ἐλαίου,</p>
      <p>μέλιτος πρωτείου ἀνὰ γραμμάτων δ́, ἐλαίου ῥοδίνου γράμμα ἕν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ποταμοῖς τῶν Αἰγυπτίων, μῆκος μὲν ἔχων ἐννέα πήχεων, σῶμα δὲ σκληρόν, ὀδόντας δὲ ὀξέας, ὀφθαλμοὺς δὲ μεγάλους, καὶ τὰς νύκτας ἐν τῷ ὕδατι διατρίβων, τὰς δὲ ἡμέρας ἐν τῇ γῇ.</quote></p>
      <p>Πρὸς ὀϕθαλμὸν κατάπλασμα. Ταυροκόλλῃ κερασ&lt;ας ἀς&gt;ϕάλτου γο ć, ζύμης σιλιγνίου τὸ ἀρκοῦν, λιβάνου</p>
      <p>ἀλεύρου γο δ́, ὄξους τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">421.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ἀπολεύκωσιν. Φύλλα κισσοῦ μασησάμενος</p>
      <p>πρόσπτυε κατὰ τοῦ ὀϕθαλμοῦ ἐπὶ ἡμέρας γ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνεται κροκόδειλοι μεγάλοι, ὅσους ἐν τῇ Αἰγύπτῳ· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνονται κροκόδειλοι οἱ μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς, οἱ δὲ καὶ ἐν τῇ θαλάσσῃ· καὶ γὰρ ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ γίνονται κροκόδειλοι· καὶ γὰρ ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάσσῃ γίνονται κροκόδειλοι· οἱ δὲ καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ· καὶ γὰρ ἐν τῇ Ἰνδικῇ γίνονται κροκόδειλοι.</quote></p>
      <p>Πρὸς τὰς ἐν ὀϕθαλμοῖς οὐλάς. Νηστικῷ σιέλῳ</p>
      <p>καὶ ἅλατι ἀπότριβε καὶ λεπτυνθήσονται, ἢ μετὰ ἅλατος σηπίας</p>
      <p>ὄστρακον τρίψας χρῶ, ἢ σπέρμα σινήπεως ἀγρίου χυλίσας διὰ</p>
      <p>ὀθονίου εἰς τὸν ὀϕθαλμὸν στάζε. πᾶς δὲ τῶν ὀϕθαλμῶν πόνος ἐν χρίσει μέλιτος ἀκάπνου καταπαύεται. εἰ δὲ μὴ εὑρεθῇ</p>
      <p>ἄκαπνον, κἂν γοῦν καπνισθέντι θυμιακῷ χρῶ. εἰ δὲ μηδὲν</p>
      <p>τούτων εὑρεθῇ, ϕλοιὸν παλαιᾶς βύρσης καύσας καὶ ξηρίον</p>
      <p>ποιήσας ἔμβαλε κατὰ τοὺς ὀϕθαλμοὺς καὶ χρῷ ὡς δοκίμῳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον πρὸς μὲν τὴν τῆς ψυχῆς φύσιν ἀλόγως ἔχει πρὸς δὲ τὴν τῆς σαρκὸς ἀνάγκην λογικῶς· τὸ μὲν γὰρ αἰσθάνεται τῶν σωμάτων, τὸ δὲ ζητεῖ τὴν τροφήν.</quote></p>
      <p>Κολλούριον κάλλιστον. Σμύρνης γράμματα γ́,</p>
      <p>κρόκου γράμματα γ́, πεπέρεως λευκοῦ γράμματα γ́, πεπέρεως</p>
      <p>μελάνου γράμματα β́, βαλσάμου γράμματα β́, μέλιτος ’Αττικοῦ γο ϛ́, σελίνου γράμματα γ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">426.1</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κτήνους</name></p>
      <p>Φρύνου ὅλον ἧπαρ, ὄρυκος ὅλον, δαϕνίδος γο ϛ́, σμύρνης</p>
      <p>τρωγλίτιδος γο δ́, κροκομάγματος γο γ́, καρδάμου σπέρμα γο β́,</p>
      <p>ὀπίου πυρροῦ γο ά, λιβάνου ἄρρενος γο β́, γῆς μήλων γο β́,</p>
      <p>ἀλόης γο β́, ῥόδων ξηρῶν γο ά, λάρικος γο γ́, ταῦτα εἰς ἓν</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">συντρίψας χρῶ</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται μὲν τὸ μὲν χρῶμα τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ πυρρόν, τὸ δὲ λευκόν· ἐν δὲ τοῖς ἐν Αἰθιοπίᾳ τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ πυρρόν· ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ τὸ μὲν μέλαν, τὸ δὲ λευκόν· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Εὐρώπῃ</placeName> τὸ μὲν πυρρόν, τὸ δὲ λευκόν· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Ἀσίᾳ</placeName> τὰ πλεῖστα τῶν βοῶν <name type="animal" xml:lang="grc">βόες</name> πάντες <foreign xml:lang="grc">πυρροί</foreign> εἰσιν.</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους πρὸς &lt;καρδίας πόνον&gt;. ‘Εστῶτος</p>
      <p>ἱδρὼς αὐτοῦ ϕέρεται καθ' ὅλου τοῦ σώματος πολύς, κατακλιθεὶς εἰς πλευρὸν δυσχερῶς ἀνίσταται. ἡμέραν δὲ πλείω οὐ ζῇ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ζῴων ἔνιοι τὸν ἴβιν φασὶν εἶναι, τῶν δὲ φυτῶν τὴν κρόκην·</quote></p>
      <p>Πρὸς ποδάγραν. Ταῦτα δ́ ὀνόματα εἰς πέταλον κασσιτέρινον γράψεις ἐν γραϕίῳ μὴ ἔχοντι τὸ λειοῦν, καὶ ἡμέρᾳ</p>
      <p>ἡλίου τὸν πόδα δῆσον ὃν πονεῖ, καὶ πάλιν μετὰ ἡμέρας λϛ́,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἥτις γίνεται λϛ́ ἡμέρα ἡμέρα ἡλίου</foreign> <foreign xml:lang="grc">λύε</foreign> <foreign xml:lang="grc">τὰ δὲ γραϕόμενα</foreign></p>
      <p>ταῦτα· χεντιμα τεϕῆκεν τέϕρα, γλύκαινε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἐν τῇ θαλάσσῃ ζῴων, οἷον ἰχθύων καὶ κεστρέων καὶ τῶν τοιούτων, <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> μὲν γὰρ ἐστι τὸ ζῷον, <name type="animal" xml:lang="grc">κεστρεύς</name> δὲ εἶδος αὐτοῦ, καθάπερ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κέστρον</name>· τὸ δὲ <foreign xml:lang="grc">κέστρον</foreign> ὄνομα τῆς θαλάσσης ἐστίν.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. Πέτελα δύο ὁμοίως γράϕεις, καὶ τὸ πρῶτον</p>
      <p>εἰς ἀπόβατον ῥίπτεις, καὶ εὐθέως ἐκεῖ καθεζόμενος τὸ ἕτερον</p>
      <p>περιάπτεις. τοῦτο ποίει ἑνδεκάκις. καὶ τὸ ὕστερον οὐδὲν</p>
      <p>περιάπτεις, παρατηρησάμενος πρὸς μιᾶς ἔμψυχα καὶ σὺ καὶ</p>
      <p>ὁ περιαπτόμενος. ἐνδέχεται γὰρ τὸν περιαπτόμενον γράμματα</p>
      <p>μὴ εἰδένα. ἐὰν δὲ οἶδεν, αὐτὸς ἑαυτῷ περιάπτει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐστὶν ἐν τοῖς αὐτοῖς, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> ἐν τοῖς ποταμοῖς <placeName xml:lang="grc">Νείλῳ</placeName> μόνῳ γίνεται·</quote></p>
      <p>Τοῦ αὐτοῦ πρὸς αἱμόρροιαν. ‘Ρύσιν αἵματος τὴν</p>
      <p>διὰ ῥινῶν ἴστησι κολιάνδρου χλωροῦ χυλός.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος ἐστὶν ἐν τοῖς ὄρεσι τῆς Θηβαΐδος, τὸ δὲ ἥμερον αἴξ ἐν τοῖς πεδίοις· καὶ τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγαγρος</name> κέρας ἔχει ἐν τῷ μετώπῳ, τὸ δὲ ἥμερον <name type="animal" xml:lang="grc">αἴξ</name> οὐκ ἔχει·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘Ιεροκλέους πρὸς αὐτό. Σπόγγον πισσώσας καὶ</quote></p>
      <p>καύσας λείωσον μετ' ὄξους καὶ κατάχριε τὸν ὀμϕαλόν. εἶτα</p>
      <p>ψιμύθιον ἐπίθες καὶ παύσεται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πρὸς τὰς αἰσθήσεις ἀσθενέστερα ἐστὶ τῶν ἐν τῇ Εὐρώπῃ, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> τὸ μὲν σῶμα σκληρόν, τὸ δὲ στόμα πολυσχιδὲς ἔχει καὶ ὀδόντας ὀξέας· ἐν δὲ τῷ αὐχένι τὰ σπλάγχνα οὐκ ἔχει, ἀλλὰ πρὸς τὴν γαστέρα ἐστίν.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου πῶς χρὴ πλῆθος αἵματος ἐκ τοῦ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name></p>
      <p>ἐκ τοῦ οὐρανίσκου καὶ τὸ αἷμα ἐπισχεῖν μὴ δυνάμενος, σπογγάριον ψυχρῷ ἀποπλύνας ἐπίθες ἐπὶ τὴν κεϕαλὴν καὶ τὸ</p>
      <p>στόμα καὶ τὰς ψύας, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τὰ αἰδοῖα ψυχρῷ ἀπάντλησον. εἰ δὲ ταῦτα ἐπισχεῖν τὸ πλῆθος τοῦ αἵματος μὴ δυνηθῶσιν, ἀκακίας μελάνης καὶ ἀλεύρου λιβανωτοῦ ἴσην μοίραν εἰς ὄξος δριμύτατον κεράσας κατὰ πάσης τῆς κεϕαλῆς</p>
      <p>ἐπίθες.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται μὲν καὶ ἄλλα ζῷα πολλὰ καὶ διάφορα, τὸ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκοδείλων</name> γένος οὐ μόνον ἐν τοῖς ποταμοῖς <placeName xml:lang="grc">τῷ Νείλῳ</placeName> ἀλλὰ καὶ ἐν τῇ <placeName xml:lang="grc">λίμνῃ Μοῖριδι</placeName> ἐστι· τὸ δὲ <foreign xml:lang="grc">ζῷον</foreign> τοῦτο μεγέθει μὲν ἐστι πάντων τῶν ἐν τῇ γῇ ζῴων μέγιστον, φύσει δὲ ἀναισθητότερον πάντων, ὥστε καὶ τὰς γυναῖκας αὐτὸν ἐνίοτε ἐπιβαίνειν ἀβλαβῶς</quote></p>
      <p>Πρὸς τοὺς ἀπὸ μυκτήρων αἱμορροοῦντας. Φακῆν καὶ ἔριον ἐλαίῳ βεβρεγμένον καύσας καὶ τὴν σποδιὰν</p>
      <p>αὐτῶν ἐρείξας διὰ καλάμου εἰς τοὺς μυκτῆρας ἐμϕύσα.</p>
      <p>451.1</p>
      <p>’Οϕθαλμικόν. ’Αρσενικοῦ γο ά, σμύρνης γο ά, πεπέρεως λευκοῦ γο γ́, πεπέρεως μακροῦ γο γ́, κρόκου γο γ́,</p>
      <p>πομϕόλυγος #117 ϛ́, ἀμύλου γο γ́, ὀποβαλσάμου γο γ́, σηπίας</p>
      <p>ὀστράκου γο γ́, μέλιτος τὸ ἱκανόν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν Αἰγύπτῳ μὲν τῶν ἐν ὕδατι ζῴων τὸ μέγιστον, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τῶν ἐν τῇ γῇ πάντων· τὸ δὲ μῆκος αὐτοῦ ἐστι μὲν ἐπὶ πέντε καὶ εἴκοσι πήχεις, τὸ δὲ πλάτος ἐπὶ ἕξ, καὶ ὀδόντας ἔχει ὀξυτάτους, καὶ ὀστέα οὐκ ἔχει, ἀλλὰ σάρκα μόνον καὶ νεῦρα καὶ δέρμα· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῷ ποταμῷ Νείλῳ, καὶ ἐν τῇ λίμνῃ Μοεριΐδι, καὶ ἐν τῷ ποταμῷ Ἰσάρῳ.</quote></p>
      <p>Σύνθεσις ἀνακολλήματος. Κροκομάγματος #117 ά,</p>
      <p>μάννης #117 ά, πόλλινος #517 γ́, ᾠὰ ί, βολβῶν ῎Αϕρων #117 ά,</p>
      <p>ὄξους τὸ ἱκανὸν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ζῴων βίος ἐστὶν ἐν τῷ πρὸς τὴν τροφὴν καὶ τὴν γένεσιν· αἱ μὲν γὰρ ἄγριοι <name type="animal" xml:lang="grc">θήλειαι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρρενες</name> ἐν τοῖς <placeName xml:lang="grc">ἄλσεσι</placeName> καὶ ταῖς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀγρίαις</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ὕλαις</name> διατρίβουσιν, αἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἡμέραι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">θήλειαι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρρενες</name> ἐν ταῖς <placeName xml:lang="grc">οἰκίαις</placeName>· τὸ γὰρ αὐτῶν γένος ἐν τῇ <foreign xml:lang="grc">οἰκίᾳ</foreign> γίνεται.</quote></p>
      <p>’Οϕθαλμικόν. Σμύρνης γο β, κρόκου γο β́, <name type="plant" xml:lang="grc">νάδρου</name></p>
      <p>ςπικάτου γο ά, καδμείας γο β́, πομϕόλυγος γο β́, πεπέρεως λευκοῦ γο β́, μέλιτος ’Αττικοῦ γο ϛ́, σπαράγου ῥίζης γο ϛ́,</p>
      <p>οἴνου Φαλερηνοῦ κυάθους γ́ ** πομϕόλυγος γο ί, μολίβου κεκαυμένου γο γ́, ὀπίου γο γ́, μέλιτος ’Αττικοῦ γο γ́.</p>
      <p>ταῦτα πάντα τὰ προγεγραμμένα πέμψεις προσενεγκὼν εἰς</p>
      <p>θυΐαν καὶ συντρίψεις, εἶτα συμμίξας πέμψεις εἰς σκεῦος μολυβοῦν καὶ ἐπιχρίσεις τὸ κτῆνος. ἐὰν μὴ οὕτως δύναται τῆς</p>
      <p>θεραπείας τυχεῖν, ἀϕέλῃς αὐτοῦ αἷμα ἀπὸ τῶν κροτάϕων τὸ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον οἱ ἄνθρωποι τὰς μὲν γυναῖκας ἐν φυλακῇ ἐποιήσαντο, τὰς δὲ ὄρνιθας ἐλευθέρως ἐτρέφοντο, ὅτι ἐνόμιζον τὰς ὄρνιθας <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκας</name> εἶναι.</quote></p>
      <p>ἱκανὸν ἔχον καὶ τῷ αὐτῷ ϕαρμάκῳ ἐναλείψεις, μέχρις οὗ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὑγιὴς γένηται</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἥμερον αἴξ· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν ἄγριον ὄνος, τὸ δὲ ἥμερον ὄνος· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ τὸ μὲν ἄγριον ἐλάφους γένος, τὸ δὲ ἥμερον αἴξ· ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ τὸ μὲν ἄγριον ἵππος, τὸ δὲ ἥμερον ἵππος</quote></p>
      <p>’Οϕθαλμικόν. Πομϕόλυγος πεπλυμένης, σμύρνης</p>
      <p>τρωγλίτιδος, κρόκου Σικελοῦ, πεπέρεως λευκοῦ ἀνὰ γο δ́,</p>
      <p>ἀπτῆρος ἀρσενικοῦ γο γ́, ὕδατος κυάθους β́, ἀπτῆρος ἄλλου γο β́.</p>
      <p>455.1</p>
      <p>’Οϕθαλμικὸν πρὸς λευκώματα. Σαῦρον συγκαύσεις καὶ συντρίψεις καὶ προςζεύξεις αὐτῷ μέλιτος τὸ ἱκανὸν</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ οὕτως χρίσεις</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων γένος ἐν τοῖς ζῴοις ἐστὶν ἀνθρωποειδές, ὥσπερ καὶ τὸ τῶν πιθήκων γένος ἐν τοῖς τετράποσιν· ἀμφότερα γὰρ ἀνθρωποειδῆ, καὶ τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωποι</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πίθηκοι</name>· τὸ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name> γένος ἐν τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίοις</name> ἐστὶν ἀνθρωποειδές, ὥσπερ καὶ τὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πιθήκων</name> γένος ἐν τοῖς τετράποσιν· ἀμφότερα γὰρ ἀνθρωποειδῆ, καὶ τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πίθηκοι</name></quote></p>
      <p>Σύνθεσις ἐγχυματισμοῦ πρὸς βῆχα. Πτισάνης #517 ά καὶ χοίρεα ποδάρια ἕψει μέχρις αὐτὰ τακερωθῇ,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ διηθήσας ἐγχυμάτιζε. ἐὰν δὲ ἐπιμείνῃ βήσσων, <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγείου</name></foreign></p>
      <p>στέατος #117 ά, καὶ πτισάνης #517 ά καθεψήσας ἐγχυμάτιζε. ἐὰν</p>
      <p>δὲ ἐπιμείνῃ βήσσων, προβέου στέατος #117 ά καὶ κόγχου #517 ά.</p>
      <p>ἕκαστον δὲ τῶν προγεγραμμένων χρήσῃ ἡμέρας γ́. ἐὰν δὲ</p>
      <p>ἐπιμείνῃ βήσσων, χοιρέου στέατος #117 ά καὶ γλυκέος #517 γ́ καθέψει καὶ ἐγχυμάτιζε ἡμέρας γ́, καὶ παύσηται τῆς βηχός.</p>
      <p>460.1</p>
      <p>’Αλεξίππου πρὸς πᾶσαν βῆχα Χειρώνειον. Κατάπομα μὲν διαβεβαιοῦμαι μὴ γίνεσθαι, ἀλλὰ πλάνον εἶναι ὑπὸ</p>
      <p>τῶν δοκούντων ἐξάγειν τὰ ὀστέα καὶ ὅ τι οὖν ποτε μᾶλλον,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ τοὺς ὀϕθαλμοὺς ἐπᾴδουσιν οἱ τοιαῦτα πράσσοντες· ἡ δὲ</foreign></p>
      <p>ἀρτηρία τραχύνεται καὶ ἡ ϕάρυγξ. δεῖ οὖν πτερίζεσθαι</p>
      <p>τὴν ϕάρυγγα, διὰ διαστολέως ταυρείας τὸ ἄρκον κεκομικώς, βρέχεσθαι δὲ εἰς μέλι καὶ καθίεσθαι μέχρι κάτω τῆς ἀρτηρίας, ἐπάνωθεν δὲ ὄξει καὶ ῥοδίνῳ ἐξ ἴσης ἐγχυματίζεσθαι,</p>
      <p>ἵνα ἀποστύϕηται καὶ ἀποψύχῃ. ἑψεῖσθαι δὲ εἰς τὴν αὔριον</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Οἱ δὲ περὶ τὸν Ἀριστοτέλην φάσκουσι τὸν κύνα μὴ μόνον ἐν τῷ ἀέρι καὶ ἐν τῇ γῇ, ἀλλὰ καὶ ἐν τῷ ὕδατι ζῆν· φησὶ γὰρ αὐτὸν ἐν τῷ περὶ τῶν ζῴων ἱστοριῶν βιβλίῳ δύο εἶναι γένη τῶν κυνῶν τῶν ἐν τῷ ὕδατι ζῴντων, τὸν μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς, τὸν δὲ ἐν τῇ θαλάττῃ· τούτων δὲ τὸ μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ὀνομαζόμενον, τὸ δὲ ἐν τῇ θαλάττῃ <name type="animal" xml:lang="grc">φώκη</name>· ἀμφότερα δὲ ζῆν ἐν ὕδατι.</quote></p>
      <p>ἡμέραν πίσσης ὑγρᾶς γο ϛ́, θείου ἀπύρου γο δ́, σκόρδων κεκαθαρμένων γο ϛ́, πράσσου χλωροῦ λελειωμένου γο ϛ́, ὀξυγγίου #117 γ́. ταῦτα ὁμοῦ ἑψήσας καὶ διυλίσας ἐπίβαλε δαϕνίνου γο δ́, κυπρίνου γο δ́, ἰρίνου γο δ́, καὶ ἀναταράξας εἰς</p>
      <p>αὔριον ἔασον καὶ τυπώσεις ἀνάλου ὀξυγγίου παλαιοῦ #117 γ́ καὶ</p>
      <p>εἰς τὸ ϕάρμακον ἔγχριε βρέχων. δίδου ἡμέρας γ́, ὡς ἵνα τὸ</p>
      <p>ἥμισυ τοῦ ϕαρμάκου συμπεριέλθῃ τοῖς κολλουρίοις. τοῦτο</p>
      <p>μὲν προλέγω, τῆς ταυρέας εἰσερχομένης εἰς τὴν ϕάρυγγα μέχρι τῆς ἀρτηρίας, ὅτι καὶ ἔμϕραγμα, εἴ που ἐϕέστηκεν, διὰ</p>
      <p>τὸ τὴν ταυρέαν διωθεῖσθαι μεταβέβληκεν ἐκ τοῦ τόπου καὶ</p>
      <p>460.20</p>
      <p>κάτω διὰ τῆς ἕδρας ἐξελεύσεται, ἢ ἡ βὴξ ἔξω αὐτὸ ἀκοντίσει,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἂν ᾖ διαπεπαρμένον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα σέβονται, τὸν δὲ κροκόδειλον μάλιστα τιμῶσι·</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">῎Αλλο δι' ὀξυγγίου διδόμενον πρὸς ψυγμὸν καὶ</foreign></p>
      <p>θηρίων ἐμβολὰς καὶ διεγεῖρον τοὺς ὄγκους ἡμέραις</p>
      <p>ϛ́ ἕως * εἰς ἓν ζεῦγος κτηνῶν. ’Οξυγγίου #117 ιβ́, τήλεως</p>
      <p>#117 ϛ́, ὀρόβου ἠλεσμένου #517 ϛ́, θερμίνου ἀλεύρου #517 ϛ́, μέλιτος #517 δ́, πίσσης ὑγρᾶς #517 ά, οἴνου χρηστοῦ #517 ϛ́, ταῦτα</p>
      <p>ἐν αὐτοῖς μιγέντα ἀρκετά ἐστι, καὶ τυπωθῇ κολλούρια καὶ διδόσθω ἡμέρας ϛ́, καὶ ἐπάνω οἴνῳ καταϕυσάσθῳ. ἡ δὲ ὅλη</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων ἐνίοις μὲν ἐστιν ἐν τοῖς σώμασιν αἷμα, οἷον ἐν τοῖς τετράποσιν, ἐνίοις δὲ οὔ, οἷον ἐν τοῖς ἑρπετοῖς καὶ τοῖς ἰχθύσι</quote></p>
      <p>σωτηρία ἐν τῇ δόσει ταύτῃ ἠρεμία ἐστίν. ταῦτα δὲ διὰ <foreign xml:lang="grc">πείρας</foreign></p>
      <p>ἔχων ἔγραψα.</p>
      <p>464.1</p>
      <p>Πρὸς βῆχα. Βουτύρου γο β́, πίσσης ὑγρᾶς #517 δ́,</p>
      <p>μίξας ὁμοῦ διάχριε τῇ ταυρίᾳ.</p>
      <p>465.1</p>
      <p>῎Αλλο. ’Ωιὰ βρέξας ὡς ἔχει μετὰ τῶν λεπύρων ἐν ὄξει</p>
      <p>δριμυτάτῳ διδοῖς ὁλόκληρον, ἐπὶ πλεῖστον δὲ τὸ ὄξος, ἵνα</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">λυθῇ τὰ λέπια τῶν ᾠῶν</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον ἐστὶν ἡμῖν ἐναντίαν ἔχον τὴν φύσιν· οἷον τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> φιλέριον, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> φιλόπονόν ἐστι, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> φιλέταιρον· ἐν δὲ τοῖς ἀλλοτρίοις ἀνθρώποις τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">λῆς</name> φιλόξενον, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ἀπιστότερον, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> ἀναισθητότερον.</quote></p>
      <p>Πρὸς στόμαχον καὶ δύσπνοιαν καὶ βῆχα. Στρουθίου ῥίζης γο ά, ἑλενίου ῥίζης, τουτέστι ῥάστου γο ά, ἀνήσου σπέρματος γο ά, καὶ καθ' ἑκάστην γο ά τῶν προγεγραμμένων πεπέρεως κόκκους ξά, καὶ μέλιτος ἀρκοῦν. καὶ λαμβάνειν δεῖ πρωῒ κοχλιάρια β́, μετὰ τὸ ἄριστον κοχλιάριον ά</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ ὀψινῆς κοχλιάρια β́.</foreign></p>
      <p>470.1</p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς βῆχα πρόσϕατον. Τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">νεαρὰν</name></p>
      <p>βῆχα ἰᾶται κτλ. μέχρι τῆς κατὰ ϕύσιν ὑγιείας. ἔστι δὲ ϕυσικὸν δόκιμον, ἐὰν λάπαθον ἄγριον ἓν ἀκέραιον μετὰ τῶν ϕύλλων καὶ τῶν ῥιζῶν εἰς ῥάκος ἐνδήσας τῷ τραχήλῳ περιάψῃς.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τούτῳ χρῶ ὡς δοκίμῳ.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν πρῶτον μῆκος μὲν ἐστι τὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλεφάντων</name>, τὸ δὲ εἶδος <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name> μὲν ἔχει τὴν κεφαλήν, αὐχένα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name>, κέρας δὲ ἐν τῷ στόματι, καὶ τὰς τρίχας <name type="plant" xml:lang="grc">καρύας</name>, καὶ τὰς σάρκας <foreign xml:lang="grc">πάνθηρος</foreign>· ἐν δὲ τῷ στήθει κέρατα ἔχει δύο μεγάλου μεγέθους· ἐν δὲ τῇ γαστρὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεξ</name>· ἐν δὲ τῇ ὀσφύϊ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name>· ἐν δὲ τῇ κνήμῃ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name>· ἐν δὲ τῷ ποδί <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετός</name>.</quote></p>
      <p>Πρὸς βῆχα χρονίαν. Βῆχα χρονίαν τῇ τῆς γαστρὸς</p>
      <p>καθάρσει θεράπευε ἐμβαλὼν σικύου ἀγρίου κλάσματα ή, ῥητίνης τερεβινθίνης σϕαιρία β́ κυάμου μέγεθος. μετὰ σκίλλης</p>
      <p>ἥμισυ καὶ ὕδατος κοτύλης ć μίξας διὰ τοῦ μυκτῆρος ἔμβαλε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον γένος τῶν ἀλώπεκων, τὸ δὲ ἥμερον· καὶ τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ἐστίν, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> ἥμερος· τὸ δὲ ἥμερον <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ἐστίν, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> ἄγριος· καὶ τὸ μὲν ἄγριον <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκον</name> ἐστίν, τὸ δὲ ἥμερον <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκον</name></quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">‘Υπὸ βηχὸς ἀρτηρίας ἑλκωθείσης.</foreign> <foreign xml:lang="grc">’Εὰν κατὰ βάθος ἑλκωθῇ τὴν ἀρτηρίαν, τραχύνεται καὶ βήσσει πυκνότατα</foreign></p>
      <p>καὶ τὴν τροϕὴν οὐ προσίεται κατὰ λόγον. τὸ γὰρ παραπέμπον αὐτὴν μόριον ἥλκωται τὸ ζῷον καὶ ἀμελεῖ τοῦ σιτίζεσθαι</p>
      <p>καὶ κολάζεται. θεραπεία δὲ τοῦ πάθους ἥδε· <foreign xml:lang="grc">ἐγχυματίζεται</foreign></p>
      <p>σύκων ἀϕεψήματι δι' ὕδατος καὶ ἐς τρίτον καταλειϕθέντι,</p>
      <p>δυεῖν ᾠῶν τῷ ὕδατι προσμιχθέντων, εἶναι δὲ τὸ ὕδωρ μὴ</p>
      <p>πλέον #517 ά ’Ιταλικοῦ, μηδὲ ἧττον ὄντα ιγ́ σῦκα [εἰς #517 ὕδατος ’Ιταλικὸν ἑψεῖσθαι #117 ἄγοντα]. ἢ πτισάνης χυλὸν καλῶς</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἰχθύων τῶν ἐν τοῖς ποταμοῖς, ὁ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κέστρος</name> ἐν μὲν τῷ <placeName xml:lang="grc">Ἴστρῳ</placeName> ποταμῷ γίνεται, ἐν δὲ τῷ <placeName xml:lang="grc">Τάναϊδι</placeName> ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κέφαλος</name>·</quote></p>
      <p>ἑψημένον, εἶτα ᾠῶν ἀνακοπτομένων ἐν τῷ χυλῷ β́ ἢ γ́ ἐγχυματίζειν διὰ τοῦ στόματος &lt;#517&gt; ’Ιταλικὸν ά.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου, γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁμοίως καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνη</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name>· ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ρινόκερως</name>· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name>· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name>· ἐν δὲ τῇ Σκυθικῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτος</name>· ἐν δὲ τῇ Κελτικῇ <name type="animal" xml:lang="grc">δρῦς</name>· <name type="animal" xml:lang="grc">δρῦς</name> δὲ ἐστιν ὁ δρῦς.</quote></p>
      <p>῞Ετερον βοήθημα. Πράσσιον βοτάνην μετὰ σμύρνης καὶ λιβάνου καὶ οἴνου παλαιοῦ, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ μέλιτος</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">πρωτείου συμμίξας ἐγχυμάτιζε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν θηρίον ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, ἔχει δὲ ὀδόντας μὲν ὀξέας, γλῶτταν δὲ σκληράν, καὶ τὰς ὀφρύς, ἃς οἱ Αἰγύπτιοι καλοῦσι <name type="deity" xml:lang="grc">Σοῦχιν</name>, ἐν οἷς ἐστιν ἐν τῷ αὐτῷ ζῷῳ· καὶ γὰρ τὸν ἥλιον <name type="deity" xml:lang="grc">Ἥλιον</name> ἐν αὐτῷ τιμῶσιν.</quote></p>
      <p>Πρὸς βῆχα ἵππου ἰσχυροτέραν καὶ ὅταν αἴσθῃ</p>
      <p>τὸ στόμα αὐτοῦ κακῶς ἀναπνέον ἢ δάκρυα παρὰ λόγον ἐκπίπτουσι, μάννης γο δ́, σμύρνης γο δ́, λιβάνου γο β́, κρόκου γο ά, τραγακάνθης γο ά, μέλιτος ἀπαϕρισθέντος γο δ́,</p>
      <p>ὑσώπου δεμάτιον ἕν, μετὰ οἴνου παλαιοῦ πάντα μιγέντα ἐγχυμάτισον, καὶ ἕως δ' ἂν ὑγιάνῃ χλιαρῷ ὕδατι πότιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἐν τοῖς ὕδασι ζῴων, τὸ μὲν ἀναισθητότερον αὐτῶν ἐστι τὸ μύρμηκος· ὁ γὰρ κροκόδειλος τὸν μύρμηκα φοβεῖται μᾶλλον ἢ τὸν ἄνθρωπον.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Πρὸς βῆχα. Χρὴ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴοις</name> δίδοσθαι ᾠὰ</quote></p>
      <p>ζεσθέντα ἐπὶ ἡμέρας γ́ εἰς ὄξος ἐμβληθέντα. δώσεις δὲ ἐκ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τούτων ἓν καθ' ἑκάστην</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ μὲν οὖν τῶν ἀλόγων ζῷον ἐν τοῖς μὲν ἄλλοις μὴ πρὸς ἀνθρώπους ἔχειν κοινωνίαν, πρὸς δὲ τὸν ἄνθρωπον μόνον τὴν αἴσθησιν· ἐν δὲ τοῖς ἀνθρωποειδέσι μόνον τὴν κοινωνίαν, ἐν δὲ τοῖς ἀνθρωποφάγοις μόνον τὴν ἐπιθυμίαν· ἐν δὲ τοῖς ἀνθρωποκτόνοις μόνον τὸν φόνον· ἐν δὲ τοῖς ἀνθρωποφίλοις μόνον τὴν φιλίαν.</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Πρὸς βῆχα καὶ βαρύτητα κεϕαλῆς. ‘Ρόδινον ἤτοι</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὀλίγον ἔλαιον πρωτεῖον</foreign> <foreign xml:lang="grc">μετὰ ὕδατος</foreign> <foreign xml:lang="grc">χλιαροῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">διὰ τῶν ῥινῶν</foreign></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἡμέρας</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> ἐστι τῶν μεγίστων, <name type="animal" xml:lang="grc">ὃ</name> τὸ μὲν εἶδος <foreign xml:lang="grc">ὄνος</foreign> ἔχει, τὸ δὲ μέγεθος <foreign xml:lang="grc">ἵππος</foreign>·</quote></p>
      <p>Πρὸς βῆχα ὅμοιον. Βολβοὺς Μαγαρικούς, κρόκον</p>
      <p>καὶ σκόρδα Γαλλικὰ καὶ λινόσπερμον, τῆλιν, ἄλευρον κρίθινον ὁμοῦ λειώσας καὶ κόψας ποίει σϕαιρία· μετὰ μέλιτος</p>
      <p>ἢ ὑγροπίσσης δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἶγες, τὸ δὲ ἥμερον αἶγες· καὶ τὸ μὲν ἄγριον αἶγες <name type="animal" xml:lang="grc">κριοὶ</name> καλοῦνται, τὸ δὲ ἥμερον <name type="animal" xml:lang="grc">αἶγες</name>· αἱ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκοι</name> καὶ αἱ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλαῖαι</name> πολλαὶ γίνονται.</quote></p>
      <p>‘Ομοία θεραπεία. Πράσιον βοτάνην, ἣν ‘Ρωμαῖοι</p>
      <p>καλοῦσι μαρρουβίαν, λείωσον καὶ μετὰ ἐλαίου ὀλίγου</p>
      <p>καὶ ἅλατος, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ οἴνου γλυκέος μῖξον καὶ οὕτως</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἐγχυμάτισον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀνθρώπων βίος πρὸς τὴν τῶν θηρίων φύσιν ἀντιτεταγμένος ἐστίν· οἱ μὲν γὰρ ἐν τῇ γῇ ζῶντες <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωποι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βόες</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνοι</name> καὶ τὰ τοιαῦτα, οἱ δὲ ἐν τῷ ὕδατι <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύες</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνοι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μύες</name>·</quote></p>
      <p>Πρὸς βῆχα ξηρὰν ἢ καὶ ἀρτηρίας συνεσϕιγμένας καὶ πρὸς ἀνάπνοιαν καὶ σπασμοὺς κάλλιστον</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">‘Υσώπου</name> <name type="animal" xml:lang="grc">τήλεως</name> <name type="animal" xml:lang="grc">τραγακάνθης</name></p>
      <p>σκόρδα Γαλλικά, πηγάνου χλωροῦ #117 ć, ἅπαντα ὕδατι ἑψήσας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ ἀποτριτώσας δίδου τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">βήσσοντι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴῳ</name> ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἡμέρας</name> γ́, τῷ δὲ</foreign></p>
      <p>βουλσῷ ἐπὶ θ́.</p>
      <p>513.1</p>
      <p>῞Ομοιον. ’Ανήθου ὀξύβαϕον, ἴριδος ὀξύβαϕον, πηγάνου γράμμα ἕν, ἐλαίου &lt;#117&gt; τὸ τέταρτον συμμίξας ἀπὸ</p>
      <p>πρωῒ διὰ τοῦ στόματος δώσεις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἄγριον ὄνος· τὸ δὲ μὲν αἴγαγρον <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγαγρος</name> καλεῖται, τὸ δὲ ὄνος <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name>· καὶ γίνεται μὲν ἐν τοῖς ὄρεσι τῆς Λιβύης, ἐσθίει δὲ τὰς <name type="plant" xml:lang="grc">βοτάνας</name> καὶ τὰς <name type="plant" xml:lang="grc">ῥίζας</name>.</quote></p>
      <p>Πρὸς βῆχα καὶ βουλσοὺς ἤτοι περιπνευμονίας</p>
      <p>χρήσιμον πάνυ. Πάνακος ῥίζης γο β́, θείου ἀπύρου γο ά,</p>
      <p>λιβάνου ἄρρενος γο β́, σμύρνης τρωγλίτιδος γο δ́ ὁμοῦ συγκόψας, ἐκ ταύτης τῆς κατασκευῆς κοχλιάρια β́ μετὰ β́ ᾠῶν</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ οἴνου εἰς τὰς ϕάρυγγας ἐπίχεε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῷ αὐτῷ βιβλίῳ φησὶ περὶ τῶν ἐν Αἰγύπτῳ ζῴων, ὅτι τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἐν τοῖς ἱεροῖς, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> μόνον ἐν τοῖς οἴκοις</quote></p>
      <p>Πρὸς ἀνάπνοιαν ἤτοι βῆχα. Βοτάνην, ἣν ῞Ελληνες</p>
      <p>μὲν περδίκιον, ‘Ρωμαῖοι δὲ ὀρκιολαρὲμ ὀνομάζουσιν,</p>
      <p>κόκκους δάϕνης, ῥίζης ἀγριοσίκυος γράμματα έ ἐν ἑνὶ συγκοπέντα καὶ σησθέντα μετὰ ἡμίνας ὕδατος καὶ ἑνὸς κυάθου</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἐλαίου ἐγχυμάτισον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐστὶν ὅμοια τοῖς ἐν τῇ Ἑλλάδι, αἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκες</name> αὗται αἱ <foreign xml:lang="grc">κυνάλωπες</foreign> μεγέθει μὲν ἴσαι τοῖς ἐν τῇ Ἑλλάδι, τὴν δὲ χροιὰν ἔχουσι πυρρὰν πάντας δὲ αὐτὰς ἐν τῇ νώτῃ γράφειν ἐκ τῶν ὤτων μέχρι τῶν ὤμων σχήματι σταυροῦ γράμματι μὲν ἐστι μὴ φαίνεται τὸ σῶμα διὰ τὸ πυρρὸν εἶναι τὴν χροιὰν ἀλλὰ φαίνεται μόνον τὸ γράμμα</quote></p>
      <p>῎Αλλο &lt;πρὸς βδέλλαν&gt;. ’Εὰν βδέλλαν καταπίῃ,</p>
      <p>ὑπτιάσας ἐλαίῳ θερμῷ ἐγχυμάτιζε διὰ κέρατος. ψαύσαντος δὲ</p>
      <p>τοῦ ὑγροῦ ἀποπεσοῦνται. ἐὰν δὲ δυνατὸν ᾖ δέχεσθαι, κονιάσαντα τὴν χεῖρα &lt;ἐξαιρεῖν&gt; σπόγγῳ τε ἐπιλαμβανόμενον σίδήρῳ προςπυρώσαντα προσκαίειν.</p>
      <p>532.1</p>
      <p>’Αψύρτου περὶ τοῦ γνῶναι εἰ ἄρρεν ἢ θῆλυ</p>
      <p>συνείληϕεν. ῎Αψυρτος Πουπλίῳ Παιανίῳ χαίρειν. εἰδέναι σε θέλω γίνεσθαι παρὰ Σαρμάταις ἐνίας, καὶ συμβαίνειν ἀπὸ τῆς γεννήσεως εἰς τοὺς ιδ́ μῆνας παραγινομένην</p>
      <p>τὴν ἱππίδα κίνησιν ἔχειν τῆς κατὰ ϕύσιν καθάρσεως καὶ προσίεσθαι τὸν ἄρρενα καὶ συλλαμβάνειν καὶ κυοϕορεῖν τὸν ἴσον</p>
      <p>ταῖς ἄλλαις χρόνον καὶ ζῴογονεῖν, τίκτουσαν δὲ πόνους ἔχειν</p>
      <p>μεγάλους, ὥστε κραυγὰς ἀποτελεῖν καὶ μυγμούς. κυήσασα δὲ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ θεασαμένη τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">νεογνὸν</name> ϕεύγει ἀπ' αὐτοῦ καὶ ϕοβεῖται</foreign></p>
      <p>532.10</p>
      <p>προσελθεῖν. συγκλείουσιν οὖν αὐτὴν εἰς τι περίϕραγμα καὶ</p>
      <p>προσϕέρουσιν αὐτὸ καθαρίσαντες, καὶ εἶθ' οὕτως πείθεται</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τιτθεύειν καὶ τελειοῦν</foreign></p>
      <p>λέγεται δὲ καὶ τοῦτο παρατετηρῆσθαι αὐτοῖς, ὅταν ἐπίτεξ</p>
      <p>ᾖ ἡ ἵππος καὶ τὸ οὖθαρ προχαλάσῃ μᾶλλον ἐκ τοῦ δεξιοῦ</p>
      <p>μέρους [καὶ τὴν θηλήν], ἄρρεν αὐτῇ γίνεσθαι, ἐὰν δὲ τὸ εὐώνυμον, θῆλυ γίνεσθαι. ὀχευομένη δὲ ἡ ἵππος ὅταν οὐρήσῃ</p>
      <p>ἐπὶ βοτάνης τινός, παρατηροῦσι τὸν τόπον σημειούμενοι, καὶ</p>
      <p>τῇ ἐπαύριον ἐὰν εὕρωσιν ἐξηραμμένην τὴν βοτάνην, συνειληϕέναι λέγουσιν αὐτήν. ὅταν δὲ γένηται ὠμοτοκῆσαι τὴν ἵπ532.20</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">χαίτην</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ἐκτρῶσαι</name></p>
      <p>534.1</p>
      <p>Περὶ ἀρτηρίας. ’Εὰν ἀρτηρία ἐνοχλεῖν ἄρξηται,</p>
      <p>βαρὺ πνεῖ καὶ κατὰ τῶν ῥινῶν ἀϕρὸν πέμπει καὶ οὐδὲν ἕτερον ἢ κοιμᾶσθαι δεῖται. ᾠῶν οὖν έ τὰ ἔξω καὶ μέλιτος</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">χαλκοῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ϕλοὸς</foreign> <foreign xml:lang="grc">γο</foreign> <foreign xml:lang="grc">ά</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">νίτρου</foreign> <foreign xml:lang="grc">γο</foreign> <foreign xml:lang="grc">ά</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign> <foreign xml:lang="grc">#517</foreign> <foreign xml:lang="grc">γ́</foreign></p>
      <p>δώσεις ἐπὶ ἡμέρας, ἄχρις οὗ ὑγιάνῃ, πιεῖν.</p>
      <p>541.1</p>
      <p>῞Ετερον πρὸς πνευμονίαν καὶ βουλσούς. Κάλλωσον χοίρειον μετὰ ὕδατος διεψήσας ὥστε γενέσθαι αὐτὸ</p>
      <p>εἰς ὁμοιότητα κόλλης, τοῦτο διὰ κέρατος ἐγχυμάτισον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ὁ Αἰγύπτιος ἔχει μὲν τὸ σῶμα ἰχθύος, τὴν δὲ γλῶτταν ἐλάφου, τὰ δὲ ὀδόντας ἐλέφαντος, τὰ δὲ ὄμματα τοῦ χοίρου, τὰ δὲ νῶτα τῶν σκόμβρων, τὰ δὲ πλευρὰ τῶν σαύρας, τὴν δὲ καρδίαν τῶν βότρυος, τὸ δὲ αἷμα τῆς ἐλαίας· γίνεται δὲ ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ.</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους πρὸς ἧπαρ. Εἰς τὸ ἧπαρ ἐάν τι</p>
      <p>γένηται, αἷμα ἀϕαίρει αὐτοῦ ἀπὸ τῶν μυκτήρων. σημεῖα δὲ</p>
      <p>ταῦτα· ὅλος τρομώδης γίνεται καὶ τοὺς ὄχρεις ἀνασπᾷ καὶ</p>
      <p>πίπτει καὶ τῆς τροϕῆς οὐχ ἅπτεται. ἔσονται δὲ καὶ ὑπὸ τὰς</p>
      <p>μασχάλας ἀποστήματα, οἱ ὀϕθαλμοὶ λευκοῦνται καὶ διαρροσθήσεται. ὁ τοιοῦτος οὐ ζήσει πλεῖον ἡμέρας.</p>
      <p>553.1</p>
      <p>Περὶ &lt;πόλυπος ἐν ῥινί&gt;. ’Εὰν πόλυψ αὐτὸ ἐνοχλῇ,</p>
      <p>οὐδὲν ποιήσεις. ὑποστρώσεις αὐτῷ, ἵνα μὴ κυλιόμενος αὐτὸν</p>
      <p>στρέψῃ μηδὲ ἐκβράσσηται. ἐὰν ἄρξηται καὶ αἷμα ἀποπέμπειν ἀπὸ τῶν μυκτήρων, οὕτως θεραπεύσεις· λιβάνου γο ϛ́,</p>
      <p>νίτρου, ὀπίου, πηγάνου ἀνὰ γο ϛ́ μετὰ οἴνου αὐστηροῦ #517 ά</p>
      <p>ἐγχυμάτισον αὐτόν, μέχρις οὗ καλῶς ἔχῃ. ἔνιοι δέ ϕασι</p>
      <p>δεῖν βελόνας τρεῖς μακρὰς συνδήσαντας ἀναστρέψαν&lt;τάς τε&gt;</p>
      <p>τὴν κεϕαλὴν πρῶτον αὐτὸν κατακεντεῖν, ἕως οὗ ἐξέλθῃ πᾶν,</p>
      <p>ἔπειτα κλύζειν οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ παραχρῆμα, καὶ ταῖς ἄλλαις</p>
      <p>553.10</p>
      <p>ἡμέραις ὁμοίως, ἕως ἂν ὑγιάνῃ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ,
ἐν οἷς καὶ οἱ ἄνθρωποι πλέουσιν· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ
ὁ ἐλέφας γίνεται·</quote></p>
      <p>Περὶ ἀτονίας. ’Εὰν δέ ποτε συμβῇ τῇ δυνάμει ἐνδεῆ γενέσθαι τὸν βοῦν, προσϕέρειν αὐτῷ τοῦ ὀρόβου ἔρεγμα</p>
      <p>ποιήσαντα. κατάρρανον ὕδατι, ὥστε εἶναι βεβρεγμένον καὶ</p>
      <p>555.4</p>
      <p>μὴ εἶναι διάβροχον, πλῆθος ἡμιχοίνικον ἢ τρίτον τῆς χοίνικος. ὅσα δὲ τῶν ἄλλων συμβαίνει τῶν ἀρρωστημάτων ἐν</p>
      <p>αὐτοῖς, χρησώμεθα βοηθήμασι τοῖς περὶ τοὺς ἵππους.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸν δὲ κροκόδειλον οἱ μὲν Αἰγύπτιοι θεόν φασι, οἱ δὲ αἰσχρὸν ζῷον καὶ βδελυρὸν ἐν τοῖς ζῴοις· τὸν δὲ ἀετὸν οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν· τὸν δὲ ἵππον οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν· τὸν δὲ κύνα οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν· τὸν δὲ ἀλώπεκα οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν· τὸν δὲ λύκον οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν· τὸν δὲ ἀνθρωπον οἱ μὲν θεόν, οἱ δὲ ζῷον ἀγαθόν.</quote></p>
      <p>Πρὸς βουλσοὺς ἐγχυματισμός. ‘Επτὰ <name type="animal" xml:lang="grc">σκώληκας</name></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζ́</name></p>
      <p>ἐλαίου κυάθους β́, ᾠὰ β́, ταῦτα πάντα εἰς ἓν συμμίξας, θερμάνας ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p>560.1</p>
      <p>Πελαγωνίου πρὸς βουλσοὺς ἁπλοῦν καὶ θαυμαστὸν βοήθημα. Εἰς κονδῖτον #517 γ́ πρὸ τριῶν ἡμερῶν</p>
      <p>ϕάβατος ἡμῖναν βρέξας καὶ ταύτην καθαρίως λειώσας ἐπὶ γ́</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἡμέρας κέρατι προσάγαγε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν ἄνω μὲν ἔχει σῶμα γῆς καὶ λίθων, τὸ δὲ κάτω μὲν ὕδατος, τὸ δὲ μέσον ἀέρα· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν, ἀκανθώδες δὲ τὰ νῶτα καὶ ἀνυπόδητον· ὀδόντας δὲ ἔχει πολλοὺς καὶ ὀξείς, τὰ δὲ ὄμματα αὐτοῦ βαρέα καὶ ἀπορρόφησεν ἐν τῷ ὕδατι· τὰ δὲ πόδια αὐτοῦ βραχέα καὶ πεπλατυσμένα, οὐχ ὁμοίως δὲ πάντες· τὰ δὲ νῶτα αὐτοῦ ἐστι σκληρά, ἀκανθώδη δὲ τὰ νῶτα καὶ ἀνυπόδητον· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν καὶ ἀχλῶδες.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc"><name type="animal" xml:lang="grc">βουλσούς</name> <persName xml:lang="grc">῞Ετερον</persName> πρὸς <name type="plant" xml:lang="grc">ϕάβα</name> ἐν <foreign xml:lang="grc">οἴνῳ</foreign></quote></p>
      <p>παλαιῷ καὶ μετὰ ταῦτα λειώσας τοῦτο προσάψεις αὐτῷ ἐλαίου</p>
      <p>τὸ καθ' ἥμισυ τοῦ οἴνου μέρος, οὕτω μέντοι, ἵνα ἔσονται</p>
      <p>οἴνου #517 γ́ καὶ ϕάβατος #517 ά. ταῦτα πάντα ὁμοῦ λειώσας</p>
      <p>ἐπὶ γ́ ἡμέρας δίδου.</p>
      <p>562.1</p>
      <p>῎Αλλο. Σκόρδον Γαλλικὸν κατακόψας καθαρίως καὶ</p>
      <p>προσάψας βοτάνην σιδηρῖτιν, ἣν ‘Ρωμαῖοι καλοῦσιν παριεταρίαν, καὶ ταύτην ἅμα τῷ σκόρδῳ καθαρίως λειώσας</p>
      <p>μετὰ ἀξουγγίας παλαιᾶς ποίησον παστίλλους, καὶ τούτους ἐπὶ γ́ ἡμέρας ἀνίσους δός.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">563.1</placeName></p>
      <p>Κολλητικὸν πρὸς βουλσοὺς κάλλιστον βοήθημα. Τραγακάνθης βεβρεγμένης γο β́, τήλεως ἡμῖναν, λινοσπέρμου #517 ć, ταῦτα τὰ γ́ εἴδη ἔμβρεξον ὕδατι, καὶ στέατος τραγείου #117 ά, μυελοῦ ἐλαϕείου γο β́, ῥίζης δρακοντίας γο ć,</p>
      <p>γεντιανῆς γο ά, κενταυρίου γο ά. πρότερον μέντοι τὴν βεβρεγμένην τραγάκανθαν καὶ τὴν τῆλιν, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ τὸ</p>
      <p>λινόσπερμον καθέψησον ἐν αὐτῷ τῷ ὕδατι, ἐν ᾧ ἐτύγχανε</p>
      <p>βεβρεγμένα, καὶ μετὰ ταῦτα πάντα ὁμοῦ συμμίξας καὶ λειώσας εἰς χύτραν βάλε μετὰ ἑψήματος #517 γ́, καὶ αὖθις ἑψήσας</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλος μὲν ἐστι θηρίον ἱερόν, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ πρὸς τῷ Ἰλισσῷ ποταμῷ κροκόδειλος ἄγριός ἐστι</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῴῳ</name></p>
      <p>564.1</p>
      <p>῞Ετερον βοήθημα ’Ημερίτου. Χοίρειον ἀκρονάριον εἰς ὕδωρ ἑψήσας καὶ ὄξος τὸ ἴσον, καὶ τοῦτο βαλὼν εἰς</p>
      <p>χύτραν μετὰ ἑψήματος #517 γ́ καὶ πτισάνης γο ά ἤδη ἀποβεβρεγμένης, οὕτω μέντοι, ἵνα καὶ τὸ ὕδωρ, ἐν ᾧ τὸ ἀκρονάριον ἑψήθη καὶ ἡ πτισάνη ἐβράχη, μετ' αὐτῶν ἑψηθῇ, τούτοις</p>
      <p>προσάψας ταυρόκολλαν καὶ ὄξους δριμέος &lt;#517&gt; δ́́, πάντα</p>
      <p>ἅμα ἕως τοσούτου ζέσον, ἕως ἂν εἰς χυλὸν μεταβληθῶσι. χωρὶς δὲ τραγάκανθαν καὶ τῆλιν καὶ λινόσπερμον ἐμβεβρεγμένα</p>
      <p>θερμῷ καθέψησον, καὶ μετὰ τὸ ἑψηθῆναι τρίψας ἐν θυίᾳ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἐνύδρων ζῷον πάντων ἐστὶν ἀλμυρότερον· ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν αὐτοῖς γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ θαλάσσῃ, μάλιστα δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς· τὸ δὲ ζῷον τοῦτο τῶν ἐνύδρων ἐστὶν ἀλμυρότατον· ἔχει δὲ καὶ ὀδόντας ὀξυτάτους καὶ σάρκας σκληράς.</quote></p>
      <p>μαρμαρίνῃ ἐπίβαλε τὰ προλεχθέντα εἴδη καὶ αὖθις ταῦτα ἕψησον. μετὰ δὲ τὸ καθαρίως ταῦτα καθεψεῖσθαι πρόσμιγε χυλοῦ</p>
      <p>τῆς προλεχθείσης παριεταρίας ἤτοι σιδηρίτιδος βοτάνης καὶ</p>
      <p>μυελὸν ἐλάϕου μετὰ στέατος τραγείου, καὶ πάντα, ὡς ἔϕημεν,</p>
      <p>συνεψήσας προπότισον διὰ κέρατος ἐπὶ ἡμέρας ζ́ ἢ θ́. δίδου</p>
      <p>δὲ τοῦτο τὸ προπότισμα πρὸς λαμπρὸν χλιάνας. εἰ δὲ ὑπεράγαν ἐστὶ παχύτερον, πλέον τι ἑψήματος βάλε.</p>
      <p>565.1</p>
      <p>Πρὸς νεαροὺς βουλσούς. Κεϕαλὴν ἀρνειοῦ εἰς</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὕδωρ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀϕέψησον</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἕως</foreign> <foreign xml:lang="grc">τοσούτου</foreign><foreign xml:lang="grc">,</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἕως</foreign> <foreign xml:lang="grc">δ'</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἂν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὅλον</foreign> <foreign xml:lang="grc">λυθῇ</foreign><foreign xml:lang="grc">,</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign></p>
      <p>πρόσαψον αὐτῷ ὀλίγον μέλιτος, καὶ ἐκ τούτου δίδου διὰ κέρατος νηστικῷς ἐπὶ ἡμέρας ζ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μεγίστῳ σώματι, καὶ περὶ τὴν Αἴγυπτον μάλιστα γινόμενος, καὶ τὸ μὲν σῶμα φοβερώτατον, τὴν δὲ γλῶτταν ἐν τῷ στόματι κινούμενον ἔχει μὲν οὐκ ἐν τῷ αὐτῷ τῷ στόματι, ἀλλὰ πρὸς τῷ αὐχένι, ὥστε μὴ δύνασθαι αὐτὸν ἐξοιστρᾶν τὴν γλῶτταν</quote></p>
      <p>Πρὸς ἐντέρων πόνον. Σεσέλεως Γαλλικοῦ #517 ά,</p>
      <p>κυμίνου Αἰθιοπικοῦ #517 ά, κωλίκλους β́, ῥυτῆς μικρόν,</p>
      <p>ἐλαίου #517 δ́, οἴνου #517 ά, †μαλαγαλβάνης #117 β́, ὀποπάνακος</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">κηροῦ</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ῥητίνης</name> <placeName xml:lang="grc">Κολοϕωνίας</placeName> <name type="plant" xml:lang="grc">ῥητίνης</name> <name type="plant" xml:lang="grc">τερεβινθίνης</name> <name type="plant" xml:lang="grc">στύρακος</name> <name type="animal" xml:lang="grc">βδέλλης</name> <name type="animal" xml:lang="grc">μυελοῦ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλαϕείου</name></p>
      <p>προπόλεως γο ϛ́, στέατος ταυρείου γο ϛ́, ϕύλλων δάϕνης #117 ά,</p>
      <p>μάννης #117 ά, ἐλαίου παλαιοῦ #117 ά, πεπέρεως λευκοῦ γο ϛ́, μήκωνος γο ϛ́, ἀμμωνιακοῦ #117 γ́, ῥητίνης #117 ά, ἀπτῆρος ἀρσενικοῦ #117 ά, ἐλαίου δαϕνίνου #117 ά, ἰρίνου #117 ά, ὑσσώπου #117 ά.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τὸν αὐτὸν χρόνον ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐν τῷ αὐτῷ τρόπῳ, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κρόκοδειλον</name> τὸ μὲν ἔξωθεν ἔχει σκληρόν, ἔνδοθεν δὲ μαλακὸν καὶ <foreign xml:lang="grc">ἀσθενὲς</foreign>· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβις</name> τὸ μὲν <name type="plant" xml:lang="grc">σῦκον</name> ἐσθίει, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κρόκοδειλον</name> φιλεῖ·</quote></p>
      <p>Περὶ σπάσματος τῶν ἐντός. ῞Οσοι δέ τι τῶν ἐντὸς ἐσπασμένοι εἰσὶν ἵπποι ἢ ἄλλα ὑποζύγια, κοιλαίνονται</p>
      <p>τοὺς ὀϕθαλμοὺς καὶ τὰς λαγόνας ἀνασπῶσι καὶ τρώγοντες καὶ</p>
      <p>πίνοντες ἰσχνοῦνται καὶ περιπατοῦντες μικρὰ διαβαίνουσιν,</p>
      <p>ἑστῶτες δὲ τοὺς ὀπισθίους εἰς τοὺς ἐμπροσθίους προσάγουσι</p>
      <p>πόδας καὶ μᾶλλον παρέλκουσι χρόνον. ἐὰν αἷμα ἀπουρήσωσιν ἢ ἀϕοδεύσωσιν ἢ τὴν τροϕὴν διὰ τῶν μυκτήρων ϕέρωσιν, κινδυνεύουσι. δεῖ δὲ ὅμοιως θεραπεύειν ἀγωγῇ τοῦ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ϕθισικοῦ</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν αἷς μὲν γὰρ αὐτὸν ἐν τῇ γῇ ἕλκειν ἐστὶν ἀδύνατον, ἐν δὲ τῇ θαλάσσῃ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> ἐστιν· ἐν δὲ τῇ γῇ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδιλος</name> γίνεται· καὶ γὰρ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδιλον</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> εἶναι φασίν.</quote></p>
      <p>Περὶ κλυσμῶν. Σίκυος &lt;χυλοῦ&gt; ὅσον πόσεις δύο,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὅσον κύαμος</foreign> <foreign xml:lang="grc">διεμένου</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὕδατι</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">μέλιτι</foreign> <foreign xml:lang="grc">μικτῷ</foreign> <foreign xml:lang="grc">κλύσον</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign></p>
      <p>ἐξείποις *</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρός, τὸ δὲ ἡμεροῦται· καὶ γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ, ἀλλὰ σπάνιον· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ πλέον ἢ ἐν τῇ Λιβύῃ, ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ πλέον ἢ ἐν τῇ Συρίᾳ· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ καὶ ἐν τῇ Μακεδονίᾳ ἀγρίους μὲν αἴγαγροί εἰσιν, ἡμεροὺς δὲ οὐκ εὑρίσκομεν· ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ γίνεται μὲν καὶ ἄγριος καὶ ἡμεροῦται, ἀλλὰ σπάνιος· ἐν δὲ τῇ Κελτικῇ γίνεται μὲν ἡμεροῦται, ἀγρίους δὲ οὐκ εὑρίσκομεν.</quote></p>
      <p>Περὶ κλυσμῶν. Τρύγα καὶ μέλι μίξας κλύζε καὶ</p>
      <p>περίαγε, ὡς ἂν στῇ τὸ χύμα.</p>
      <p>591.1</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐντέρων</name> στροϕῆς. <name type="animal" xml:lang="grc">Κνῖπας</name> ἄϕες ἐπιλαβέσθαι</quote></p>
      <p>τοῦ ἐντέρου καὶ ἀπόκοψον τὰς κεϕαλὰς καὶ ἄϕες ϕύειν, εἶτα</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κενταύριον</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> ἅγιον ἐστί, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἴβις</name> καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀφρῶδες</name>·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀπορρήγματος</name>. ’Εντελέστερον διελθεῖν ἄξιον</quote></p>
      <p>περὶ τῶν ἀπορρηξάντων τι τῶν ἔνδον. καὶ ὅτι ἐστὶν ἐπικίνδυνον δῆλον, κἂν μὴ λέγωμεν. ἐὰν μέν τι τῶν κώλων ἢ</p>
      <p>ἐντέρων διαρραγῇ, σημεῖον γίνεται τοῦτο· ἀναϕέρει τε τὴν</p>
      <p>κόπρον διὰ μυκτήρων καὶ ἱδροῖ. ἐὰν δὲ τὴν κύστιν, ὅπερ ἂν</p>
      <p>πίῃ, παραχρῆμα διὰ τῆς ἕδρας ἐκκρίνει. ἐὰν δέ τι τοῦ πνεύμονος πάθῃ, αἷμα διὰ τῶν μυκτήρων ἀνάγει. ἐὰν δὲ τὸ ἧπάρ</p>
      <p>τι πάθῃ, τὸ αἰδοῖον οἰδεῖ καὶ ἡ κοιλία καὶ οἱ μηροί. ἐὰν δὲ</p>
      <p>ὁ σπλήν, ϕθίνει καὶ τὴν τροϕὴν οὐ προσίεται πᾶσαν. ἐὰν δὲ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται θηριώδης, ἐν δὲ τῷ ὕδατι πρᾳότερος· καὶ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα φεύγει, τὸν δὲ ἴβιν μόνον διώκει·</quote></p>
      <p>οἱ νεϕροί, αἷμα οὐρεῖ. τῶν μὲν οὖν κώλων ἐάν τι διαρραγῇ</p>
      <p>ἢ ἡ κύστις, οὐδὲν ἂν ποιήσαις βοηθήσας. ἐὰν δὲ ὁ πνεύμων</p>
      <p>ἐμπαθὴς γένηται, ἀλεύρου ὀρόβων χοίνικας β́ ϕυράσας καὶ</p>
      <p>ἁλῶν ἐμβαλὼν ὀξύβαϕον μικρὸν καὶ πλάσας ἄρτον, εἶτα κατακαύσας τρῖψον λεῖον, καὶ ὅταν ποτίζῃς, ἐπίπασσε τῷ ποτῷ.</p>
      <p>ἐγχυμάτιζε δὲ καὶ διὰ στόματος οὕτως· κρόκον, σμύρναν, νάρδον Συριακήν, κιννάμωμον, κασσίαν, κόστον, ἀριστολοχείαν</p>
      <p>τὴν λεπτήν, λάσσαρος, σελίνου, δαύκου, ἀγρώστεως, ἑλενίου,</p>
      <p>ταῦτα πάντα τρίψας λεῖα ἐπιχέας μέλιτος ὀξύβαϕον καὶ οἴνου</p>
      <p>διαχύτου κοτύλην ά ἔγχει διὰ μυκτῆρος. ἐγχυματίσας δὲ τρὶς</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸν καλοῦσιν Αἰγύπτιοι· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ἐστι θηρίον μέγιστον ἐν τοῖς ἐνύδροις ζῷοις·</quote></p>
      <p>ὡς πλεῖστον χρῷ τῷ χυλῷ τῷ διὰ πτισάνης. τὸ δὲ ἧπαρ καταστήσεις ῥοΐζων καὶ ἄλευρον πύρινον ποτίζων χειμῶνος, θέρει</p>
      <p>δὲ κρίθινον, καὶ ἐγχυματίζων πτισάνην. πρὸς δὲ τὸν σπλῆνα</p>
      <p>περιπατεῖν ποίει καὶ ἐγχυμάτιζε σῦκα ἑψήσας. πρὸς δὲ τοὺς</p>
      <p>νεϕροὺς τροϕὴν παράβαλλε τὴν βελτίστην, καὶ ἐν ἀνέσει ἔχε</p>
      <p>τὸ κτῆνος καὶ τῇ ἄλλῃ ἐπιμελείᾳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν μῆλον τὸ καλούμενον κυνόκρανον, ᾧ ἐστιν ἡ ῥίζα πρὸς τὴν τῶν κυνῶν ἄγραν ἐπιτηδεία· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν μῆλον τὸ καλούμενον στέφανος, ᾧ ἐστιν ἡ ῥίζα πρὸς τὴν τῶν ἀρνῶν ἄγραν ἐπιτηδεία· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ τὸ μὲν μῆλον τὸ καλούμενον σίβυλλα, ᾧ ἐστιν ἡ ῥίζα πρὸς τὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκων</name> ἄγραν ἐπιτηδεία· ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ τὸ μὲν μῆλον τὸ καλούμενον <foreign xml:lang="grc">struthion</foreign>, ᾧ ἐστιν ἡ ῥίζα πρὸς τὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ἄγραν ἐπιτηδεία· ἐν δὲ τῇ Κελτικῇ τὸ μὲν μῆλον τὸ καλούμενον <foreign xml:lang="grc">sisymbrium</foreign>, ᾧ ἐστιν ἡ ῥίζα πρὸς τὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">συῶν</name> ἄγραν ἐπιτηδεία.</quote></p>
      <p>Πῶς χρὴ θεραπεύειν ἵππον ἐν ἐντέροις ϕθεῖρας</p>
      <p>ποιήσαντα. Τὸ τοιοῦτον πάθος νοεῖται ἐκ τοῦ συνεχέστερον</p>
      <p>διαστρέϕεσθαι τὸν ἵππον. κατασκεύαζε τοίνυν βοήθημα· κοριάνδρου χυλὸν καὶ σινήπεως τὸ ἀρκοῦν, ὀποπάνακος ὀλίγον</p>
      <p>μετὰ ὑδρομέλιτος καὶ ὀλίγου ἐλαίου συμμίξας δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">603.1</quote></p>
      <p>’Εὰν ἵππος ἔντερα πονέσῃ, βοήθημα δύσπιστον</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ παράδοξον πρὸς τὸ τοιοῦτον πάθος. Εἰ τὸ ὄνομα</foreign></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name></p>
      <p>γραϕίῳ ἐπιγράψεις, εὐθέως ἰαθήσεται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ ἐλέφας ἐν τῇ Αἰθιοπία φησὶν εἶναι τὸ μὲν σῶμα μέλαν, τὸ δὲ ἔνδον τῶν ὀδόντων λευκόν</quote></p>
      <p>Κατασκευὴ κλυστῆρος. Χυλὸν πιτύρων μετὰ νίτρου</p>
      <p>καὶ ἄνθους μαλάχης ἀγρίας ξηροῦ γράμματα β́, ἐλαίου καὶ</p>
      <p>οἴνου #517 ć, καὶ ἐὰν ἄνεμον μὴ ἐκπέμψῃ, προσθήσεις τῷ κλυστῆρι καὶ ἀϕοδεύματος περιστερῶν γράμματα δ́, καὶ μετὰ τὸ</p>
      <p>κλυστηριασθῆναι ἀναπατήσει, καὶ πάλιν ἱκανὸν ἀναπαῇ. πρὸ</p>
      <p>δὲ τοῦ κλυστῆρος ἀπαντλήσεις τὴν κοιλίαν αὐτοῦ ὕδατι θερμῷ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">612.1</quote></p>
      <p>῞Ομοιον <quote xml:lang="grc"><name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> <foreign xml:lang="grc">κόπρον</foreign> <foreign xml:lang="grc">ϕάγῃ</foreign></quote> <name type="animal" xml:lang="grc">’Αλεκτρυόνα</name></p>
      <p>σϕάξον καὶ τὴν κοιλίαν αὐτοῦ μετὰ τῆς κόπρου ὠμὴν δὸς</p>
      <p>τῷ ζῴῳ καταπιεῖν. βέλτιον δὲ ποιῶν σκῦϕι ἐν οἴνῳ λύσας</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴλουρος, τὸ δὲ ἥμερον κύων· τὸ μὲν γὰρ αἴλουρος ἐστὶν ἱερεῖον, τὸ δὲ κύων οἰκέτης· καὶ γὰρ τὸν μὲν αἴλουρον τῶν θεῶν τινες ἐν σέβουσιν, ὁ δὲ κύων τῶν ἀνθρώπων ἐστὶν ἐπίκουρος.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. ’Εὰν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> τὰ ἔντερα ἀλγήσῃ, νηστικὸς γ́ εἰς</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τὴν ὄψιν αὐτοῦ ἔμπτυσον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν κροκόδειλον ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, τὸ δὲ ἄλλο θηρίον ἐν τῇ λίμνῃ τῇ ἐν τῇ Λιβύῃ καλουμένῃ Τρίτωνος· ἐν δὲ τῇ λίμνῃ ταύτῃ γίνεται τὸ μὲν κροκόδειλον ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ, τὸ δὲ ἄλλο θηρίον ἐν τῇ λίμνῃ τῇ ἐν τῇ Λιβύῃ καλουμένῃ Τρίτωνος·</quote></p>
      <p>Πρὸς τοὺς τὰ ἐντὸς πάσχοντας τοὺς ὑπὸ νόσου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Αἰθιοπία, τὸ δὲ μὴκός ἐστι πηχέων εἴκοσι καὶ πέντε· ἔχει δὲ ὀδόντας ὀξυτάτους μὲν ἐν τῷ ἄνω γνάθῳ, ἐν δὲ τῷ κάτω ἀμβλύτερον·</quote></p>
      <p>πειραζομένους προπότισμα. Τούτῳ τῷ βοηθήματι καὶ</p>
      <p>οἱ ξηροὺς ἔχοντες τοὺς μυκτῆρας εὐχερῶς θεραπεύονται· πτισάνης πεϕρυγμένης χυλὸν ὡς κυάθους β́ διδοῖς ἐπὶ ἡμέρας γ́, μετὰ δὲ ταῦτα ποίει οὕτως· λαβὼν ὑσώπου γο β́,</p>
      <p>ϕοίνικας κ́, πηγάνου χλωροῦ δεμάτια β́, τήλεως καὶ ϕάβατος κυάθους ϛ́, πάντα εἰς ὄμβριον ὕδωρ ἀϕεψήσας δίδου,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">πρότερον μέντοι χλιάνας</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὴν μὲν γῆν φοιτῶν ἐστι θηριώδης, τὸ δὲ ὕδωρ ἔχει τὴν ἀλκήν· ἐν δὲ τῇ γῆ μὲν ἄγριός ἐστι, καὶ τὰς μὲν ἄλλας ὥρας ἐν τῇ γῆ διατρίβει, τὸ δὲ θερμὸν ἔτος ἐν τῷ ὕδατι διαφεύγει· τὴν δὲ τροφὴν ἐσθίει μὲν πᾶσαν, ἐν δὲ τῇ γῆ τὰς μὲν ἄγριας ζῷα καὶ τὰς ἀλώπεκας, ἐν δὲ τῷ ὕδατι δὲ τοὺς ἰχθῦς</quote></p>
      <p>῎Αρτυσις οἴνου. Σχοίνου ἄνθους με δ́, κασσίας</p>
      <p>σύριγγος με δ́, σμύρνης τρωγλίτιδος με δ́, ἀλόης ἡπατικῆς</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">λιβάνου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> <name type="plant" xml:lang="grc">μαστίχην</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ταῦτα</name></p>
      <p>τρίψας καὶ κοσκινεύσας ἕκαστον κατ' ἰδίαν μῖξον καλῶς, καὶ</p>
      <p>λαβὼν γύψου κεκαυμένου με #117 β́ βάλε εἰς διακοσίους #517 #517</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κίνει</name></p>
      <p>ξηρίου εἰς τοὺς διακοσίους #517 #517 κοχλιάρια γ́ καὶ κίνει ἐπὶ</p>
      <p>ἡμέρας έ ἡσύχως καὶ ϕίμωσον τοὺς πίθους καὶ περίϕραξον</p>
      <p>τὰς θύρας καὶ τὰς θυρίδας τῆς ἀποθήκης ἐπὶ μῆνας ϛ́, ὥστε</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος δακρύων ἐστὶν ἐνίοτε καὶ ἐν τῷ ὕδατι ἐστὶν ἀκίνητος, ὥσπερ οἱ ἄνθρωποι ἐν τῷ πένθει·</quote></p>
      <p>ἄνεμον μὴ εἰσέρχεσθαι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">621*</quote></p>
      <p>Εὐμήλου περὶ κοιλίας ῥεύσεως. ’Εὰν κοιλία</p>
      <p>ῥέῃ, αἷμα διὰ τῶν ἐν τῇ κεϕαλῇ ϕλεβῶν ἀϕαιρείσθω. πινέτω</p>
      <p>δὲ χλιαρὸν ὕδωρ μετὰ κριθίνων ἀλεύρων. ἐπέχει δὲ κοιλίαν</p>
      <p>ῥέουσαν καὶ σίδια ῥοᾶς κοπέντα καὶ διὰ τοῦ στόματος ἐμβληθέντα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">623.1</quote></p>
      <p>Περὶ καθάρσεως κοιλίας. ’Εὰν καθαίρηται κατὰ</p>
      <p>κοιλίαν-συμβαίνει δὲ τοῦτο ἀπὸ δρόμου πλείονος, ἀπὸ</p>
      <p>πνευματώσεως ἢ ἀπὸ προσϕορᾶς [ἢ ἀπὸ σϕυρῶν ἢ ἀπὸ] ϕαυλότητος-αὐτὸν θεραπεύειν οὕτως· τὰς ἐν τῇ κεϕαλῇ ϕλεβοτομῶν ϕλέβας καὶ τὰς ἐν τοῖς ἐμπροσθίοις σκέλεσιν, ἕως</p>
      <p>εὐμενῶς ὦσιν, ἢ ὕδωρ μετὰ κριθίνων ἀλεύρων, τὰ δὲ κρίθινα</p>
      <p>μὴ πολλά, καὶ προάξεις εἰς περίπατον, λούσεις δὲ ὕδατι μὴ</p>
      <p>πολλῷ. ἐνδόσεως μὴ γενομένης ἐπὶ τὸν διὰ τῶν ῥινῶν ἐγχυματισμὸν ἐλθέ, καὶ προσκαταπλάσσων * * ἀναζέσας, τρίψας μετὰ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰγύπτου, ἔχει δὲ ὀδόντας μὲν ὀξέας, γλῶτταν δὲ σκληράν, καὶ ἐστι τὸ μὲν ἄνω μέρος σκληρόν, τὸ δὲ κάτω μαλακόν· ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τιμῶσι αὐτὸν ὡς θεόν.</quote></p>
      <p>οἴνου ἐγχυμάτιζε μετὰ δ́ ἡμέρας συνεχῶς.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνεται μὲν καὶ ἄλλα πολλὰ θηρία παντοῖα, μάλιστα δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κрокόδειλοι</name> μεγάλοι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> οἱ ἐν τοῖς ὕδασι γινόμενοι·</quote></p>
      <p>Περὶ εἰλεώδους. Τοὺς εἰλεώδεις χρὴ κλύζειν διὰ</p>
      <p>σεύτλων ἀϕεψήματος καὶ νίτρου καχλάκων μετὰ βδελλίου</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τετριμμένου</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">καχλων</name> <foreign xml:lang="grc">[ά]</foreign> <foreign xml:lang="grc">συνανατετριμμένων</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀλλήλοις</foreign> <foreign xml:lang="grc">λούειν</foreign></p>
      <p>τε καὶ σκεπάζειν ἐπιβλήμασι καὶ καίειν πῦρ πλησίον. τροϕὴν δὲ διδόναι μάλιστα μὲν γράστιν ἢ χόρτον ἁπαλώτατον.</p>
      <p>ἐὰν δὲ &lt;τοῦτο&gt; μὴ παρασκευάσηται τὸ σϕήνωμα, τὴν χεῖρα</p>
      <p>καθετέον λελειασμένην καὶ ἐκκομίζειν τὰ ἐμϕράγματα. ἐγχυμάτιζε δὲ καὶ σεύτλων σπέρματι μετὰ οἴνου καὶ ἐλαίου κοτυλῶν ϛ́. ἐὰν δὲ μὴ ᾖ τὸ σπέρμα, ἀποξύσας ἀπὸ τῶν ἐμπρο624.10</p>
      <p>σθίων ποδῶν τοὺς ὄνυχας τρίψας μετὰ οἴνου κοτυλῶν γ́</p>
      <p>παράβαλον, τούς τε ῥώθωνας ἐγχυμάτιζε. ἐκκομισάμενος τὰ</p>
      <p>ἐμϕράγματα ἅλας τετριμμένον συμμίξας μέλιτι εἰς τὴν ἕδραν</p>
      <p>ὡς ἐνδοτέρῳ μάλιστα &lt;ἔνθες&gt;.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν θηρίων τὰ μὲν ἄλλα πάντα γίνεται ἐν τῇσι γυναιξὶν ἐν τῇσι μήτραις αὐτῶν, τὸ δὲ τῶν ἐλεφάντων γίνεται ἐν τῇσι θηλείῃσι μόνον· αἱ δὲ θηλεῖαι μὲν αἱ ἐλέφαντοι ἐν τῇσι μήτραις φέρουσι τριάκοντα μῆνας, αἱ δὲ ἄρρενες ἐννέα μῆνας· τὰ δὲ θηρία τὰ ἄλλα πάντα ἐν δώδεκα μηνσὶ γίνεται.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου περὶ ὀδόντων ποσότητος. ‘Ο <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name></p>
      <p>ἔχει ὀδόντας μβ́ * * τὸ πρόβατον ἔχει ὀδόντας κά, ὁ τράγος</p>
      <p>ἔχει ὀδόντας κέ, ἡ αἲξ ἔχει ὀδόντας κζ́, &lt;ὁ ταῦρος ὀδόντας *&gt;</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name> <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name> <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name></p>
      <p>ἀνὴρ ἔχει ὀδόντας λβ́, ὁ εὐνοῦχος ἔχει ὀδόντας κθ́, ἡ γυνὴ</p>
      <p>ἔχει ὀδόντας λ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὰ ζῷα πάντα ἀνθρώπῳ πρὸς τὴν τροφὴν ἐκ τῆς γῆς ἀνατεῖλαι, καθάπερ καὶ τὰ φυτὰ πάντα ἐκ τῆς γῆς ἀναδίδωσι</quote></p>
      <p>῎Αψυρτος ὅσον κύει ἵππος χρόνον. ῞Ιππος τίκτει</p>
      <p>ἀπὸ τῆς συλλήψεως ἐν μησὶ ιά καὶ ἡμέραις ί. ἐὰν δέ ποτε</p>
      <p>συμβῇ τάχιον κυῆσαι μῆνας ἔχουσαν θ́ καὶ ἡμέρας κ́, ἀνατρέϕεται τὸ τοιοῦτο καὶ τελειοῦται· ἀποκρίνουσι δὲ αὐτὸν</p>
      <p>ἀπὸ τῆς ἀγέλης, καὶ ἐὰν θήλεια γένηται· ποιοῦσι γὰρ λειπόχρονα.</p>
      <p>631.1</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Λιβυστικοῦ</name></p>
      <p>ϕύλλα χλωρὰ λειούμενα δίδου πίνειν, πρότερον μέντοι τροϕῆς</p>
      <p>ἀπεχέσθω. θέρμων πικρῶν γο ά μετὰ ὄξους #517 ć καὶ στακτῆς #517 ć δίδου ἐπὶ ἡμέρας θ́ πιεῖν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">632.1</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους περὶ ἐμβρύου ἀποβολῆς. ’Εὰν ἔμβρυον ἐκβάλῃ, κυλίεται καὶ ἡ γαστὴρ ϕυσᾶται. ἐγχυμάτιζε δὲ</p>
      <p>κύμινον, ἔλαιον εἰς τὸ αὐτὸ μίξας, ἑκάστου τὸ αὔταρκες .. τῇ</p>
      <p>ἵππῳ μάραθρον μετὰ ἑψήματος καὶ ἐλαίου ἐγχυμάτιζε, ὁμοίως</p>
      <p>θύμου ἀποτέμνων τὰ ἄκρα ἐγχυμάτιζε καὶ κατόρθου καυτηρίοις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">635.1</quote></p>
      <p>Περὶ χωλείας ἐπὶ γόνασι. ’Εὰν δὲ ἀπὸ μηδεμιᾶς</p>
      <p>προϕάσεως χωλὸς γένηται, πράσσα θλάσας ἐν ὅλμῳ ἕψει ἐν</p>
      <p>ὕδατι καὶ τοῦτο πότιζε μίσγων νίτρῳ, ἢ τῇ ῥίζῃ τοῦ σικύου</p>
      <p>κάθαιρε. ἐκ κεϕαλῆς δὲ ἐὰν γένηται, τέμε ἀπὸ τοῦ ἄρθρου</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τοῦ ἰσχίου ἀπολείπων δακτύλους δ́ βαθεῖαν ἄχρι πρὸς τὸ</foreign></p>
      <p>ὀστοῦν ἐπικάρσιον τὴν τομήν, καὶ ἔπειτα τὸν δάκτυλον εἰς</p>
      <p>τὴν τομὴν ἐμβαλὼν παράϕερε ἔνθα <name type="animal" xml:lang="grc">σκέλος</name></p>
      <p>καὶ ἐάν τι τῷ δακτύλῳ προσκρούῃ νεῦρον, τοῦτο δίελε τῷ</p>
      <p>μαχαιρίῳ, καὶ τὴν τομὴν διάλειψον πίσσῃ ὑγρᾷ καὶ ἁλσί.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">645.1</quote></p>
      <p>Πρὸς κεϕαλῆς πόνον. ’Εὰν κεϕαλῆς πόνος ᾖ,</p>
      <p>ταῦτα σημεῖα σχήσει· κατὰ τῶν ὀϕθαλμῶν ϕλεγμονὴ καὶ διὰ</p>
      <p>τοῦ στόματος ἀποβάλλει ὡς τράκτον. χρὴ οὖν ζεστῷ ὕδατι</p>
      <p>τὴν κεϕαλὴν αὐτοῦ ἀντλεῖν καὶ τρυϕερᾷ κοιμήσει χρῆσθαι.</p>
      <p>ποίει δὲ καὶ ἀϕαιρέσεις αἵματος ἀπὸ τῶν ὀϕρύων, καὶ ϕύλλα</p>
      <p>ἐκ τριϕύλλου συντρίψεις καὶ πιεῖν αὐτῷ δώσεις. ἐὰν τοὺς</p>
      <p>ὀϕθαλμοὺς ἀνατεταμένους ἔχῃ, δεήσει αὐτοῦ αἷμα ἀϕελεῖν</p>
      <p>ἀπὸ τοῦ τραχήλου καὶ τοῦ κρανίου, εἶτα λήψῃ ἅλατος γο γ́,</p>
      <p>κινήσεις μεθ' ὕδατος καὶ ἐγχυματίσεις αὐτόν. ἐὰν τοῦτο μὴ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, ὁ δὲ αἴγαγρος ἐν τῇ Ἰνδικῇ, ὁ δὲ κεστρῖνος ἐν τῇ Συρίᾳ, ὁ δὲ κρόταλος ἐν τῇ Αἰθιοπία, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνος</name> ἐν τῇ Ἰνδικῇ, ὁ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνος</name> ἐν τῇ Λιβύῃ·</quote></p>
      <p>σχῇς, γῆς ἐντέροις· εἰς #517 β́ οὔρου παλαιοῦ πέμψας κατερείξεις καὶ ἐγχυματίσεις διὰ τοῦ ἀριστεροῦ μυκτῆρος.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">655.1</quote></p>
      <p>῞Ετερον βοήθημα. ῎Αλευρον κρίθινον συμμιγὲν ῥητίνῃ ἐπίθες. ὀϕείλεις δὲ ϕροντίσαι, ἵνα τὸ λοιπὸν σῶμα ἄλλοις προποτίσμασι περιοδευθῇ οὕτως· παγούρους ποταμίους ζ́</p>
      <p>κατακοπέντας, γάλακτος αἰγείου #517 ά καὶ ἐλαίου κύαθον ά</p>
      <p>διυλίσας καθαρίως διὰ τοῦ στόματος προπότισον. εἰ δὲ γάλα</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">παγούρους</name> <foreign xml:lang="grc">μὴ</foreign> <foreign xml:lang="grc">εὑρήσεις</foreign><foreign xml:lang="grc">,</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὑδρόμελι</foreign> <foreign xml:lang="grc">ποίησον</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀπὸ</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">μέλιτος</name></p>
      <p>κυάθων γ́ καὶ πεπέρεως λευκοῦ σταθμὸν ὀβολοῦ ἑνός, κρόκου γρα. β́. ταῦτα συντρίψας διὰ στόματος δίδου.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἱερά, τὸν δὲ κροκόδειλον οὐ μόνον ἱερόν, ἀλλὰ καὶ θεραπεύουσιν αὐτὸν οἱ Αἰγύπτιοι μάλιστα τῶν ζῴων.</quote></p>
      <p>῞Ετερον βοήθημα. ῎Αλευρον κρίθινον μετὰ παστίλλου οἷον εἴπομεν ἐν τῷ θέρει, εἰ δὲ χειμὼν ἔσται, μετὰ</p>
      <p>ἀλεύρου σιτίνου τῷ αὐτῷ τρόπῳ δώσεις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἐνύδρων γαλεώτης ἐν τῇ θαλάσσῃ τὴν ἰχθύων τροφήν ἐστιν· ἐν δὲ τοῖς ποταμοῖς καὶ τοῖς λίμναις ὁ γαλεώτης ἐστὶν ἰχθύς.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name></p>
      <p>ἐντεῦθεν χρὴ νοεῖν, ὅτι περ ἐν τῷ ἐγκεϕάλῳ ἐκρούσθη, ὅτε</p>
      <p>εὐθέως σπασμοὺς ὑπομένει καὶ σιαίνεται, λοιπὸν ϕοβεῖται</p>
      <p>τὴν τροϕὴν καὶ ὅλος εἰς τὸ ἔμπροσθεν μέρος διατείνεται. χρὴ</p>
      <p>δὲ τοῦτον εἰς τοὺς κροτάϕους ϕλεβοτομεῖν καὶ σπόγγια ῎Αϕρα</p>
      <p>ἐξ ἴσου μετὰ ὄξους καὶ ῥοδίνου ἐπιθεῖναι τῇ κεϕαλῇ αὐτοῦ.</p>
      <p>τροϕὰς δὲ αὐτῷ παρέχειν χλωράς, ἃς εἰ ἀποστραϕῇ, ϕάβα</p>
      <p>ἠλεσμένον αὐτῷ μετὰ ἀλεύρου σιτίνου πρόσαγε, καὶ ὑδρόμελι</p>
      <p>διὰ κέρατος αὐτῷ εἰς τὰς ϕάρυγγας ἔμβαλε, ἕως ἂν τῆς χλω659.10</p>
      <p>ρᾶς ἐπιλάβηται τροϕῆς, εἰς ἣν ἅλμην ὀλίγην ῥάντισον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τὸ μὲν ἔνδον σῶμα ἔχει θερμόν, τὸ δὲ ἔξωθεν ψυχρόν· αἱ δὲ σάρκες αὐτοῦ σκληραί εἰσι καὶ ἀσθενεῖς, αἱ δὲ ὀστᾶ σκληρά· ὁ δὲ αὐχὴν αὐτοῦ σκληρός ἐστι καὶ ἰσχυρός, τὸ δὲ στόμα αὐτοῦ εὐρύ·</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ὑποτετριμμένους πόδας. ’Εὰν</p>
      <p>ὑποτρίψῃ ζῷον κτλ. τοῦτο καὶ βουσὶ βοηθεῖ καὶ ἁρμόζει γίνεσθαι. βοηθεῖ δὲ τοῖς βουσὶ τὸ πίσσῃ ἀλείϕεσθαι τὰ κέρατα</p>
      <p>στερεῶς. εἰς δὲ τοὺς τῶν ζῴων πόδας ἐπὶ πολλὰς ἡμέρας</p>
      <p>ὄροβον μετὰ τῶν κριθῶν δός, ἢ κισσοῦ σπέρματος μέρη β́,</p>
      <p>στυπτηρίας στρογγύλης μέρος ά ἐγκόψας καὶ λειώσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰθιοπικοῖς, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁ μὲν αἴθριος ἐστὶν ἐν τῇ γῇ, ὁ δὲ χειμερινὸς ἐν τῷ ὕδατι·</quote></p>
      <p>‘Ιεροκλέους περὶ θερμοπλήσεως. ‘Η θερμόπλησις</p>
      <p>μάλιστα ἐν τοῖς πάγοις συμβαίνει ὡς ἀλγεῖν πόδας. σχάζειν</p>
      <p>οὖν προσήκει ἀπὸ τοῦ ποδὸς οὗ ἀλγεῖ καὶ καταντλήσαντα</p>
      <p>καταπλάσσειν ἀλεύρῳ κριθίνῳ ἐν οἴνῳ κεκραμένῳ ἴσον πρὸς</p>
      <p>ἴσον, ἢ πίτυρα ἐν ὄξει ἑψηθέντα καταπλάσσειν, ἕως οὗ ὑγιάνῃ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται, ἐν δὲ τῷ ὕδατι γίνεται· ἐν δὲ τῷ ὕδατι μὲν αὐτὸν εἶναι λέγουσιν ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ μάλιστα, ἐν δὲ τῇ γῇ ἐν τῇ Λιβύῃ, ὅπου καὶ τὰ πολλὰ αὐτῶν γίνεται.</quote></p>
      <p>Περὶ ἁπαλόποδος. ’Εὰν ᾖ ἁπαλόπους ἵππος, ἐπίκλυσον * * αὐτοῦ ἐπὶ τὰς ὁπλὰς ὀθόνιον, καὶ ἐὰν μὴ δοκῇ</p>
      <p>ἐστερεῶσθαι, λαβὼν στέαρ καὶ κηρὸν συνεπίτηξον, καὶ ἐπάνω669.4</p>
      <p>θεν ἀσϕάλτου, καὶ τοῦτο ποίει, ὁσάκις ἂν ἐπαισθάνηται τοὺς</p>
      <p>πόδας. ἢ ἄλλως, ὃ καὶ βέλτιον εἶναί μοι δοκεῖ, λαβὼν κτλ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ γίνεται, ἐν δὲ τῷ ὕδατι γίνεται, καὶ ἐν μὲν τῇ γῇ ἔχει τὰς πτέρυγας, ἐν δὲ τῷ ὕδατι τὰς πτέρυγας οὐκ ἔχει, ἀλλὰ τὴν οὐρὰν αὐτοῦ ἐν τῷ ὕδατι κινεῖ, καὶ ἐν μὲν τῇ γῇ τὴν κεφαλὴν ἔχει ἐπάνω, ἐν δὲ τῷ ὕδατι τὴν κεφαλὴν ἔχει κάτω·</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">πρὸς τοὺς ἐθέλοντας βήσσειν</foreign></p>
      <p>μὴ δυναμένους διὰ παράθεσιν ϕλέγματος. ‘Ρᾳδίως</p>
      <p>γίνεται ὀχλεῖσθαι τὸν ἵππον διὰ παράθεσιν ϕλέγματος, καὶ</p>
      <p>συμϕράσσεται ὁ βρόγχος καὶ τὴν ἀρτηρίαν πνίγεται καὶ θέλων</p>
      <p>βήσσειν οὐ δύναται. ϕέρεται δὲ διὰ τοῦ στόματος <name type="animal" xml:lang="grc">μυξῶδες</name></p>
      <p>ἀϕρὸν ἔχον τὸ ϕλέγμα. βοηθεῖται δὲ ἐγχυματιζόμενος δι'</p>
      <p>ἀριστεροῦ μυκτῆρος ὑδρελαίῳ ἢ νίτρῳ μεθ' ὕδατος ἢ σύκων</p>
      <p>ἀϕεψήματι ἐν τῷ ὕδατι, καὶ περιπατείτω, ἕως διατινάξεται</p>
      <p>καὶ σείσει τὴν κεϕαλήν, ὥστε παρῶσαι τὸ ϕλέγμα, καὶ οὐκέτι</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῷ ὕδατι τὴν τροφὴν ἔχει, ἐν δὲ τῇ γῇ τὴν ἀναπαυσιν· ἐστὶ δὲ τὸ μὲν σῶμα αὐτοῦ σκληρόν, τὰ δὲ ὄμματα αὐτοῦ σκληρότερα· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν καὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ ἄτριχον· ἐν δὲ τῇ γαστρὶ αὐτοῦ λίθοι εἰσὶν οἷον σφραγῖδες, οἷς ἐνίοτε ἀποβάλλει, κἀκεῖνοι δὲ ἐν τῷ ὕδατι σκληρυνόμενοι γίνονται σφραγῖδες· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν ἐστι καὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ ἄτριχον· ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῇ Αἰγύπτῳ τὴν τροφὴν ἔχει, ἐν δὲ τῇ γῇ τὴν ἀναπαυσιν·</quote></p>
      <p>κίνδυνον ἔχει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων γένος ἐκ τῶν ἀλόγων ζῴων ἐγένετο, ὡς φησὶν ὁ Πλάτων ἐν τῷ Πρωταγόρᾳ· ἐκ γὰρ τῶν ἀναισθήτων ζῴων τὰ αἰσθητικὰ ἐγένετο, καὶ ἐκ τούτων τὰ λογικὰ καὶ ἐνθυμήσις ἔχοντα.</quote></p>
      <p>‘Ιεροκλέους θερινὸν πρὸς τοὺς βήσσοντας. Λιβανωτὸς κοπεὶς καὶ σηθεὶς δίδοται οἴνῳ, ἢ συμμετρίᾳ τοῦ λιβανωτοῦ * κοχλιάριον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος ὀνομαζόμενον ζῷον ἐστὶν ἐν τοῖς ὄρεσι τῆς Αἰθιοπίας, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κρόκодейλος</name> ἐν τοῖς ποταμοῖς· καὶ γὰρ δὴ καὶ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">κρόκодейλον</name> οἱ Αἰγύπτιοι σέβονται θεόν.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππον</name></p>
      <p>Κηροῦ γο ϛ́, στύρακος γο β́, ῥητίνης τερεβινθίνης γο έ,</p>
      <p>δάϕνης ϕύλλων γο ί, ὀποπάνακος γο ά, μυελοῦ ἐλαϕείου γο ά,</p>
      <p>ἴρινον τὸ συγκεράσαι δυνάμενον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων τὸ μὲν πρῶτον ἐπιχειρήσομεν λέγειν περὶ τῶν ἐν τῇ γῇ γινομένων, οἷον περὶ βοῶν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνων</name>· εἶθ' ὕστερον περὶ τῶν ἐν τῷ ὕδατι, <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνων</name>· τέλος δὲ περὶ τῶν ἐν τῷ ἀέρι, <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνέων</name> τε καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μελιττῶν</name>.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Οποπάνακος γο γ́, στύρακος γο γ́, ῥύτης γο β́,</p>
      <p>κροκομάγματος γο β́, ταῦτα ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐστὶν ἐν τοῖς ἱεροῖς, τὸ δὲ ἱερεῖον τῆς Ἴσιος ἐστὶν ὁ βοῦς· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ τὸ ἱερεῖον τῆς Ἀστάρτης ἐστὶν ἡ γαλῆ· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ ἱερεῖον τῆς Ἀθῆνος ἐστὶν ἡ κίχλη· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ ἱερεῖον τῆς Ἀφροδίτης ἐστὶν ὁ ἀλώπηξ· ἐν δὲ τῇ Κελτικῇ τὸ ἱερεῖον τῆς Ἀρτέμιδος ἐστὶν ἡ ἄρκτος.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππον</name></p>
      <p>ἵππος καὶ περὶ τὴν τροϕὴν ἀήδειαν ὑπομένῃ, βράθυ εἰς ὕδωρ</p>
      <p>ἀποβρέξας σμῆχε τὸ στόμα. πρόσβαλε δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ϕύλλα</name> <name type="plant" xml:lang="grc">σχίνου</name></p>
      <p>διὰ τὸ εὔοσμον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γινόμενον, ἔχει δὲ ὄνυχας ἰχθύων, καὶ τὰς σάρκας αὐτοῦ οἱ Αἰγύπτιοι ἐσθίουσιν</quote></p>
      <p>Πρὸς ἀποστατικούς. Πύξου ϕύλλα καὶ κέδρου</p>
      <p>καὶ κωνείου ἕψησον εἰς ὕδωρ καὶ διηθήσας καλῶς προπότιζε, ὥστε ἀποκοιμηθῆναι καὶ λήθην αὐτὸν λαβεῖν τοῦ ἰδίου</p>
      <p>δαίμονος. καὶ μετὰ τοῦτο ἐξύπνιζε καὶ ποίει ἀναπατεῖν. εἰ</p>
      <p>δὲ καὶ λακτιστὴς ᾖ, τῷ αὐτῷ χρήσῃ βοηθήματι προσϕέρων</p>
      <p>καὶ κατὰ τοῦ ὀμϕαλοῦ ψυχρὸν ὕδωρ. χρῶ δὲ ὡς ἀληθεστάτῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">βοηθήματι</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἥμερον ὄνος·</quote></p>
      <p>‘Ιεροκλέους περὶ ἐχιοδήκτου.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Δεινὸν</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> <foreign xml:lang="grc">δῆγμα</foreign> <foreign xml:lang="grc">καταχρισθὲν</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">τιθυμάλλῳ</name></p>
      <p>παύεται. ὦ Χείρων, τοῦτό σε πῶς ἔλαθεν;</p>
      <p>οὐκ ἀϕυῶς ὁ Κόϊντος ἀνεύρετο τέσσαρα ταῦτα·</p>
      <p>γεντιανήν, δάϕνας, σμύρναν, ἀριστολόχην.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα σέβονται, τὸν δὲ κροκόδειλον μάλιστα τιμῶσι· καὶ γὰρ ἐν τοῖς ἱεροῖς αὐτῶν γίνεται, καὶ ἐν τοῖς οἴκοις τρέφουσιν· ὁ δὲ κροκόδειλος ἔχει μὲν ἐν τῇ γῇ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα σέβονται, τὸν δὲ κροκόδειλον μάλιστα τιμῶσι· καὶ γὰρ ἐν τοῖς ἱεροῖς αὐτῶν γίνεται, καὶ ἐν τοῖς οἴκοις τρέφουσιν· ὁ δὲ κροκόδειλος</quote></p>
      <p>Μῦς ἐὰν δάκῃ τὸ κτῆνος. Μῦς ἐὰν δάκῃ τὸ κτῆνος, οἰδαίνει ὅλον τὸ σῶμα. ἐὰν δὲ μυγαλῆ δάκῃ, χεῖρόν</p>
      <p>ἐστιν, ἐὰν ᾖ μακροτέρα ἢ ἐν γαστρὶ ἔχουσα δάκῃ. ἐξ αὐτοῦ</p>
      <p>τοῦ δήγματος ἐξελκοῦται. οὕτως θεράπευε. σκόρδων τῶν</p>
      <p>μειζόνων σύντριψον μετὰ νίτρου. ἐὰν μὴ σχῇς, μετὰ ἅλατος καὶ κυμίνου σύντριβε. ἐὰν μεῖζον οἰδῶσιν, ὄξει καὶ ἅλατι</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">κριθὰς</name></p>
      <p>ἄλλῃ θεραπείᾳ χρῶ. εἰ δὲ οὖν γε μείζονα γένηται τὰ ἕλκη,</p>
      <p>ἐπέμβρεχε αὐτῷ, ἐὰν θέλῃς, αὐτὰ τὰ ἕλκη. ἐὰν ταῦτα μὴ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἐστὶν ἱερά, τὸν δὲ κύνα οὐδείς, ὅτι μὴ οἱ νομέες·</quote></p>
      <p>θεραπεύσῃ, καυτηρίῳ χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸν δὲ κροκόδειλον ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ ζῶντα, καὶ τὴν αἶξαν ἐν τοῖς ἕλεσι γινόμενον, καὶ τὸν ἰχθὺν τὸν καλούμενον κέστρον ἐν τῷ αὐτῷ ποταμῷ γινόμενον, οὐκ ἄν τις εἴποι τὰ αὐτὰ περὶ αὐτῶν εἶναι.</quote></p>
      <p>Πρὸς δῆγμα ἑρπετοῦ. Κέρατα ἐλάϕου καύσεις,</p>
      <p>εἶτα συντρίψεις ὡς κοτύλην ά, νυκτερίτιδος γο ϛ́, ἐκλεκέβρης γο ϛ́, τριξαγίνης γο ϛ́, μυελοῦ ἐλαϕείου γο ϛ́.</p>
      <p>ταῦτα πάντα εἰς ἓν συντρίψας εἰς ὅλμον εἶτα εἰς ῥάκος ἢ εἰς</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">δέρμα ἀναπλάσσεις</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, ἔστι δὲ μῆκος μὲν ἐπὶ τὰ πεντεκαίδεκα πήχεας, τὸ δὲ εἶδος τῆς φύσεως αὐτοῦ τοιοῦτον·</quote></p>
      <p>Πρὸς ἕρπην. ’Εὰν ἕρπη γένηται, ἀρσενικοῦ ὁλκαὶ β́,</p>
      <p>κονίας ἀσβέστου ὁλκὴ ά· τρίψας μετ' ὄξους ἐπίχριε. ἢ χαλκίτιδος ὁλκῆς ć, χαλκάνθου τὸ ἴσον, κονίας ἀσβέστου δ́́,</p>
      <p>ταῦτα κόψας μετὰ ὄξους χρῶ.</p>
      <p>704.1</p>
      <p>Περὶ μυσιάςεως. ’Εὰν βούλῃ θεραπεῦσαι, λαβὼν ἀνθρώπου κόπρον ξηρὰν τρίψας ἐπίπασσε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀνθρώπων βίος ἐν τῷ ζῷον εἶναι τὸν ἄνθρωπον, ὥστε τὸν μὲν ἄνθρωπον ζῷον εἶναι, τὸ δὲ ζῷον ἀνθρώπῳ μὴ πᾶν εἶναι· ζῷον γὰρ ἐστι καὶ ὁ ἵππος καὶ ὁ κύων καὶ ὁ λέων καὶ τὰ ἄλλα πάντα τὰ ζῷα· τὸ δὲ ἄνθρωπον ζῷον μὲν εἶναι, ἀλλ' οὐ πᾶν ζῷον ἄνθρωπος·</quote></p>
      <p>῎Αλλο παρὰ Σευήρου. τὸ αὐτὸ ’Αμάσεως <name type="animal" xml:lang="grc">πρὸς</name></p>
      <p>τὸ ἐν οὐλῇ τοῦ ἄλλου σώματος τὰς τρίχας ὁμοίας ἐνεγκεῖν&gt;.</p>
      <p>’Αντίκροκον βοτάνην, ἥτις γίνεται ἐν τοῖς καταράγμασι τῶν</p>
      <p>ὑδάτων, ἥτις ἐστὶ παραπλησία τῇ ἐρυθρίδι, καὶ βρύον ἀπὸ</p>
      <p>ἕλους ξηράνας κόψον καὶ σῆσον. εἶτα μάξας μετὰ βουτούρου</p>
      <p>ἀπότειλον κατὰ μίαν τῶν τριχῶν καὶ ἐπίχριε, ὁποῖον ἂν ᾖ</p>
      <p>τὸ κτῆνος, ἐὰν μέλαν ᾖ, κέρας αἴγειον * * *</p>
      <p>722.1</p>
      <p>’Αψύρτου περὶ ϕθειριάσεως. ’Εὰν δὲ ϕθεῖρες</p>
      <p>γένωνται ἐν τῇ χαίτῃ ἢ καθ' ὅλου τοῦ σώματος, κωνείου</p>
      <p>κόμην χλωρὰν τρίψαντας συγχρίειν. ἢ κυκλαμίνου ῥίζαν</p>
      <p>κόψας μετὰ ἐλαίου σύγχριε καὶ μετὰ μίαν ἡμέραν ἀπόσμηχε</p>
      <p>οὔρω ἢ θέρμων ἀϕεψήματι, ἀποσμήξαντα δὲ πισσελαίῳ καταχρίειν τὰ ἐϕθειριακότα μέρη.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν θηρίον μονόδους, γένει δὲ ἰχθύος· γίνεται δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς τῶν Αἰθιόπων, οἷς ἐστιν ἐν τῇ Λιβύῃ· τὸ δὲ μῆκος αὐτοῦ ἐστι μὲν ἐννέα πήχεων, ἐνίοτε δὲ καὶ πεντεκαίδεκα· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ σκληρόν ἐστι καὶ ἀκάνθας ἔχει πολλὰς κατὰ τὴν νῶτον, ἀπὸ δὲ τῆς κεφαλῆς μέχρι τῆς οὐρᾶς ἐστι δέρμα σκληρόν· ἐν δὲ τῷ στόματι ἔχει ὀδόντας ὀξέας, οἷς δάκνει· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρὸν ἐστι καὶ ἰχθύς ἐστι τῷ γένει· γίνεται δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς μεγάλoις καὶ ἐν ταῖς λίμναις.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βοῶν</name></p>
      <p>Φθειρίασις δὲ εἰ ᾖ ἐν τῷ στόματι, ἐπιγνωσθήσεται οὕτως·</p>
      <p>ἐσθίειν οὐ δύναται καὶ τὴν γλῶσσαν τραχεῖαν ἔχει σϕόδρα.</p>
      <p>θεραπεύεται δὲ οὕτως· τὴν τοῦ ἀγρίου σικύου ῥίζαν χλωρὰν</p>
      <p>κόψας &lt;σῦκά τε ξηρὰ&gt; συγκεκομμένα περὶ τὴν ῥίζαν περιπλάσσων ἐσθίειν δίδου ἄχρις οὗ ἂν ὑγιὴς γένηται. τρῖβε δὲ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">χαμαιλέοντος</name></p>
      <p>τῇ σταϕίδι τῇ ἀγρίᾳ. λειάνας δὲ ἐν τῷ αὐτῷ καὶ μίξας τῷ</p>
      <p>σικύῳ βάλε εἰς τὸ στόμα καὶ ἀπόδησον κατέχων ἐπὶ ποσόν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν φοινίκιον ζῷον, τὸ δὲ σηρικὸν κέρας·</quote></p>
      <p>ἐὰν δὲ μὴ πρὸς ταῦτα παύηται τὸ πάθος, δεῖ κατακλίναντα</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βοῦν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">γλῶσσαν</name> <foreign xml:lang="grc">ἐκλαμβάνειν</foreign> <foreign xml:lang="grc">τὰ</foreign> <foreign xml:lang="grc">περὶ</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">αὐτὴν</name></p>
      <p>ψαλίδι ἀποκείρειν τοὺς λεγομένους ϕθεῖρας, ἅτινά ἐστι τραχέια καὶ ὅμοια θύμῳ. ἀποκείραντα δὲ αὐτὰ ἐπικαίειν πλατεῖ καυτηρίῳ μὴ σϕόδρα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν λευκὸν τῶν ἱερῶν βοῶν τὸν ἄνθρωπον ἐν αὐτῷ τὸν Ἄπιν νομίζουσιν εἶναι· τὸ δὲ μέλαν τὸν Μνῆν· τὸ δὲ ἐρυθρὸν τὸν Κρόνον· τὸ δὲ ἐπὶ τούτοις πᾶν τὸ λοιπὸν γένος τῶν βοῶν ἱερόν ἐστιν.</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ἕλμιγγας καὶ σκώληκας. Εἴωθεν ἐν τοῖς ἐντὸς τὸ γένος τῶν σκωλήκων καὶ ἑλμίγγων γεννᾶσθαι. τοῦτο δὲ γνωρίζεται διὰ συνεχοῦς τοῦ ζῴου κυλίσεως,</p>
      <p>πολλάκις δὲ εἰς τὴν κεϕαλὴν εἰς τὴν κοιλίαν ἀπάγει καὶ τὴν</p>
      <p>σόβην διαστρέϕει. καὶ τούτοις τοῖς σημείοις γνωρίζεται. ἐμβαλεῖν τοίνυν χρὴ τὴν χεῖρα κατὰ τῆς γαστρός, ὡς εἴπομεν,</p>
      <p>καὶ τὰ περιττώματα μετὰ τῶν ἑλμίγγων ἀϕέλκειν, ῥάπανον δὲ</p>
      <p>λελειωμένην μετ' ὄξους #517 ά τῷ λαιμῷ ἐμβαλεῖν, καὶ οὕτως</p>
      <p>τοὺς σκώληκας καὶ τὰς ἕλμιγγας ἀποπνῖξαι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος καὶ αἴξ, τὸ δὲ ἥμερον αἴξ· ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ τὸ μὲν ἄγριον ὄρυς, τὸ δὲ ἥμερον ὄρυς· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν ἄγριον ἐλάφειος, τὸ δὲ ἥμερον ἐλάφειος·</quote></p>
      <p>Πρὸς τοὺς ἐν ἑκατέρᾳ ϕύσει, ἀρρενικῇ καὶ θηλυκῇ, καὶ πρὸς τραύμασιν γινομένους. ῞Αλμῃ δριμείᾳ</p>
      <p>τὰς μελλούσας παρὰ τοῦ ζῴου κριθὰς ἐσθίεσθαι κατάρρανον.</p>
      <p>ἄλλοι δὲ ῥάϕανον ἑψήσαντες ὕδατι τῷ ἀποζέματι τὰ ϕυσικὰ</p>
      <p>μόρια πυριάζουσιν. ἐκτινάσσονται δὲ καὶ ὕδατος ψυχροῦ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἐπιρρανθέντος</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> <foreign xml:lang="grc">πρασίου</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἢ</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">πράσσου</foreign> <foreign xml:lang="grc">χυλοῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">μιγνυμένου</foreign></p>
      <p>τὰ δὲ τραύματα πίσσῃ καὶ ἐλαίῳ καὶ ὀξυγγίῳ θεραπεύονται κτλ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">731.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ἕλμιγγας. Κοριάνδρου σπέρμα ϕρῦξον, ὅσον</p>
      <p>ἡ χεὶρ χωρῆσαι δύναται, καὶ τοῦτο λειώσας μετὰ ὕδατος χλιαροῦ διὰ κέρατος τῷ λαιμῷ ἐπὶ ἡμέρας γ́ ἔμβαλε, ἢ καρδάμωμου σπέρμα λελειωμένον μεθ' ὕδατος καὶ ταῖς τοῦ ἵππου</p>
      <p>ϕάρυγξι ἐγχεθὲν τὸ αὐτὸ ποιεῖ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">742.1</quote></p>
      <p>Πρὸς οἰδοῦντα νεῦρα ἐξ ὁδοῦ. Πρόσϕατα ἂν</p>
      <p>ὦσιν, οὕτως χρήσῃ σϕόγγοις καινοῖς καὶ ὄξει καὶ λάσαρι Κυρηναΐκῷ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῷ αὐτῷ βιβλίῳ φησὶν ὁ Ἀριστοτέλης περὶ τῶν ἰχθύων τῶν ἐν τοῖς ποταμοῖς καὶ τῶν ἐν τῇ θαλάσσῃ, ὅτι τὰ μὲν ἐστιν ἄγρια, τὰ δὲ ἥμερα· τὰ δὲ ἄγρια μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κέστρεα</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">θύννοι</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">καρχαρίαι</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">κέφαλοι</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">κόρακες</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">γλαῦκες</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">κωβιοὶ</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">σκόμβροι</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">ἐγχελύεις</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">κέφαλοι</name>· τὰ δὲ ἥμερα <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύδια</name>·</quote></p>
      <p>’Αψύρτου πρὸς τοὺς κατέργους καὶ ἰσχναινομένους. Τῷ δὲ κατέργῳ γεγονότι καὶ ἰσχνωθέντι δεῖ βοηθεῖν οὕτως· ὀρόβους λευκοὺς ἐρείξαντας ὅσον χοίνικα καταβρέχειν τὸ ἔρεγμα οἴνῳ λευκῷ εὐώδει κοτύλαις δ́ καὶ ἐᾶσαι</p>
      <p>ἡμέραν ά. ἐκ τούτου διδόναι τρίτον τοῦ χοίνικος καθ' ἡμέραν μίαν πρὸ τοῦ ποτίζειν τὸν ἵππον ἐπὶ ἡμέρας λ́, καὶ τὰς</p>
      <p>κριθὰς ϕρύγοντα παραβάλλειν, καὶ εὐσταθήσει τῷ σώματι.</p>
      <p>ἔστω δὲ τὸ μέτρον τοῦ ἐρέγματος διάβροχον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνεται τὸ μὲν πρῶτον τῶν θηρίων ἐν τοῖς ποταμοῖς κροκόδειλος, ὃν καλοῦσι Αἰγύπτιοι <name type="animal" xml:lang="grc">σούχιον</name>, μεγέθει δὲ καὶ σχήματι ὄφεως ἐστίν, ἐν δὲ τῷ αὐτῷ τούτῳ ζῷον ἐστὶ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> τις <foreign xml:lang="grc">κῆτος</foreign> μεγέθους μὲν ἐλάσσω, σχήματι δὲ ὅμοιος· ἐν δὲ τῇ γῇ δὲ τὸ μὲν πρῶτον γίνεται <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name>, ἔπειτα δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">κέδρος</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κυπάρισσος</name>· ἐν δὲ τῇ θαλάσσῃ <name type="animal" xml:lang="grc">φώκη</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δελφίς</name>· ἐν δὲ τῇ ἐρήμῳ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> ἄγριος.</quote></p>
      <p>Τοῦ αὐτοῦ &lt;πρὸς τοὺς&gt; ἀλλήλοις μαχομένους</p>
      <p>ἐν ϕάτνῃ. ῞Οταν δὲ ὦσι χαλεπαίνοντες ἐν ϕάτνῃ πρὸς ἀλλήλους καὶ μαχόμενοι, ὥστε δάκνειν ἑαυτούς, καταβρέχεται τὰ</p>
      <p>δήγματα γάρῳ ἢ ἅλμῃ ἢ ὀξάλμῃ. τὰ δὲ κατὰ νεῦρον γινόμενα εὐχερῶς χωλοὺς ποιοῦσι. θεραπεύεται δὲ τῇ ἀλθαίᾳ, ὡς</p>
      <p>ἐπάνω γέγραπται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">756.1</quote></p>
      <p>Τοῦ αὐτοῦ πρὸς νεύρων πόνον. ’Εὰν τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">νεῦρα</name></p>
      <p>πονῇ, ζεστῷ ὕδατι χρήσῃ καὶ ἀνακολλήματι. χρὴ οὖν καὶ</p>
      <p>περιπάτῳ ἐλαϕρῷ καὶ κοιμήσει ἁπαλῇ καὶ ψυχροῖς ἁπαλῦναι.</p>
      <p>τὴν τροϕὴν δὲ δίδου τὴν εἰθισμένην.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον ἐστὶν ἐναντία τῷ λόγῳ· τὸ μὲν γὰρ αἴσθησιν μόνον ἔχει, τὸ δὲ καὶ φαντασίαν καὶ μνήμην· τὸ δὲ ζῷον τὸ μὲν ἄλογον μόνον αἴσθησιν ἔχει, τὸ δὲ καὶ φαντασίαν καὶ μνήμην· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name> καὶ τὰ τοιαῦτα ζῷα φαντασίαν μὲν ἔχει, μνήμην δὲ οὐκ ἔχει· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κῆτος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πιθήκη</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> καὶ τὰ τοιαῦτα ζῷα φαντασίαν μὲν ἔχει καὶ μνήμην δὲ ἔχει·</quote></p>
      <p>’Ανατολίου περὶ νεύρων. Τὸν ὑπὸ νεύρων</p>
      <p>757.2</p>
      <p>ὀχλούμενον κατάντλησον τὰ νεῦρα καὶ τὴν κεϕαλὴν ὕδατι</p>
      <p>θερμῷ. ἔπειτα στέατος βοείου καὶ σμύρνης καὶ θείου ἐπιτιθεμένων [αὐτοῦ] χυτριδίῳ τὴν κεϕαλὴν αὐτοῦ συγκαλυϕθεῖσαν</p>
      <p>ὑποθυμία καὶ θέρμανον, ἀλλὰ μὴν καὶ κενώσει κοιλίας χρῶ</p>
      <p>καὶ ἐκ τῆς οὐρᾶς αἷμα ἀϕαίρει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ πρὸς τῇ θαλάσσῃ κεῖται πόλις ἐπὶ τῶν ἐσχάτων τῆς Αἰγύπτου, ἣν οἱ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύες</name> οἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλοι</name> οἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> ἔχουσι θεούς, οἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκες</name>· ἐν δὲ τῇ πόλει ταύτῃ <persName xml:lang="grc">Ἡφαίστῳ</persName> ἐστι βωμός.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Αψύρτου πρὸς τὸ αὐτὸ δύναμις. Τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">οὐρὰς</name></quote></p>
      <p>ἑκατέρων πλύνας ἀμϕοτέρους πότιζε αὐτῷ τῷ ὕδατι, ἢ ἑκάστου</p>
      <p>ὀνίδα διαλύσας ἐν ὕδατι τὴν ἀλλήλων δίδου πιεῖν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Οἱ δὲ περὶ τὸν Ἀριστοτέλην φασὶ τὸν τῶν ἀνθρώπων γόνον ἐκ τῆς τοῦ ἀνθρώπου σαρκὸς καὶ τοῦ αἴματος γίνεσθαι, τὸν δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀρνῶν</name> ἐκ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ποίας</name> καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθου</name>· τὸν δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name> ἐκ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθου</name> καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κέγχρου</name>· τὸν δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> ἐκ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθου</name> καὶ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">χόρτου</name>.</quote></p>
      <p>῎Αλλο χρήσιμον &lt;πρὸς λεπτότητα&gt;. ῎Αγρωστιν,</p>
      <p>ἥνπερ πολλάκις οἱ γεωργοὶ τῷ ἀρότρῳ ἀποτέμνουσιν, συνάξας,</p>
      <p>ὅσην βούλει, καὶ πλύνας καθαρίως μετὰ κριθῶν καὶ ἀχύρων</p>
      <p>λεπτῶν δίδου καθ' ἑκάστην· χρήσιμόν ἐστι. καὶ γὰρ πώλοις</p>
      <p>μικρὰν ἔχουσιν ἔτι τὴν ἡλικίαν τοῦτο συμβάλλεται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν ζῷον ἐν τοῖς ποταμοῖς <name type="placeName" xml:lang="grc">Νείλῳ</name> μάλιστα γινόμενον, ἔχει δὲ ὀδόντας μεγάλους καὶ ἰσχυροὺς καὶ δύσφονον τὴν γλῶτταν· ἐσθίει δὲ τὰ κρέα καὶ τὰ ἰχθύς, καὶ ἐστὶν αὐτῷ ἡ τροφὴ ἐν τῷ ὕδατι· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ <placeName xml:lang="grc">Λιβύῃ</placeName> καὶ ἐν τῇ <placeName xml:lang="grc">Ἰνδικῇ</placeName>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Λιβύῃ</placeName> μάλιστα ἐν τῷ <placeName xml:lang="grc">Λίμνῃ Τριτωνίδι</placeName>· ἐν δὲ τῇ <placeName xml:lang="grc">Ἰνδικῇ</placeName> ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς μεγίστοις·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Ακοπον θερμαντικὸν τὸ παρὰ Χαρίτωνος</quote></p>
      <p>ποιεῖ νεϕριτικοῖς, σχιακοῖς, παρετικοῖς καὶ πᾶσι</p>
      <p>τοῖς ἀπὸ ψυγμοῦ τι πάσχουσιν. ἄγει δὲ καὶ καταμήνια ἀνατριβόμενον κατὰ τοῦ ἤτρου καὶ τῶν ἰσχίων.</p>
      <p>θεραπεύει δὲ καὶ κωλικοὺς πτύγμα ἐπιτιθέμενον</p>
      <p>κατὰ τοῦ ὀμϕαλοῦ. Καστορίου, πεπέρεως, ἀδάρκης, εὐϕορβίου, πυρέθρου, δαϕνίδων, νάπυος λευκοῦ, χαλβάνης, ὀποπάνακος ἀνὰ γο β́, ἐλαίου παλαιοῦ ἀνὰ #117 β́, καπνελαίου Ταρσικοῦ #117 ά, γλευκίνου ἐλαίου #117 γ́, ἰρίνου #117 γ́, δαϕνίνου, τερε837.10</p>
      <p>βινθίνης ἀνὰ #117 ά, κηροῦ, ῥητίνης ϕρυκτῆς ἀνὰ #117 β́, νίτρου</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ὀποπάνακα</name></p>
      <p>ὀξυγγίαν τήκεις καὶ διυλίζεις καὶ οὕτως μίσγεις. εἰς τὴν συσταθμίαν τὸν κηρὸν καὶ τὴν ῥητίνην καὶ τὴν ὀξυγγίαν καὶ</p>
      <p>τὸ γλεύκινον καὶ τὸ ἴρινον καὶ τὸ δάϕνινον καὶ τὸ ἔλαιον</p>
      <p>βάλε, καὶ τήξας ἐπίβαλε τὴν χαλβάνην κόψας πάνυ. ὅταν δὲ</p>
      <p>καὶ ἡ χαλβάνη τακῇ, ἐπίβαλε καὶ τὴν τερεβινθίνην καὶ τήκεις ἡσυχῇ, καὶ διυλίσας ἐπίβαλε εἰς τὸν ὀποπάνακα, εἶτα τὰ</p>
      <p>ξηρά. ἐν δὲ τῇ χρήσει πρόσμιγε γλεύκινον ἢ ἴρινον τῷ ϕαρμάκῳ. ἐπὶ δὲ τῶν κωλικῶν καὶ τῶν ἐμμήνων καθ' ἑαυτὸ τῷ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν χρῶμα τῶν ὀφθαλμῶν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλων</name> μὲν μέλαν, τῶν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> τῶν ἐν τοῖς ποταμοῖς <foreign xml:lang="grc">γλαυκὸν</foreign> καὶ φοβερόν</quote></p>
      <p>ϕαρμάκῳ χρῆσαι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν πρῶτον τῶν ζῴων ἐν τῷ αἰγιαλῷ τῆς θαλάσσης τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνοι</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κέστραι</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κῆτος</name>· ἐν δὲ τῇ γῇ τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλοι</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> οἱ ἐν τοῖς ποταμοῖς, <name type="plant" xml:lang="grc">πυρός</name> τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κριθαί</name>·</quote></p>
      <p>Τὸ Παρθενίου ϕάρμακον, ᾧ Δομέτιλλος κεχρῆσθαι συνεχῶς διεβεβαιοῦτο. ῎Εστιν δὲ ὁπλῶν πυκνωτικόν, στερεὰς καὶ ἀπαθεῖς τὰς ὁπλὰς ποιοῦν. ἀβόλοις δὲ</p>
      <p>ἢ πρωτοβόλοις ἢ δευτεροβόλοις ἁρμόττει τὸ ϕάρμακον, ἕως</p>
      <p>ἁπαλωτέρα ἐστὶν ἡ ὁπλὴ καὶ δεκτικὴ τοῦ ϕαρμάκου. χαλκοῦ</p>
      <p>κεκαυμένου γο γ́, ἀρσενικοῦ γο β́, μίσυος γο γ́, θείου ἀπύρου γο βć, ἀσϕάλτου γο δ́, στυπτηρίας σχιστῆς γο γ́, κεδρέας</p>
      <p>#517 ć, σκίλλης, Κολοϕωνίας ἀνὰ #117 ά, σαυρῶν κεκομμένων</p>
      <p>ὀρεϊνῶν ἐξ ἀνύδρων τόπων τεθρεμμένων ϛ́ ἢ ζ́, ὀξυγγίου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων γένος εἰς τρία διῃρήθη, εἰς τε τὰ ἐν ὕδατι ζῶντα καὶ εἰς τὰ ἐν γῇ καὶ εἰς τὰ ἐν ἀέρι· τῶν δὲ ἐν ὕδατι τὰ μὲν ἔχει πτερύγια, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name>· τῶν δὲ ἐν γῇ τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name>· τῶν δὲ ἐν ἀέρι τὰ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνις</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἱέραξ</name>, τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κύκνος</name>.</quote></p>
      <p>παλαιοῦ #117 β́. κόπτε τὰ ξηρὰ καὶ σῆσον, τὰ δὲ τηκτὰ τῆκε,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ ἔμβαλε τὰς σαύρας ζώσας κόψας ἐν ὅλμῳ καὶ ἕψει ἐν</foreign></p>
      <p>χύτρᾳ καὶ τῆκε. ἔπειτα κίνει κερκίδι πυκνῶς, ἵνα μὴ ὑπερζέσῃ, ὑπαίθριον δὲ τοῦτο ποίει. πολλάκις γὰρ ὑπερζέσαν</p>
      <p>ἔϕλεξε τὴν στέγην. τὴν μέντοι κεδρέαν, ἐπειδὰν μετρίως</p>
      <p>ἑψηθῇ τὰ μεμιγμένα, τότε ἔμβαλε καὶ συνέψει, μέχρις ἂν</p>
      <p>γλοιοῦ πάχος γένηται. τότε προσάγειν ταῖς ὁπλαῖς τὸ ϕάρμακον δεῖ, τρίβοντα καὶ προεκμαλάσσοντα πρότερον αὐτάς,</p>
      <p>ἵνα πλησιάσῃ αὐταῖς τὸ ϕάρμακον. τοῦτο ἐπὶ ἡμέρας μ́.</p>
      <p>αἴσθησις δέ ἐστι τοῦ ϕαρμάκου μετὰ ί, ἀϕ' ἧς ἂν προς-</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰθιοπικοῖς, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸν καλοῦσιν Αἰγύπτιοι, <name type="animal" xml:lang="grc">χάμψαι</name> δὲ οἱ Συρίων οἱ περὶ τὴν Βαβυλωνίαν, <name type="animal" xml:lang="grc">σούχοι</name> δὲ οἱ Ἰνδοὶ καὶ οἱ περὶ τὴν Ἰνδικὴν κατοικοῦντες, <name type="animal" xml:lang="grc">κάσσακες</name> δὲ οἱ περὶ τὴν τῶν Μακροβίων χώραν.</quote></p>
      <p>αχθῇ τὸ ϕάρμακον. ἄρχεται γὰρ ὑπαλλάσσεσθαι ἡ ὁπλὴ ἀπὸ</p>
      <p>τῆς στεϕανίτιδος. δεῖ δὲ ἐντρίψαντα μὴ ἐνοχλεῖν τοῖς κτήνεσιν, ἀλλὰ περὶ ὥραν θ́ ποτίσαντα τρίβειν καὶ συνάγειν, ἵνα</p>
      <p>διὰ πάσης νυκτὸς ὁμιλήσῃ τὸ ϕάρμακον. μεθ' ἡμέρας δὲ έ</p>
      <p>γυμνάζειν τὸ κτῆνος. ἐπειδὰν δὲ προσάγῃς τὸ ϕάρμακον,</p>
      <p>εὐλαβεῖσθαι χρή, μὴ προσάψῃ τῶν τριχῶν τῆς στεϕάνης, καὶ</p>
      <p>γὰρ λυμαίνεται τῇ σαρκί. ἐπιμελεῖσθαι δὲ προσήκει τῶν χελιδόνων καὶ ὑποστύϕειν σιδήρῳ. ἀπὸ γὰρ τῆς στάσεως</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">συς</name></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κυνίῳ</name></p>
      <p>887.1</p>
      <p>Περὶ ἄρθρων. ’Εὰν τὰ ἄρθρα πονῶσιν, ταῦτα τὰ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">σημεῖα σχήσει· περιπατεῖν οὐ δύναται οὐδὲ ὑπνώσσειν</foreign></p>
      <p>ϕλεγμαίνει ἀπ' αὐτῶν τῶν ἄρθρων. χρὴ οὖν πολλοῖς θεραπεύμασι χρῆσθαι, καὶ καρδάμῳ καὶ οἴνῳ λελειωμένοις δακτύλου μεγέθει ἐπιχρίειν, καὶ αἷμα αὐτοῦ ἀϕελεῖν, εἰ δ' οὖν γε,</p>
      <p>ἀνοίγειν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὰ ζῷα ἐν τῷ ποταμῷ· τὸ δὲ ὕδωρ αὐτοῦ ἐγένετο αἷμα, καὶ ἐξέθανον τὰ ἰχθύες καὶ τὰ ἐν τῷ ποταμῷ ζῷα· ἐν δὲ τῇ γῇ ἐγένετο <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλοι</name> πολλοὶ καὶ τὰ ἄλλα ζῷα ἐν τῇ γῇ ἀπέθανον.</quote></p>
      <p>῞Οτι δεῖ προσκαθαίρειν χλοάζοντα. Κάλλιον δὲ</p>
      <p>προκαθαίροντα τὸν ἵππον διὰ τοῦ σικύου καὶ τοῦ νίτρου</p>
      <p>χλοάζειν, καὶ ἔσται εὐρρωστότερος καὶ εὐσαρκότερος ἐκ τῆς</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βοσκήματος</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰθιοπικοῖς, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ὁ μὲν ἄγριος ἐστίν, ὁ δὲ ἡμερωμένος· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ τὸ μὲν σῶμα ἔχει σκληρόν, τὴν δὲ γλῶτταν ἀκίνητον· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ ἐν τῷ ὕδατι μὲν γίνεται, ἐν δὲ τῇ γῇ ἀναπαύεται· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ τὰ μὲν ἔντομα φαγεῖν δύναται, τὰ δὲ μεγάλα ζῷα οὐ δύναται· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ τὸν μὲν χρόνον τοῦ βίου πολὺν ἔχει, τὸν δὲ βίον ἐν τῷ ὕδατι διαγαγών.</quote></p>
      <p>Περὶ παθῶν βοῶν. Τὰ δὲ περὶ τοὺς βόας συμβαίνοντα πάθη καὶ τὰ πρὸς αὐτὰ βοηθήματα ἄριστα γέγραπται</p>
      <p>Μάγωνι τῷ Καρχηδονίῳ τῇ Φοινικίδι διαλέκτῳ.</p>
      <p>καὶ ἄλλοις δὲ γέγραπται, ὧν ἡμεῖς παραθέντες τὰ ἐνοχλοῦντα</p>
      <p>μάλιστα ἐπιδείξομεν καὶ τὰς πρὸς αὐτὰς θεραπείας. ἐνοχλεῖ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">βόας</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τῶν ζῴων ἐστὶν ὀδοντοφυὲς μὲν πάντων τὸ σκληρότατον, ἐν δὲ τῷ αὐτῷ τούτῳ τὸ μαλακώτατον·</quote></p>
      <p>Εὐμήλου βοῶν θεραπεία καὶ περὶ σωτηρίας.</p>
      <p>* τὴν ἴσην τοῖς βουσὶ παρέχει σωτηρίαν κάππαρις σὺν ἐλαίας</p>
      <p>ἤτοι μυρσίνης ϕύλλοις, ἀγρίας μέντοι, ἔτι δὲ κηκὶς κυπαρισσίνη, οἴνῳ ἀϕεψηθέντα καὶ διδόμενα. πρότερον μέντοι γε</p>
      <p>τὰ προγεγραμμένα εἴδη βαλὼν εἰς ὕδωρ μίαν ὕπαιθρον νύκτα</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">κατάλιπε μαραίνεσθαι</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ἄλλων ζῴων ἐστὶν ἀλκιμώτατος, τῶν δὲ ὀδόντων αὐτοῦ οἱ μὲν ἔξωθεν εἰσὶν ὀξέες, οἱ δὲ ἔνδοθεν πλατεῖς·</quote></p>
      <p>Περὶ τῶν ὑπὸ τοῦ οἴστρου ἐνοχλουμένων. Πρὸς</p>
      <p>δὲ τὸν ὑπὸ τοῦ οἴστρου ἐνοχλούμενον ἀψίνθιον ἐν ὕδατι τρίψας, ἄλειϕε τὸν βοῦν τοῦτο ἐϕ' ἡμέρας τινὰς καὶ ἀποκωλύσει τὸν οἶστρον, ἢ πάλιν τρίβων χρῖσον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶν ἐν τοῖς ἐρπετοῖς μὲν μάλιστα φοβεροτάτοις, γίνεται δὲ ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ</quote></p>
      <p>Σύνθεσις ἐμπλάστρου διὰ βοτανίων. Χαλβάνης κτλ. μέχρις ὅτου μάλαγμα γένηται. οὕτως χρήσῃ πρὸς τὸ</p>
      <p>κτῆνος. ἀποστήματι, ὅσον γεγένηται τὸ ἱκανόν, χρῶ. ἐξ οἴνου</p>
      <p>καὶ ἐλαίου εἰς τὸν χειμῶνα τοῦτο ϕάρμακον θερμότερον ποιήσεις καὶ οὕτω χρήσῃ· ὅτε συγχρίσεις τὸ κτῆνος, ὑποθήσεις</p>
      <p>αὐτῷ κάρϕος περὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ, καὶ ἐπάνω σάγον περιβάλῃς αὐτόν, ἵνα τὸ αἷμα αὐτοῦ τὸ ἔμπλαστρον συμπίῃ, ἵνα</p>
      <p>συγκολληθῇ αὐτῷ τῷ σώματι .. ’Εὰν †ἰὸν χαλκοῦ ποιήσῃ, εἰς</p>
      <p>τόπον θερμὸν στηκέτω, καὶ δίδου αὐτῷ πιεῖν θερμὸν ὕδωρ</p>
      <p>921.10</p>
      <p>καὶ ϕαγεῖν ἀκέραιον, ὅσον δύναται τρώγειν, μέχρις οὗ τὸ πάθος αὐτὸ ἐκτινάξῃ, καὶ καθ' ἡμέραν σύγχρισον τὸ κτῆνος,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">μεχρὶς οὗ ὑγιὲς γένηται</foreign></p>
      <p>953.1</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Ιεροκλέους καυστικὸν ἐπὶ τῶν χαλασμάτων</foreign></p>
      <p>τῶν ἐν τοῖς ἄρθροις καὶ οἰδημάτων ἐν οἱῳδήποτε</p>
      <p>τόπῳ [ἐν τοῖς ἀρθροῖς καὶ οἰδημάτων ἐν οἱῳδήποτε</p>
      <p>τόπῳ] ἐκ πληγῆς ἢ ἄλλης τινὸς αἰτίας ἢ αὐτομάτως,</p>
      <p>ἢ ὅσα βούλει διαλῦσαι σκληρώματα ἢ μελικηρίδας</p>
      <p>προσϕάτους διαχέαι· ἢ ἀσϕάλτου στατῆρας ή, ῥητίνης</p>
      <p>Κολοϕωνίας στατῆρας δ́, κηροῦ στατῆρας ἕξ, χαλβάνης καὶ</p>
      <p>ὀποπάνακος καὶ τιτάνου ἀνὰ στατῆρα ά, ταῦτα ζέσας ἐν τῷ</p>
      <p>αὐτῷ χρῖε θερμάνας.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ τῶν ἀνθρώπων βίος ἐστὶν ἐν τῷ ζῷον τὸν ἄνθρωπον ἐν τῷ ζῷον τὸν ἄνθρωπον ἐν τῷ ζῷον τὶς ἐστὶν ἐν τῷ ζῷον τὸν ἄνθρωπον ἐν τῷ ζῷον τὸν ἄνθρωπον ἐν τῷ ζῷον τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωπον</name> ἐν τῷ ζῷον τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωπον</name> ἐν τῷ ζῷον</quote></p>
      <p>῎Αλλο κατάχρισμα τρυϕερὸν συγχαλαστικόν.</p>
      <p>‘Ρητίνης Κολοϕωνίας γο ϛ́, ἄξουγγίου #117 ά, λινόσπερμον ἀσσαρίων γ́, αἰγοκερωτὴν ἀσσαρίων β́, κριθίνου ἀλεύρου</p>
      <p>#517 ά, ἐλαίου ἡμῖναν ά.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν γῆρας ἐστὶν ἐπὶ τὰ πρὸς βορρᾶν μέρη, τὸ δὲ νεότης ἐπὶ τὰ πρὸς νότον· καὶ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ἐν τοῖς αὐτοῖς τόποις γηράσκει καὶ νέεται, αἱ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποι</name> ἐν τοῖς ἐναντίοις· τὸ γὰρ γῆρας αὐτῶν ἐστὶν ἐπὶ τὰ πρὸς νότον, τὸ δὲ νεότης ἐπὶ τὰ πρὸς βορρᾶν.</quote></p>
      <p>Καυστικόν. Τιτάνου μέρος προσϕάτου καὶ τρυγὸς</p>
      <p>οἰνηρᾶς κεκαυμένης τὸ ἴσον ϕυράσας κονίᾳ σχινίνῃ ἢ ἀπὸ</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">κυάμου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλαίας</name> <name type="animal" xml:lang="grc">πυρήνων</name></p>
      <p>προσϕάτῳ, ἢ καὶ ἶριν τρίψαντα πρόσϕατον ἐπιτιθέναι.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">961.1</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">γο</name></p>
      <p>χαλβάνης γο γ́, κηροῦ γο γ́, βδέλλης γο δ́, ῥητίνης ϕρυκτῆς γο έ, ἰξοῦ δρυΐνου γο δ́, ἀμμωνιακοῦ γο δ́, πίσσης</p>
      <p>Βρυττίας γαστρικῆς γο έ, μυελοῦ ἐλαϕείου γο δ́, ὀποπάνακος γο γ́.</p>
      <p>962.1</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">Φλώρου</name> <name type="plant" xml:lang="grc">’Ασϕάλτου</name> <name type="deity" xml:lang="grc">’Ιουδαϊκῆς</name></p>
      <p>γο έ, προπόλεως ’Αττικῆς γο έ, βδέλλης Βαβυλωνίας γο ϛ́,</p>
      <p>ἰξοῦ δρυΐνου γο δ́, πίσσης Βρυττίας γο ϛ́, ἐλαίου κυπρίνου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴλουρος, τὸ δὲ ἡμεροῦν· καὶ τὸ μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">αἴλουρος</name> ἐστι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> τὸ <foreign xml:lang="grc">αἰλουροειδές</foreign>, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">αἴλουρος</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνέων</name> τὸ <foreign xml:lang="grc">ἀετός</foreign>· ὁμοίως δὲ καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> τὸ <foreign xml:lang="grc">κυνόμορφον</foreign> καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> τὸ <foreign xml:lang="grc">κυνόμορφον</foreign>· ὁμοίως δὲ καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> τὸ <foreign xml:lang="grc">ἱππόμορφον</foreign>·</quote></p>
      <p>γο β́, χαλβάνης γο ϛ́, μάννης λιβάνου γο β́, μυελοῦ ἐλαϕείου</p>
      <p>γο γ́, κηροῦ καθαροῦ #117 β́, ἀμμωνιακοῦ γο ϛ́.</p>
      <p>964.1</p>
      <p>῎Αλλο καυστικὸν εἰς κόξας. Χαλβάνης, ὀποπάνακος, μυελοῦ ἐλαϕείου, τερεβινθίνης, βδέλλης, μάννης λιβάνου, κηροῦ, στέατος ταυρείου, ἀψινθίου, πίσσης Βρυττίας,</p>
      <p>ἀσϕάλτου ’Ιουδαϊκῆς, ῥητίνης γαστρικῆς ἀνὰ γο β́, πάντα</p>
      <p>μίξας καὶ ἑψήσας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τῶν μὲν ζῴων τῶν ἐν τῇ γῇ μεγίστην ἔχει δόξαν, τῶν δὲ ἐν τῷ ὕδατι μεγίστην ἀλκήν</quote></p>
      <p>Καυστικὸν πρὸς πάντα. Χαλβάνης, στύρακος,</p>
      <p><p>
<name type="plant" xml:lang="grc">πίσσης</name> <name type="placeName" xml:lang="grc">Βρυττίας</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">μήκωνος</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">λιβάνου</name> <foreign xml:lang="grc">ἀλεύρου</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">δαϕνίδων</name>,
</p></p>
      <p>ἀσϕάλτου ’Ιουδαϊκῆς, τερεβινθίνης, πετροσελίνου Μακεδονικοῦ ἀνὰ γο β́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ ἀλώπηξ πρὸς τὸν λέοντα εἶπεν· ἀλλ᾽ οὐδὲν σὺ τῶν ἄλλων ζῴων ἐν τῷ σώματι διαφέρεις·</quote></p>
      <p>Πρὸς ὀζαίνας κτηνῶν. Τῷ σάρῳ ὃ καταμάσσεται</p>
      <p>ὁ ϕοῦρνος καὶ ἀποπλύνεται, εἰς τὸ σκεῦος, ὅπου ἐστὶ τὸ</p>
      <p>ὕδωρ, συλλέξας εἰς τὸν ἥλιον ἐπίχριε, πρότερον ἀποπλύνας</p>
      <p>καὶ ἀποσμήξας τὸν τόπον ὄξει.</p>
      <p>974.1</p>
      <p>‘Ιπποκράτους περὶ σύριγγος. ῞Οταν δὲ συριγγιᾷ,</p>
      <p>ἐξαιρεῖν δεῖ οὕτως· ἐὰν μὲν ὁ τόπος ἐπιδέχεται, τὸ μαχαίριον</p>
      <p>πάντων ἄριστον. εἰ δὲ μήγε, ἄγξας αὐτοῦ τὸ στόμα, τρίψας χάλκανθον κεκαυμένην μετ' ὄξους δριμυτάτου κολλούρια</p>
      <p>ποιῶν, ξηράνας μετὰ τοῦ κολλουρίου ἰξοῦ τὸ ἴσον ἔμβαλε καὶ</p>
      <p>τρίψας χρῶ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴλουρον, τὸ δὲ ἡμέριον· καὶ γὰρ τοῦτο ἐνταῦθα ἐστίν.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ’Ακάνθου βαλὼν τὴν ῥίζαν περιξύσας ἅπλωσε,</p>
      <p>ἢ σικύου ἀγρίου τρίψας λείαν ἢ τιθυμάλου ὀπῷ ϕυράσας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἔνθες</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν πρῶτον ἐγένετο τὸ τῶν ἱερῶν βοῶν γένος, οὓς Αἰγύπτιοι ἐκάλουν Ἄπιν·</quote></p>
      <p>῎Αλλο πρὸς θηριώματα. Τὸ θηρίωμα θεραπεύειν,</p>
      <p>ἐὰν μηδέπω τὸ μέρος †ὀποῦ κείμενον ἦν. πρῶτον μὲν τῳ</p>
      <p>μαχαιρίῳ περιελεῖν δεῖ ἕως τοῦ δυνατοῦ * *</p>
      <p>977.1</p>
      <p>‘Ιεροκλέους περὶ σύριγγος. ’Εὰν μὲν ἐν ταῖς</p>
      <p>συνωμίαις ᾖ καὶ προσκαθέζηταί τι τῶν συνωμιῶν πρὸς τὸ</p>
      <p>χονδρόν, * * ἐὰν δέ που ἀλλαχοῦ προσκάθηται καθ' ὅντιν'</p>
      <p>ἂν τόπον, διελὼν πρόσκαυσον καὶ θεράπευε τῷ ϕαρμάκῳ, ἕως</p>
      <p>ἡ ἐσχάρα ἐκπέσῃ, τῷ διὰ τῆς ἀσβέστου συγκειμένῳ. τῆς δὲ</p>
      <p>κακίας ἐκπεσούσης ἀναπληροῦται κατὰ βραχὺ πάλιν εἰς τὸ</p>
      <p>αὐτό· ἐὰν δὲ ἐπὶ τέινοντος ᾖ ἡ σύριγξ, ὀρθοῖς καυτηρίοις</p>
      <p>χρῆσαι μετὰ βίας ἐπὶ τὸν τένοντα ** ἕως ἂν ἐκπέσωσιν αἱ</p>
      <p>ἐσχάραι. θεράπευε δὲ ϕαρμάκῳ σηπτικῷ, ἕως οὗ ἐκπεσεῖν τὴν</p>
      <p>977.10</p>
      <p>σηπεδόνα, καὶ οὕτως ἀναπλήρου τὸ ἕλκος.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον πρὸς μὲν τὴν ἀλκὴν τῶν σωμάτων ἐστὶν ἀσθενές· πρὸς δὲ τὴν τῶν θηρίων φύσιν ἀνίκητον· ὅθεν δὴ καὶ τὸ μὲν αὐτῶν ἄγρια καὶ ἄπληκτα ἐστίν, τὰ δὲ ἡμέρια καὶ πρᾳότερα.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου, ἐὰν ἵππος σύριγγα ἐν τῇ περιστεϕανίδι ποιήσῃ. Χαλκοῦ ἄνθους ὄξει δριμυτάτῳ πρόσμισγε, καὶ ὅταν ξηρανθῇ, κατὰ τῆς σύριγγος ἔμβαλε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον ἐστὶν ἐναντίαν ἔχον τὴν φύσιν τοῖς λογικοῖς· τὰ μὲν γὰρ ζῷα τὰ μὴ λόγον ἔχοντα τῇ φύσει πρὸς τὸν ἄνθρωπον ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄνθρωπος μὲν λόγον ἔχει, τὰ δὲ μὴ λόγον ἔχοντα ἀλόγως ζῇ· τὰ δὲ ζῷα τὰ λόγον μὴ ἔχοντα πρὸς ἄλληλα ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄλλο μὲν τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name>, ἄλλο δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὗς</name>, καὶ τὰ μὲν ἄγρια τῶν ζῴων πρὸς τὰ ἥμερα ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄλλο μὲν τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name>, ἄλλο δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">οἶς</name>· τὰ δὲ ἥμερα πρὸς τὰ ἄγρια ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄλλο μὲν τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name>, ἄλλο δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">λῆς</name>· τὰ δὲ ζῷα πρὸς τὰ φυτὰ ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄλλο μὲν τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνις</name>, ἄλλο δὲ τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">σῖτος</name>· τὰ δὲ φυτὰ πρὸς τὰ ζῷα ἐστὶν ἐναντία, ὅτι ἄλλο μὲν τὸ <name type="plant" xml:lang="grc">δένδρον</name>, ἄλλο δὲ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μῦς</name>.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Αψύρτου πρὸς βασκοσύνην. Βαῖνε, <name type="animal" xml:lang="grc">νεμεσῶ</name> σ',</quote></p>
      <p>ἔξελθε, ἀπόστηθι ἀπὸ τοῦ περιαπτομένου ἵππου, οὗ</p>
      <p>ἔτεκεν ἡ ἰδία μήτρα, βασκοσύνη, ὅσον γῆ ἀπέχει</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">οὐρανοῦ</placeName></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν μῆκος ἐστὶν ἐλάττων μὲν ἐλάφου, πλείων δὲ πυγαργίου· τὸ δὲ εἶδος αὐτοῦ γίνεται μὲν ἐκ τῶν ὀδόντων, οἱ δὲ ὀδόντες αὐτοῦ εἰσιν ὀξέες μὲν, ἐν ἀμφοτέροις δὲ τοῖς γνάθοις· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σκληρόν, ἐν οἷς δὲ σκληρόν, ἐν τούτοις ἀσθενές· τὸ δὲ χρῶμα αὐτοῦ μέλαν, ἡ δὲ γαστὴρ λευκή· τὸ δὲ σῶμα αὐτοῦ ἔχει φολίδας σκληράς, αἳ δὴ καὶ ἐπὶ τῆς κεφαλῆς εἰσιν· τὸ δὲ στόμα αὐτοῦ ἐστι μεγάλοις ὀδόντες ἔχον, καὶ τὸν αὐχένα δύσκαμπτον· τὸ δὲ αἷμα αὐτοῦ ψυχρόν ἐστι, καὶ τὸ σῶμα αὐτοῦ ἐστι σαρκοφάγον· τὸ δὲ γένος αὐτοῦ ἐστι τῶν ἐν τοῖς ποταμοῖς ζῴων· τὸ δὲ θηρίον αὐτὸ τὴν γῆν μὲν οὐ δύναται βαδίζειν, ἐν δὲ τῷ ὕδατι εὐθὺς ἐστι σφόδρα ἰσχυρόν.</quote></p>
      <p>Πρὸς λύκον τὸ πάθος ζῴων. ῞Ινα πρῶτος ὁρῶν</p>
      <p>τις αὐτόθι εἴπῃ· οὐκ ἔλαθες, λύκος εἶ. καὶ &lt;ταῦτα&gt;·</p>
      <p>δάκῃ τὸν τόπον τοῦτον τρίτον, καὶ καθάπαξ δακέτω.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">989.1</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘<name type="person" xml:lang="grc">Ἱπποκράτους</name> περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀστέων</name> ἐψιλωμένων καλουμένη <foreign xml:lang="grc">ἑϕθή</foreign>. ’<name type="animal" xml:lang="grc">Ἰοῦ</name> ξύσματος γο δ́, μέλιτος κοτύλης ć,</quote></p>
      <p>ὄξους κύαθον ά βαλὼν εἰς χαλκίον ἕψει, ἕως γένηται γλοιῶδες. καλεῖτα δὲ ἡ ἑϕθή.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος θηρίον ἐστὶν ἐν Αἰγύπτῳ, μῆκος μὲν ἐπὶ πέντε καὶ εἴκοσι πηχῶν, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸν Αἰγύπτιοι καλοῦσιν</quote></p>
      <p>Περὶ ἡμιόνου χωλαίνοντος ἐκ νεϕρῶν. ‘Ημίονος ὅταν χωλαίνῃ τὰ ὀπίσθια σκέλη ἀμϕότερα, τοὺς νεϕροὺς</p>
      <p>ἀλγεῖ. ταύτην οὖν χρὴ καίειν, τὸ δὲ καῦμα ἔστω <foreign xml:lang="grc">εἶτα</foreign></p>
      <p>ἅλατι καὶ ἀστερίῳ τετριμμένῳ καὶ νίτρῳ Αἰγυπτίῳ ὅσον στατῆρα, ταῦτα διέμενος ὅσον ἡμίχοον ά θεράπευε, ’Αττικῷ μέλιτι μικρὸν μίξας καὶ ἔλαιον.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν χρῶμα τῶν ἐνύδρων πάντων ἐν τῷ αἵματι, τὸ δὲ τῶν ἐν ξηρῷ ζῴων ἐν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἱπποπόταμός</name>· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν χρῶμα τῶν ἐνύδρων ἐν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name>, τὸ δὲ τῶν ἐν ξηρῷ ζῴων ἐν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name>.</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Πρὸς</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">νεύρων</name> <foreign xml:lang="grc">στροϕὰς</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">δοθιῆνας</name> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign></p>
      <p>πολλά. Φάρμακον ποιοῦν πρὸς νεύρων συστροϕὰς</p>
      <p>καὶ δοθιῆνας καὶ μασθοὺς περιωδύνους, πρὸς πᾶσαν</p>
      <p>σκληρίαν· ἐλαίου παλαιοῦ #517 ά, ἅλατος λευκοῦ #117 ά, ψιμυθίου #117 ά, ἀμμωνιακοῦ γο γ́, ῥητίνης ξηρᾶς γο ή, κηροῦ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">γο γ́, ὀποπάνακος γο ϛ́.</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ μάλιστα· οὗτος δὲ τὰ μὲν <name type="plant" xml:lang="grc">ἄγρια</name> <name type="plant" xml:lang="grc">βότανα</name> ἐσθίει, τὰ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἡμέρια</name>· <persName xml:lang="grc">Ἡρόδοτος</persName> δὲ φησιν ὅτι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> ἐσθίει· καὶ γὰρ αὐτὸν ἐν τῷ στόματι ἔχειν φησὶν <persName xml:lang="grc">Ἡρόδοτος</persName>.</quote></p>
      <p>Πελαγωνίου περὶ ψυῶν καὶ νεϕρῶν καὶ ἰσχίων.</p>
      <p>‘Αρμόζει περὶ ψυῶν ἡμᾶς καὶ νεϕρῶν παρὰ τῇ σῇ κοσμιότητι ὀλίγα καταλέξαι. εὐχερῶς γὰρ παρὰ τοῦ συνεχέστερον</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">τοιοῦτον</name></p>
      <p>ζῷον. ἡ γὰρ ὁμοπάθεια τὰς ἰάσεις πολλάκις ἐϕευρίσκουσα</p>
      <p>μεταδίδωσιν. ἡμεῖς δέ σε πλειστάκις γυμνὸν ἐθεασάμεθα τοὺς νεϕροὺς παρειμένον, διόπερ διπλῆν σε τὴν</p>
      <p>χάριν τῆς τοιαύτης ἐπιμελείας τε καὶ θεραπείας δέχεσθαι ϕανερόν ἐστιν, ὥστε καὶ τὰς σὰς ἐξειλεγμένῳ βοηθήματι στερ995.10</p>
      <p>ροῦσθαι ψύας, καὶ ἡνίκα ἵππος ὑπὸ τούτων ἀναλίσκεται,</p>
      <p>τῆς αὐτῆς ϕροντίδος τε καὶ θεραπείας ἀξιοῦσθαι. ὡς ἐπὶ τὸ</p>
      <p>πλεῖστον οἱ ἵπποι τὰς ψύας πολλῷ τῷ βάρει καταβλάπτουσιν,</p>
      <p>ἢ ὅτε λάκκον ὑπερπήδησωσι καὶ συμβῇ τοὺς ὁπισθίους πόδας</p>
      <p>ὑποκαθεσθῆναι. γίνεται δὲ αὐτοῖς τὸ τοιοῦτον πάθος καὶ ὑπὸ</p>
      <p>πολλοῦ κρύους. τότε τοίνυν αὐτοὺς χρὴ τούτοις βοηθήμασιν</p>
      <p>αὐτοὺς θεραπεύειν· θερμῷ τὰς ψύας ἀπαντλείσθω, καὶ μετὰ</p>
      <p>ταῦτα καυστικῷ κέχρησο.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον τῶν ζῴων τὸ μὲν ἄγριον τῶν ζῴων τὸ μὲν ἄγριον τῶν ζῴων τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name>· αὕτη δὲ ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνη</name> μεγίστη γίνεται ἐν τῇ Λιβύῃ, καὶ τὸ μὲν σῶμα αὐτῆς ἐστι σκληρόν, αἱ δὲ σάρκες αὐτῆς γλυκεῖαι καὶ ἀγαθαί</quote></p>
      <p>Εἰ ἐπὶ πλεῖον ἀλγήσει. Λύε τὰς τῶν ὀνύχων ϕλέβας καὶ τῷ ἀπορρέοντι αἵματι ἅλας καὶ ἀξούγγιον καὶ ἔλαιον</p>
      <p>μῖξον καὶ κατὰ τῶν νεϕρῶν ἐπίθες. εἰ δὲ ἀνάγκη καταλάβῃ,</p>
      <p>&lt;χρῆσαι καὶ μαλάγματι ****&gt; χρῆσαι ἐπὶ ἡμέρας θ́ καὶ τὴν</p>
      <p>προκόπτουσαν θεραπείαν καταμάνθανε. καὶ ἐὰν ἀνάγκη καλέσοι, ἐκ τῶν βουβώνων ϕλεβοτόμει, καὶ τότε τῷ βοηθήματι τὴν</p>
      <p>κόξαν θεράπευε. ἔστι δὲ τὸ βοήθημα εὐϕορβίου γο δ́, πίσσης</p>
      <p>ὑγρᾶς γράμματα δ́, ἅλατος κοινοῦ γο δ́, ἅμα συμμίξας ἕψει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν τῶν ἐνύδρων <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> γένος πρὸς τὴν τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">κρίθων</name> σπορὰν ἀποβλέπειν φαίνεται, τὸ δὲ τῶν ἐν αὐτῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνέων</name> πρὸς τὴν τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">κριθῶν</name> βλάστησιν</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">῎Αλλο. Σισύμβριον μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀλϕίτων</name> #517 ά ὕδατι ἀναλαβὼν ἀπόθου.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος γίνεται μὲν καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Αἰθιοπία, μάλιστα δὲ ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδιλος</name> γὰρ αὐτὸν καλοῦσιν Αἰγύπτιοι.</quote></p>
      <p>Σύγχρισμα ἅρματος, ὅπερ κουδριγάριον καλεῖται. ’Οποῦ πάνακος, καστορίου, χαλβάνης ἀνὰ γο β́, τερεβινθίνης, ῥητίνης ϕρυκτῆς, ῥητίνης πιτυΐνης, βουτύρου, ῥητίνης</p>
      <p>Βρυττίας, ἀξουγγίας, ἐλαίου κυπρίνου, ἐλαίου δαϕνίνου, κηροῦ</p>
      <p>λευκοῦ ἀνὰ #117 ά.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος ἐστὶν ἐν τοῖς ἄλσεσιν, ὁ δὲ ἄγριος ὄνος ἐν τοῖς πεδίοις</quote></p>
      <p>Πρὸς σύνδεσιν κτηνῶν ἴσον ἴσῳ. ῎Ισον ἴσῳ σίνηπι</p>
      <p>καὶ ἰσχάδων λειώσας καὶ προσμίξας ὄξους τὸ ἀρκοῦν, ἵνα ἑνωθῇ, λευκάνας κατάπλασον τὰς ὁπλάς. τὸ αὐτὸ δὲ καὶ εἰς</p>
      <p>σκληροπάτημα πεποίηται καὶ θεραπεύει.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1008.1</quote></p>
      <p>’Επισπαστικὴ καὶ πωρωτικὴ καὶ διαχυτική. Κηροῦ, σινήπεως, δαϕνίδων, νίτρου ἀνὰ #117 δ́, κυπρίνου #129 ή,</p>
      <p>τερεβινθίνης #129 ή, ἐλαίου #129 ή, τὸ νίτρον καὶ τὰς δαϕνίδας</p>
      <p>καὶ τὸ σίνηπι κόψον καὶ σῆσον, τὸν δὲ κηρὸν καὶ τὴν ῥητίνην καὶ τὸ ἔλαιον τήξας ἐπίπασσε τὰ ξηρά, ἐσχάτην δὲ τὴν</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">χλιαίνων</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">1011.1</quote></p>
      <p>῎Αλλο πρὸς &lt;πόδας&gt;. ‘Ρητίνης ϕρυκτῆς, ἀσϕάλτου,</p>
      <p>θείου ἀπύρου, πευκεδανοῦ ἴσα κόπτων, εἶτα ὀξυγγίᾳ τετμημένῃ ἀναμιγνύναι ἐπιβληθέντος ὄξους. χρῖε δὲ θερμῷ.</p>
      <p>῎Αψυρτος Κλαζομένιος ἱπποϊατρὸς τῷ ἑαυτοῦ</p>
      <p>ἰατρῷ †Κιοστίνῳ Μοσχίωνι. ***</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρός ἐστιν, ὁ δὲ ἡμέτερος ὄνος· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ δὲ τὸ μὲν ἄγριον ὄνος, ὁ δὲ ἡμέτερος <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name>· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ δὲ τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name>, ὁ δὲ ἡμέτερος <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name>·</quote></p>
      <p>Πρὸς πόδας ἵππων. Πρὸς πόδας ἵππων ἀμόργῃ ἅμα</p>
      <p>ἕψει ἀγριελαίας ϕύλλα καὶ κυπαρίσσου ϕύλλα καὶ μίσγε. ὅταν</p>
      <p>δὲ ἑψηθῇ, ἀναμίσγων τὴν χαλωτίαν ἀνειμένην καὶ στυπτηρίαν</p>
      <p>τῇ θεραπείᾳ χρήσῃ. εἴωθεν δὲ τοὺς πρωτώνυχας ἀποβάλλειν.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1017.1</placeName></p>
      <p>Σύνθεσις ποδική. Βάτου ῥίζαν ἢ πάλιν† νίτρον τρύχινον, ἢ τιθύμαλον ἢ σιδηρῖτιν ἢ Διὸς κύαμον ἢ μέλανος ἐλλεβόρου ῥίζαν ἢ κρόμυον ** καὶ διέντες δι' ὀθονίου ταῦτα</p>
      <p>στάζουσιν εἰς τοὺς †ῥώθωνας. τὸ ποσὸν τὸ ἐγχεόμενον τῇ ποσότητι γίνεται κατὰ πᾶσαν τῶν ἐξηριθμημένων βοτανῶν. αἱ</p>
      <p>μὲν γὰρ χλωραὶ ἐπιδέχονται, τὰς δὲ ῥίζας καὶ τὸ σπέρμα ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ νήσῳ τῇ καλουμένῃ Λιβύῃ πλείστην μὲν εἶναι τῶν θηρίων τὴν ἀλώπεκα, μεγίστην δὲ τῶν ἐν τῇ γῇ πάντων ζῴων τὴν καλουμένην κροκόδειλον</quote></p>
      <p>Ποδικὴ εὔχρηστος. Σαύραν χλωρὰν ἕψει εἰς ἔλαιον,</p>
      <p>καὶ κηρῷ ἐνθήσεις· χρῶ μετὰ στέατος ταυρείου καὶ πίσσης</p>
      <p>ἐπιχρίσας καὶ εἰς δᾳδίον ἐνδήσας, ἢ ὄστρακον πυρώσας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἐπίχριε</foreign></p>
      <p>1021.1</p>
      <p>Πρὸς ἀναϕορὰν καὶ μυκτήρων κάθαρσιν. ‘Ρέϕανον παναρίαν συντρίψεις. ἐὰν ἀπὸ ψυγμοῦ τοὺς ῥώθωνας</p>
      <p>αὐτοῦ θέλῃς καθαρίσαι, λάβε γάρου κυάθους γ́ καὶ ἐλαίου</p>
      <p>κύαθον ά καὶ εἰς τοὺς ῥώθωνας κατὰ β́ κυάθους ἔνθες, καὶ</p>
      <p>πατείτω. εἶτα εἰς παραπόδισμα αὐτὸν βάλε καὶ σύνδησον καὶ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸν μὲν ἴβιν ἱερὸν εἶναι τῆς Σώτειρας θεοῦ, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> τῆς Σώτειρας θεοῦ, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετόν</name> τοῦ Διός, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππον</name> τῆς Ἰσιδος, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκα</name> τοῦ Ἑρμοῦ, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνα</name> τοῦ Ἅιδου, τὸν δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων</name> τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωπον</name> τῆς γῆς·</quote></p>
      <p>ἔασον αὐτοῦ κατέρχεσθαι τὸ προέκρευμα ἀπὸ τῶν ῥωθώνων.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1025.1</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ὀστέου <name type="animal" xml:lang="grc">καρδάμου</name></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">σπέρμα</foreign> <foreign xml:lang="grc">μετὰ</foreign> <foreign xml:lang="grc">οἴνου</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐλαίου</foreign> <foreign xml:lang="grc">καλοῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">λειωθὲν</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">χλιανθὲν</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">διὰ μυκτήρων ἔγχεε</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">1026.1</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Αψύρτου <name type="animal" xml:lang="grc">δῶρον</name> ἀγαθὸν, σωτήριον, θαυμαστὸν</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ πρὸς κτήνη ἐνεργόν. ’Ιαω, Ιαη, ἐπ' ὀνόματος πατρὸς καὶ κυρίου ἡμῶν <name type="person" xml:lang="grc">’Ιησοῦ Χριστοῦ</name> καὶ πνεύματος</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἁγίου, ἰριτερλιεσταθερ, νοχθαι βρασαξ, σαλωλὰμ νακαρζεω μαζα αρεους δαρουχαραὴλ ἀβλαναθὰλ βαθιακεθ δρυθ' τουμαλαθ' πουμαδοιν χθου χθου, λιτιοταν μαζαβατης μανερ ὀψαχιου ἀβλαναθαληβα</foreign></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">’Ιαω</foreign> <foreign xml:lang="grc">Ιαη</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐπ'</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ὀνόματος</name> <foreign xml:lang="grc">πατρὸς</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">τοῦ</foreign> <foreign xml:lang="grc">κυρίου</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἡμῶν</foreign></p>
      <p>’Ιησοῦ Χριστοῦ καὶ τοῦ ἁγίου πνεύματος λέγε καὶ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν Αἰγύπτῳ καὶ ἐν τῇ Λίμνῃ τῇ Μοίρειοις· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Ἀραβίᾳ· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ <name type="placeName" xml:lang="grc">Κύπρῳ</name>·</quote></p>
      <p>γράψον αὐτὰ ἐν χαλκῷ γραϕείῳ ἐν λάμνῃ καθαρᾷ κασσιτερίνῃ ἀπὸ βούλλας, καὶ ἐνδήσας ἐν δέρματι στυπτῷ, ὅποι ἂν</p>
      <p>θέλῃς, περιάψεις. τὴν δὲ λάμναν γράψας θυμία στύρακι. καὶ</p>
      <p>ἐγχυματισμὸν ποιήσῃς τοιοῦτον· ὄϕιν ζῶντα καύσεις εἰς χύτραν καινὴν καὶ ἠσϕαλισμένην τὸ στόμα ὑπὲρ τοῦ μὴ διαπνεῖσθαι τὴν ἐνέργειαν, καὶ ποιήσεις ἐξ αὐτοῦ κονίαν, καύσεις καὶ</p>
      <p>τὸν †κριπτικὸν στύρακα, καὶ ποιήσας κονίαν μίξεις κυνείῳ αἵματι καὶ πρίσματι ἐλεϕαντίνῳ καὶ πέπερι καὶ ϕύλλῳ</p>
      <p>σὺν μέλιτι καὶ οἴνῳ παλαιῷ εὐώδει· οὕτως ἐγχυμάτιζε καὶ μεγίστην ὠϕέλειαν εὕρῃς.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰγυπτίοις, ἔχει δὲ τὴν φύσιν τοιαύτην·</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ϕυλακὴν τῆς τῶν ζῴων σωτηρίας.</p>
      <p>[’Αποκρέμνα, ὥστε παντὶ τρόπῳ τὸ τῆς καταπόθρας καταγυμνάζεσθαι μέρος] Σωτηριωδῶς δὲ σύμπαντα ϕυλάττει τὰ ζῷα προπότισμα τέταρτον τοῦ ἔτους διδόμενον· ἔαρι, θέρει, μετοπώρῳ,</p>
      <p>χειμῶνι, μάλιστα δὲ ἵππους. ἡ δὲ κατασκευὴ αὕτη· ἡλιοτροπίου ϕύλλα λελειωμένα μετὰ οἴνου ἡμίνας ά καὶ ᾠοῦ ά καὶ</p>
      <p>ἐλαίου ὅσον ᾠῶν β́ χωροῦσι κέλυϕα. χλιάνας οὖν ταῦτα διὰ</p>
      <p>τοῦ ἀριστεροῦ μυκτῆρος ἔμβαλε. ἔστι δὲ πάνυ χρησιμώτατον.</p>
      <p>ἢ κόπρου χοιρείας γο γ́ μετὰ οἴνου παλαιοῦ #517 ά δίδου.</p>
      <p>1030.1</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">’Απὸ τῶν παρὰ ’Ασπιδίου λιπαρὰ πρὸς τραχήλια</foreign></p>
      <p>κτηνῶν. ’Απὸ τῆς διὰ χυλῶν γο ϛ́, κηροῦ γο ϛ́, σάπωνος</p>
      <p>γο ί, ἐλαίου #117 β́, μετὰ του τὸ συζέσαι τὰ τηκτὰ ὁμοῦ λιθάργυρον ἐπίπασσε βαλὼν εἰς κόγχην καὶ τρῖβε, ἕως ἂν παχυνθῇ, καὶ τρίβων κατάρραινε, εἶτα πάλιν εἰς ὅλμον βάλε καὶ</p>
      <p>τρῖβε. δαπανήσει δὲ οἴνου #517 τὸ δ́ ’Ιταλικοῦ. εἶτα πάλιν ὄξει</p>
      <p>προσκατάρρανον ὡς ἥμισυ κράσεως. εἶτα τρῖβε μολύβδαιναν,</p>
      <p>ἐπίπασσε καὶ τρῖβε, εἰς ὅσον συνέλθῃ. χρῶ. τοῦτο ποιεῖ καὶ</p>
      <p>χοίροις καὶ κτήνεσι πᾶσιν.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1034.1</placeName></p>
      <p>Περὶ ἐκβολῆς ἵππου θηλείας. ῞Ιππος θήλεια ἐὰν</p>
      <p>ἐκβάλῃ, ὄξους ἡμῖναν ά, πτισάνης ’Αλεξανδρηνῆς γο δ́. τὴν</p>
      <p>πτισάνην ϕρύξεις καὶ κοσκινεύσεις ἰσχνὸν λίαν καὶ οὕτως</p>
      <p>δώσεις.</p>
      <p>1040.1</p>
      <p>’Αψύρτου πρὸς ληθαργικόν. Αὐτὸ τὸ νόσημα ὅταν</p>
      <p>ἄρξηται, τὸ κτῆνος καταπίπτει. ὅτε ἂν λίαν μὴ στέγῃ, μάλιστα</p>
      <p>δέ, ὅταν ἄρξηται ὡσεὶ ῥέγχειν, ταῦτα τὰ σημεῖα τούτων ἐστίν·</p>
      <p>κοιμᾶται λίαν, τὸ χεῖλος ἔχει κάτω κεχαλασμένον καὶ χασμᾶται.</p>
      <p>διὸ ἡ θεραπεία ταῖς χερσὶ τρίβεσθαι καὶ ϕυσᾶσθαι οἴνῳ καὶ</p>
      <p>ἐλαίῳ, καὶ παύσεται τῇ ζ́ ἡμέρᾳ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος ἐστὶν ἐν τοῖς ὄρεσι, τὸ δὲ ἡμεροῦται κατὰ τὰς πόλεις· <name type="animal" xml:lang="grc">αἴγαγρος</name> δὲ ὁμοίως καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κάπρος</name> ἐστι θηριώδης·</quote></p>
      <p>Περὶ ἐπίπλοος. Περὶ ἐπίπλοος σημεῖον τοῦτο ἔσται·</p>
      <p>ὅλος ϕλεγμαίνει καὶ τοὺς ὀϕθαλμοὺς πυκνότερον ὑποχεῖρα</p>
      <p>καλύπτει. οὕτως αὐτὸν θεραπεύσεις· αἷμα ἀϕέλῃς ἀπ' αὐτοῦ</p>
      <p>τοῦ τραχήλου καὶ ἀπὸ τῶν ὤμων, καὶ αὐτῷ τῷ αἵματι ἅλας</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">νίτρον</name> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ὄξος</name> <foreign xml:lang="grc">ὅλον</foreign> <foreign xml:lang="grc">περιχρίσεις</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἐν</foreign> <placeName xml:lang="grc">τῷ ἡλίῳ</placeName> <foreign xml:lang="grc">ἡμέρας</foreign> <foreign xml:lang="grc">β́</foreign></p>
      <p>καὶ μετὰ ταῦτα τῇ γ́ ἡμέρᾳ ὕδατι ψυχρῷ λούεις αὐτόν. καὶ</p>
      <p>ταύτῃ τῇ θεραπείᾳ περιχρίσεις αὐτόν, ἕως ὅτου ἄπονος γένηται.</p>
      <p>1042.1</p>
      <p>Περὶ ἀσθμαίνοντος. ’Εὰν ἐπὶ πολὺ ἀσθμαίνῃ, τοῦτο</p>
      <p>ἔσται αὐτῷ τὸ σημεῖον· ἀπὸ τῶν μυκτήρων ῥεύσει αὐτοῦ καὶ</p>
      <p>μᾶλλον οἱ ὀϕθαλμοὶ αὐτοῦ ἀσθενέστεροι ἔσονται. οὕτως δὲ</p>
      <p>αὐτὸν θεραπεύσεις· ἀϕαιρέσεις αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ τραχήλου αὐτοῦ</p>
      <p>ὡς κοτύλην, καὶ ὕδατι θερμῷ ἀντλήσεις, χρήσῃ καταπλάσμασι</p>
      <p>ὠμηλύσει εἰς λέντιον ἐμπλάσσων, καὶ οὕτως ἐπιθήσεις, καὶ</p>
      <p>πόσιν αὐτῷ δώσεις πτισάνην μετὰ καλαμίνθης καὶ γλήχωνος</p>
      <p>γο ϛ́· συνεψήσεις καὶ δώσεις ἐν κέρατι τὸ ἀρκοῦν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1043.1</quote></p>
      <p>‘Ιεροκλέους περὶ ἄσθματος. ’Εὰν ὑπὸ ἄσθματος</p>
      <p>ἐνοχληθῇ, ἀσθμαίνει &lt;δηλαδὴ&gt; καὶ αἱ λαγόνες ἀνεσπασμέναι</p>
      <p>εἰσὶν &lt;καὶ οἰδοῦσι&gt; καὶ βλαβερὸν καὶ πονηρὸν τὸ πάθος. σύκων οὖν καθεψήσας μνᾶν ἐν ὕδατι καὶ ποιήσας τοῦ ὑγροῦ</p>
      <p>κοτύλας γ́, ἐγχεῖν μετὰ ᾠῶν β́ διὰ στόματος. ποίει δὲ τοῦτο</p>
      <p>πολλάκις ἄχρις ἂν ὑγιάνῃ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1044.1</quote></p>
      <p>’Αψύρτου καρυδῶσαι κτῆνος. ’Εὰν καρυδῶσαι θέλῃς κτῆνος, μηνὶ Μαΐῳ ἀνέμῳ τῷ βορέᾳ ϕυσῶντι ποιήσῃς</p>
      <p>ϕόσσαν καὶ τοὺς ὄρχεις αὐτοῦ δήσεις * * ἵνα μὴ ἐξεγερθῇ.</p>
      <p>εἶτα λάβε σιδήριον ὀξὺν καὶ ταχὺ ἔκκοψον αὐτοῦ τὸ δέρμα.</p>
      <p>τότε, ἂν αὐτοῦ οἱ ὄρχεις ἐξέλθωσιν ** βλέπε δὲ μὴ τὰς ῥίζας</p>
      <p>αὐτοῦ ᾄρῃς. εἶτα πέμψεις ἅλας καὶ κοπανιεῖς καὶ ἐγγεμίσεις</p>
      <p>αὐτοῦ τὴν πληγὴν καὶ ἀνέγειρον αὐτὸν καὶ ἐὰν ἀϕήσεις</p>
      <p>αὐτόν, μὴ διοιδήσῃ. τῇ αὔριον ἡμέρᾳ πάλιν αὐτῷ ἐνδώσεις.</p>
      <p>ἐὰν ὄψῃ, ὅτι αὐτοῦ οὐ τρέχει, λῦσον αὐτόν, καὶ πίσσαν καὶ</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1044.10</placeName></p>
      <p>ἔλαιον λαβὼν συνάλειψον ἐπάνω τῶν νεϕρῶν αὐτοῦ καλῶς,</p>
      <p>μεθ' ὅσον&lt; ὅσον&gt; καὶ τὴν κεϕαλὴν αὐτοῦ καὶ τοὺς μυκτῆρας,</p>
      <p>καὶ μὴ ἀϕήσεις αὐτὸν πολὺν περιπατεῖν, μέχρις οὗ ὑγιὴς</p>
      <p>γένηται. καὶ ἐν θερμῷ στηκέτω καὶ ὅλον τὸ σῶμα μάνναν λιβάνου μετὰ οἴνου περίχριε, μὴ τῷ πόνῳ ἐκλίπῃ, καὶ σάγον</p>
      <p>αὐτῷ περίβαλε. αἷμα ἐὰν πέμπῃ, ἀμμωνιακοῦ γο ά, πράσσου</p>
      <p>τοῦ χυλοῦ κυάθους β́· τοῦτο λίαν προχωρεῖ, ἐὰν τοῦτο μέλιτι</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ μίξαις καὶ ἀλάσαρι</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον τῶν θηρίων τὸ μὲν μέγιστον τὸ δὲ σμικρότατον· ἐν δὲ τοῖς ἄλλοις ζῷοις τὸ μὲν ἄγριον τὸ δὲ ἥμερον· ἐν δὲ τοῖς ἀνθρώποις τὸ μὲν ἄγριον τὸ δὲ ἥμερον· ἐν δὲ τοῖς φυτοῖς τὸ μὲν ἄγριον τὸ δὲ ἥμερον· ἐν δὲ τοῖς ἐνύδροις τὸ μὲν ἄγριον τὸ δὲ ἥμερον· ἐν δὲ τῇ γῇ τὸ μὲν ἄγριον τὸ δὲ ἥμερον.</quote></p>
      <p>’Εὰν ἕλμινθας ἀηδεῖς ποιήσῃ, οὕτως θεραπεύσεις· ἀψινθίου γο ά συντρίψας μετὰ ἅλατος καὶ ἀλεύρου κριθίνου εἰς ἓν χυλὸν ποίησον καὶ δός, καὶ καθ' ὑποχεῖρα τὸ</p>
      <p>στόμα αὐτοῦ ὕδατι πλῦνε καὶ τροϕὰς καλὰς &lt;δίδου&gt;, δίδου</p>
      <p>δὲ καὶ πιεῖν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἄγριον ὄνον, τὸ δὲ ὑποζύγιον τὸ καλούμενον κρόμυδον· ἐν δὲ τῇ Ἀραβίᾳ τὸ μὲν ἄγριον <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name>, τὸ δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">σίλφιον</name>.</quote></p>
      <p>Περὶ λούμβων. ’Εὰν οἱ λοῦμβοι ψυγῶσιν, δεῖ ἐξ</p>
      <p>ὑψηλοῦ ὕδωρ πολὺ ψυχρὸν καταχύνειν αὐτῶν. ποιήσεις δὲ</p>
      <p>καὶ &lt;τοῦτο&gt;· ἐρείκης σπέρμα γο ά, πηγάνου γο ά, πάνακος</p>
      <p>γο ά· μετὰ οἴνου χλιαροῦ κίρνα καὶ δίδου πιεῖν αὐτῷ.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων λέγεται εἶναι ἀγνώστου μορφῆς, τὸ δὲ ἄγριον ὄνον ὑπὸ τῶν αὐτῶν ἐν τοῖς ὄρεσι τῆς Αἰγύπτου γινόμενον, ὃν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνον</name> τὸν <foreign xml:lang="grc">Nubian</foreign> καλοῦσι.</quote></p>
      <p>’Εὰν ὅλος πάσχῃ, εὐθὺς βαρὺς ἔσται καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">αἰδοῖον</name></p>
      <p>αὐτοῦ καταβήσεται καὶ οἱ ὀϕθαλμοὶ ἀτενεῖς καὶ τὰ ὀπίσθια</p>
      <p>δεδεμένα. δεῖ τοίνυν θερμῷ πολλῷ * * ἀϕαιρεῖν καὶ ἐλαίῳ καὶ</p>
      <p>ὄξει αὐτὸν συναλείϕειν, καὶ πατεῖν ὀλίγον, καὶ τρίψεσι πυκναῖς χρῆσθαι, ἀντλεῖσθαι δὲ ὕδατι θερμῷ τοὺς βραχίονας.</p>
      <p>ἐὰν καλῶς ἄρξητα ἔχειν, δώσεις ὅσον θέλει τροϕῆς καὶ πιεῖν</p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">τρισέλινον</name></p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ ζῷον τοῦτο τὸν μὲν βίον ἐν τοῖς ἀγροῖς διάγει, τὴν δὲ τροφὴν ἐκ τῶν ἀγρίων φυτῶν λαμβάνει· ὁ δὲ ἄνθρωπος τὸν μὲν βίον ἐν ταῖς πόλεσι διάγει, τὸ δὲ σῶμα ἐκ τῶν ἡμέρων φυτῶν καὶ ζῴων ἀναπληροῖ.</quote></p>
      <p>‘Η διὰ χυλῶν. Στέατος χοιρείου παλαιοῦ, τερεβινθίνης, κηροῦ ἀνὰ #117 β́, ῥητίνης γο δ́, ῥητίνης πιτυΐνης, ἐλαίου</p>
      <p>παλαιοῦ, ὑοσκυάμου χυλοῦ ἀνὰ #117 β́ καὶ ἐβίσκου τοῦ χυλοῦ</p>
      <p>ἕψει πολλὴν ὥραν μέχρι ἀμόλυντα γένηται. ἐπίβαλε δὲ βερνικαρίου γο δ́, χαλβάνης γο δ́. ἀϕελὼν ἀπὸ τοῦ πυρὸς σπάθιζε πολλὴν ὥραν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῷ αὐτῷ βιβλίῳ φησὶ περὶ τῶν ἐν Αἰγύπτῳ ζῴων τὸν αὐτὸν τρόπον· ὁ γὰρ ἱέραξ κύκνος ἐστὶν ἐν τῇ Αἰγύπτῳ· καὶ γὰρ τὰς αὐτὰς ἡμέρας ἐνίοτε ἀμφότεροι ὁμοίως ἐπιπολαζόμενοι ἐν τῷ αὐτῷ τόπῳ ἐπιλαμβάνονται τῆς τροφῆς.</quote></p>
      <p>‘Η διὰ χυλῶν. ’Ελαίου #117 ζ́, λιθαργύρου #117 ϛ́, χυλῶν</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">δ́ ἕψει ἕως μεταβάλῃ</foreign></p>
      <p>1060.1</p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘<name type="animal" xml:lang="grc">ἡ βαρβάρα</name> <foreign xml:lang="grc">ἡ μεγάλη</foreign>. ’<name type="plant" xml:lang="grc">Ἄσϕάλτου</name> ’<foreign xml:lang="grc">Ἰουδαϊκῆς</foreign>, <name type="plant" xml:lang="grc">πίσσης</name></quote></p>
      <p>Βρυττίας, κηροῦ, ϕρυκτῆς, ἐλαίου κοινοῦ ἀνὰ #117 β́, λιθαργύρου, ψιμυθίου, στυπτηρίας σχιστῆς καὶ στρογγύλης ἀνὰ</p>
      <p>γο γ́, μίσυος, κηκίδων, χαλκίτεως ἀνὰ γο β́, ὀπίου, ὀποπάνακος, ἀλόης ἡπατικῆς, σμύρνης, λιβάνου ἀνὰ γο ά, μανδραγόρου χυλοῦ γο γ́, ὄξους δριμυτάτου τὸ ἀρκοῦν, τὰ τηκτὰ</p>
      <p>κατάβαλε εἰς τὴν θυίαν καὶ ἀναλάμβανε ἐπιβάλλων τὰ ξηρὰ</p>
      <p>καὶ ποίει ζύμην. ἐὰν δὲ βούλῃ ἀναλῦσαι, ποιήσεις οὕτως· τοῦ</p>
      <p>ϕαρμάκου #117 ά, κηροῦ #117 ά, πίσσης Βρυττίας #117 ά, ἐλαίου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">πρὸς δὲ τὸν κροκόδειλον τὸν Αἰγύπτιον οὐκ ἔστιν ἀνθρώπου θηρώματος ἐπιβουλὴ πλὴν τῶν Αἰγυπτίων αὐτῶν·</quote></p>
      <p>κοινοῦ #117 ϛ́.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, ὃν Αἰγύπτιοι μὲν ἐκ θεῶν τιμῶσι, Λίβυες δὲ φοβοῦνται, ἐν δὲ τῇ Συρίᾳ γίνεται ὁ ἀσπάλαξ, ὃν οἱ ἐπιχώριοι σκάφιον καλοῦσι· τὸ δὲ ζῷον τοῦτο σκόλοπας ἔχει πλείστας, ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται ὁ ἐλέφας, ὃν Αἰγύπτιοι μὲν ἐν τοῖς ἱεροῖς σέβουσι, Λίβυες δὲ διώκουσι, καὶ ὁ ἵππος ὁ ἀγριος ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται, ὃν οἱ ἐπιχώριοι ἀγροίκιον καλοῦσιν.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">‘<name type="person" xml:lang="grc">Ιεροκλέους</name> πρὸς ἀνάληψιν καλόν. ’<name type="person" xml:lang="grc">Ορόβων</name> #117 ά</quote></p>
      <p>χρὴ παραβάλλειν τῷ ἵππῳ πρὸς ἀνάληψιν. ποιεῖ δὲ καὶ ἡ ῥίζα</p>
      <p>ἐγχυματιζομένη. χρὴ δὲ διδόναι ἐκ προσαγωγῆς εἰς κρίθινον</p>
      <p>χυλόν. δώσομεν δὲ τὸ πρῶτον ἀρακάδα τῇ μιᾷ χειρί.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ αἴλουρος ἐστὶν ἐναντίος μὲν τῇ γαλῇ, ἐναντίος δὲ τῷ κυνί· τὸ μὲν γὰρ αἴλουρον φεύγει τὴν γαλῆν, τὸ δὲ κυνὶ ἀντέχεται· καὶ γὰρ ἐν ταῖς πόλεσι τὸν μὲν αἴλουρον ἐνίοτε ἀποκτενοῦσιν, ὡς ἐχθρὸν ὄντα τῷ κυνί, τὴν δὲ γαλῆν σῴζουσι, ὡς σύμμαχον.</quote></p>
      <p>Τοῦ αὐτοῦ τί καθαίρει. Σμύρνα καὶ αὐτή ἐστι τῶν</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καθαρτικῶν καὶ ἀναληπτικῶν</foreign></p>
      <p>1065.1</p>
      <p>’Ανατολίου περὶ τῆς τῶν πώλων ἀνατροϕῆς. Μὴ</p>
      <p>ὥσπερ ἐπὶ τῆς τῶν ἄλλων ἀνατροϕῆς, ὧν τὰ γεννηθέντα</p>
      <p>ἀϕαιροῦμεν, οὕτως καὶ ἐπὶ τῶν ἵππων· ϕιλοστοργότατον</p>
      <p>γὰρ τοῦτο τὸ ζῷον ἁπάντων. μετὰ γὰρ ιέ ἡμέρας νέμεσθαι</p>
      <p>αὐτὰς ἐῶμεν μετὰ τῶν μητέρων. ἑξαμηνιαίοις δὲ γενομένοις</p>
      <p>τοῖς πώλοις κριθὰς παραβαλοῦμεν βεβρεγμένας. οὐ χωριστέον</p>
      <p>δὲ οὐδὲ γάλακτος. τοῦτο δὲ ἀκριβῶς ἔστω παραϕυλακτέον,</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ὅπως μὴ ἐκτρέϕουσαι τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">πώλους</name> ὀχευθῶσιν. ἐκ γὰρ τῆς</foreign></p>
      <p>ὀχείας τὸ γάλα ὥσπερ καὶ ἐπὶ τῶν ἀνθρώπων διαϕθείρε1065.10</p>
      <p>ται. τινὲς δὲ βουλούμενοι τὰς ὁπλὰς σκληροτέρας ποιῆσαι,</p>
      <p>ὄστρακον πυρώσαντες καὶ ἐπιρράναντες ὄξος ὑποτιθέασι ταῖς</p>
      <p>ὁπλαῖς, καὶ ἀπὸ τῆς ὁδοιπορίας ἐλθόντας πλύναντες ὕδατι</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ψυχρῷ</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">χοίρειον</name> <name type="animal" xml:lang="grc">τράγειον</name> <name type="deity" xml:lang="grc">θείου</name></p>
      <p>ὁπλαῖς, μάλιστα ταῖς ὑποτριψάσαις. καθ' ἡμέραν δ' ὥσπερ</p>
      <p>καὶ οἱ ἄνθρωποι χαίρουσι λουτρῷ, οὕτως καὶ ὁ ἵππος ποταμίοις ὕδασι, καὶ ἐπὶ πλεῖον θαλήσσης. τὸ γὰρ θαλάττιον πλέον</p>
      <p>ὠϕελεῖ τὰ σώματα αὐτῶν. εὔτριχας δὲ τὰς χαίτας ποιήσεις</p>
      <p>καὶ τὰς οὐρὰς οἴνῳ μετὰ ἐλαίου βρέχων. καθαροῦμεν δε τοὺς</p>
      <p>ἵππους ἐρεβίνθῳ καὶ ὀρόβῳ διὰ τοῦ ἔαρος καὶ μετοπώρου, διὰ</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1065.20</placeName></p>
      <p>δὲ τοῦ χειμῶνος κριθῇ ὀρόβοις μεμιγμένῃ θρέψωμεν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τῶν μὲν ἐν τῇ γῇ ζῴων πρὸς τὸ μῆκος καὶ τὸ μέγεθος ἐστὶν ἐνδοξότατος, τῶν δὲ ἐν τῷ ὕδατι πρὸς τὸν ἀγριότητος καὶ τὴν ἀλκήν· <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> γὰρ ὁμοίως καὶ τῶν ἐν τῇ γῇ καὶ τῶν ἐν τῷ ὕδατι ἐστὶν ἐνδοξότατος.</quote></p>
      <p>Περὶ ἰάσεως διαϕόρων νοσημάτων. ’Εὰν ἀπισχνοῦται ἵππος, σίτου ϕρυγέντος καὶ κριθῶν ὠπτημένων</p>
      <p>διπλάσιον παραβλητέον αὐτῷ, τρὶς δὲ τῆς ἡμέρας ποτιστέον.</p>
      <p>εἰ δὲ ἐπιμένοι ἰσχνούμενος, πιτύρων τῷ σίτῳ μικτέον καὶ ἠρεμαίοις γυμνασίοις χρηστεόν. ἐὰν δὲ &lt;μὴ ἀδη&gt;ϕαγῇ, στρύχνον καὶ πολίου ϕύλλα ὕδατι ποτίμῳ διηθηθέντα ἐγχέουσιν</p>
      <p>εἰς τὰς τροϕὰς καὶ τοὺς ὀρόβους διαβρέξαντες ὕδατι παρατιθέασιν, ἢ μελανθίου κυάθους β́ τρίψαντες καὶ μίξαντες ἐλαίῳ</p>
      <p>κοτύλαις γ́ μετὰ οἴνου ἐγχέουσιν. ναυτιῶντας δὲ θεραπεύ</p>
      <p>σεις σκόρδων κοτύλῃ ά οἴνου μίξας καὶ διδούς. ἐὰν δὲ καὶ</p>
      <p>δυσουρίᾳ ἐνσχεθῇ, ᾠῶν ί τὸ λευκὸν τοῖς προειρημένοις</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">μιχθὲν διὰ στόματος ἐγχεόμενον ὠϕελήσει</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα ἔχει τὰ ἐν τῇ Εὐρώπῃ, πλὴν τοῦ ἐλέφαντος· αὐτὸς δὲ ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται μόνον· οὗτος δὲ ὁ ἐλέφας ἐστὶν ἐν τῇ Λιβύῃ μὲν ἄγριος, ἐν δὲ τῇ Ἰνδικῇ ἥμερος.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc"><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἡμιόνων</name></quote></p>
      <p>ὑγρὸν τοῦ ξηροῦ διαϕέρει. τῶν οὖν νοσημάτων χωρὶς γράψομεν ἁπάντων, ὥστε εἰδέναι καὶ τὸν ἰδώτην, τὰ σημεῖα. δείξω</p>
      <p>δὲ καὶ ἀπὸ τῆς ἰατρικῆς περὶ ἵππων καὶ ὑποζυγίων ἁπάντων.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">’Αρχὴ τῶν νοσημάτων <name type="animal" xml:lang="grc">ἡ ποδάγρα</name>. πρῶτον τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἵπποις</name></quote></p>
      <p>καὶ τοῖς ἄλλοις ὑποζυγίοις ἀπὸ ψύξεως καὶ δυσουρίας &lt;γίνεται, ἢ&gt; ὅταν ᾖ ἀπὸ μόχθων ἢ ἐλασιῶν πολλῶν, ἢ ἐργαζόμενος θερμὸς γένηται καὶ ψυγῇ ἐξαπίνης ἀϕ' ὁδοῦ, ἢ ἀπὸ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος, ὃν καλοῦσι Αἰγύπτιοι σοὺχιν, ἔχει μὲν ὀδόντας ὀξέας, βρῶσιν δὲ σαρκοφάγον· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Αἰγύπτῳ, καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ, καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ.</quote></p>
      <p>ψύχους ἢ ἀπὸ ϕλέγματος. τούτων οὖν ἁπάντων τοὺς καιροὺς</p>
      <p>χρὴ διαγινώσκοντας &lt;σκοπεῖν&gt;, εἰ ὑγιές ἐστι τὸ ὑποζύγιον.</p>
      <p>ἔστι δὲ τοιάδε ἡ νόσος ὥσπερ χολὴ τοῖς ἀνθρώποις, καὶ</p>
      <p>σημεῖα τάδε· ἐν μὲν τῇ κεϕαλῇ ἀχλὺς ἐπιγίνεται καὶ ἐν τοῖς</p>
      <p>ὄμμασιν, τὰ δὲ βλέϕαρα πήγνυται, καὶ κινεῖ τὴν κεϕαλὴν</p>
      <p>καὶ δάκρυα ἐκβάλλει πολλά. ἐνίοτε καὶ ἡ γλῶσσα ψυχρὰ καὶ</p>
      <p>χλωρά, καὶ ἐϕ' ὁπότερα ἐὰν ὁρμήσῃ * * καὶ τὰ ὦτα παραβέβληκεν καὶ τὴν κεϕαλὴν κάτω πρωθεῖ, καὶ τὰ ϕλέβια τὰ</p>
      <p>ἐν τῇ κεϕαλῇ αἵματος μεστὰ ἐπαναστήκουσιν καὶ πνεῖ θερμὸν</p>
      <p>καὶ συχνόν. ταῦτα μὲν τὰ σημεῖα ἀπὸ τῆς κεϕαλῆς. ἔστι δὲ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, μεγέθει μὲν ἐλάττων τοῦ ἱπποποτάμου, γένει δὲ πρὸς τὸν κροκόδειλον τὸν Αἰγύπτιον· τὰ δὲ ἔντομα αὐτοῦ τὰ ἐν τῷ ποταμῷ γινόμενα ἐστὶν ἐνίοτε μὲν ἰχθύων, ἐνίοτε δὲ κροκοδείλων</quote></p>
      <p>ἐν τῷ σώματι τάδε· ἡ ὀσϕὺς καὶ αἱ νωτιαῖαι ϕλέβες καὶ τὰ</p>
      <p>νεῦρα συντεινόμενα δεινὰ καὶ †θαλγάζοντα, καὶ ἱδρὼς ῥέων</p>
      <p>εἰς τὴν ὀσϕύν, ἀλλὰ πάνυ βραχύς, [κριοῖ τὴν κεϕαλήν] βαροῖ</p>
      <p>καὶ τὴν κέρκον καὶ ὑποσπᾷ. ἐνίοτε δὲ καὶ ἡ ἕδρα συνείλκυσται,</p>
      <p>ἐνίοτε δὲ καὶ αἱ ϕλέβες αἱ πρὸς τὴν ἕδραν πάλλονται, καὶ τὸ</p>
      <p>αἰδοῖον οὐ κολιάζει καὶ οὐ πρόσω θέλει οὐρῆσαι καὶ οἱ</p>
      <p>ὄχρεις ἀλλοῖοί εἰσιν καὶ πυκνῶς δὲ ἀνίασιν, καὶ οἱ κενεῶνες ἑλκοῦνται καὶ κατακλίνεσθαι οὐ δύνανται. ἐν δὲ τοῖς σκέλεσιν ἑλκοῦνται καὶ τρόμος ἐμμένει εἰς ἕκαστον καὶ χώλευμα,</p>
      <p>καὶ ἐϕέλκει καὶ στήκειν οὐ δύναται, ἀλλ' ἀκροβηματίζει, καὶ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἐν τῇ θαλάσσῃ ζῴων, τὸ μὲν μῆκος ἔχει τὸν ἐλέφαντα τῶν ἰχθύων, τὸ δὲ πλάτος τὸν κῆτος· τὸ δὲ μῆκος μὲν τὸν ἐλέφαντα, τὸ δὲ πλάτος δὲ τὸν κῆτος·</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">νάρκην</name></p>
      <p>αἱ ἐν τοῖς σκέλεσιν ὀχυρῶς ξηραὶ καὶ τὰ ϕλέβια αἵματος πλήρης ἐστίν. τὸ δέρμα τέμνειν χρὴ ἀπὸ τοῦ βουβῶνος * * ἐὰν</p>
      <p>δὲ μὴ παύσηται, τοὺς ὄρχεις ἐκτέμνειν καὶ ἔσται ὑγιής.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται μὲν κέρατος ἔχον ἐν τῷ μετώπῳ, γαλαθηνὸν δὲ τὴν φωνήν·</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">Πελαγωνίου</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">προπότισμα</name> <persName xml:lang="grc">ποιοῦν</persName> <foreign xml:lang="grc">πρὸς</foreign> <foreign xml:lang="grc">πάντα</foreign></p>
      <p>ὥστε τὰ ζῷα τάχιον ἀναλαμβάνειν καὶ ὥστε τὰ ἐντὸς</p>
      <p>σύμπαντα ἀποσμήχειν καὶ θεραπεύειν, ποιεῖ δὲ καὶ</p>
      <p>πρὸς πᾶν πάθος καὶ βῆχα παλαιάν, ποιεῖ δὲ καὶ πρὸς</p>
      <p>ϕθίσιν καὶ βουλσοὺς καὶ περιπνευμονικοὺς καὶ ὅσα</p>
      <p>τῶν ἐντὸς πεπονθότων. ἡ δὲ κατασκευὴ αὕτη· πτισάνης</p>
      <p>λινοσπέρμου ἡμῖναν ά, ὠμὸν ἀρχέντερον <name type="animal" xml:lang="grc">χοίρειον</name></p>
      <p>ἢ βραχεῖαν ά, εἰ δὲ μὴ εὑρεθῇ βραχεῖα ἢ ἀρχέντερον χοίρειον,</p>
      <p>ἐρίϕου κεϕαλὴν μετὰ τῶν ἀκροναρίων καὶ τῆς χορδῆς. ἔμ1069.10</p>
      <p>βαλε ὑσώπου δεσμὰς β́, βολβοὺς ιέ, πηγάνου δεσμὴν ά, δαϕνοκόκκων χλωρῶν #517 ά, ϕοίνικας λ́, σκόρδων κεϕαλὰς γ́,</p>
      <p>στέατος αἰγείου γο ϛ́, γλήχωνος δεσμὴν ά. ταῦτα πάντα καθάρας καὶ συνθρύψας ἕψει ἐν ὕδατι ἀπὸ κιστέρνας, ἄχρις</p>
      <p>οὗ τὰ προειρημένα κρέα κατατακῇ καὶ μόνα τὰ ὀστᾶ ἀπομείνῃ.</p>
      <p>συνεχέστερον δὲ ὕδωρ ἐπίβαλε, ὥστε μὴ ἐκκαυθῆναι ἢ λιπαρὸν ποιῆσαι τὸν χυλόν. καὶ μετὰ ταῦτα διηθήσας καὶ προσθεὶς τραγακάνθης γο γ́, τοῦτο εἰς γ́ ἡμέρας διανέμεις. οὕτω</p>
      <p>δὲ χρῆσθαι δεῖ· τὴν τραγάκανθον πρὸ μιᾶς ἡμέρας εἰς ὕδωρ</p>
      <p>θερμὸν ἔμβαλε, ὥστε καταζυμῶσαι, καὶ πρόσθες ἑψήματος</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνεται τὰ μὲν ἄλλα ζῷα ὅμοια τοῖς ἐν τῇ Ἰνδικῇ, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">νῶς</name> μέγιστον πάντων τῶν ζῴων, καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφας</name> μεγάλους ἔχει τοὺς ὀδόντας·</quote></p>
      <p>#517 γ́, τουτέστιν ἕνα καθ' ἡμέραν, ᾠὰ ἀριθμῷ ϛ́, ἐλαίου ῥοδίνου. ταῦτα σύμπαντα μίξας ἅμα νηστικὸν τὸ ζῷον προπότιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, ὁ δὲ ἄγριος ὄνος ἐν τῇ Ἀραβίᾳ, ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ ὁ ἐλάφους γένος· ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, ὁ δὲ ἄγριος ὄνος ἐν τῇ Ἀραβίᾳ, ἐν δὲ τῇ Θρᾴκῃ ὁ ἐλάφους γένος</quote></p>
      <p>Εὐμήλου πρὸς ὤμους. ’Εὰν αἷμα ὤμους πληρώσῃ,</p>
      <p>λύειν χρὴ τὰς τῶν σκελῶν ϕλέβας, καὶ λιβάνου ἄλευρον τῷ</p>
      <p>αἵματι συμμίξας ἀπότριβε τοὺς ὤμους ἀνὰ τρίχα. τὰς δὲ ῥεούσας ϕλέβας τὴν κόπρον τοῦ ζῴου ἐπιτιθῶν παύσεις. τῇ δὲ</p>
      <p>ἄλλῃ ἡμέρᾳ ἀπὸ τῶν αὐτῶν τόπων αἷμα λάμβανε, τροϕῇ δὲ</p>
      <p>χλωρᾷ καὶ ταύτῃ ὀλίγῃ ἀρκείσθω. τῇ γ́ πράσου χυλὸν ὡς</p>
      <p>κυάθων γ́ καὶ ἡμῖναν ἐλαίου μίξας διὰ κέρατος εἰς τὸν λαιμὸν ἔμβαλε. μετὰ δὲ ταῦτα ὀλίγα διακινείτω, καὶ μετὰ ϛ́ ἡμέρας καὶ νήχεσθαι κατανάγκαζε, καὶ πρὸς ὀλίγον τὴν ἐξ ἔθους</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα τὰ μὴ βόσκεται ἐν τῇ γῇ ἐστιν, ὅσα δὲ βόσκεται, ἐν τῇ γῇ οὐκ ἔστιν· ἀλλὰ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα τὸν αὐτὸν ἔχει τρόπον, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλον</name> μόνον ἐν τῇ Λιβύῃ βόσκεται ἐν τῇ γῇ.</quote></p>
      <p>τροϕὴν λαμβανέτω.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1082.1</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">‘Ιπποκράτους περὶ ἕδρας ἐκβολῆς. ’Εὰν δὲ ἕδρα</foreign></p>
      <p>ἐξέλθῃ ἀπὸ ψυγμοῦ, θεραπεύσεις οὕτως· τὸν μὲν ἐκστροϕηθέντα &lt;ἀρχὸν&gt; ὕδατι θερμῷ καὶ οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ ἐμβρέξας στυπτηρίᾳ Αἰγυπτίᾳ, ἢ βάτου καὶ κυπαρίσσου κηκῖδας κόψας ἐπιπάσσε, καὶ εἰς τὴν ἕδραν ἐπιθεὶς σπόγγον πάλιν ἔμβρεχε</p>
      <p>θερμῷ ὀξυκράτῳ. τρωγέτω δὲ αὐθώρᾳ ἅγνου τὰ ἁπαλά, βραχέντας δὲ ὀρόβους ὀλίγους τρωγέτω καὶ πινέτω χλιαρόν, καὶ</p>
      <p>σκεπαζέσθω ὅλος περιβολαίῳ καὶ ἱστάσθω ἐν τόπῳ θερμῷ</p>
      <p>ἐπιτηδείῳ, καὶ ἐγχυματιζέσθω οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ καὶ σελίνου</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1082.10</quote></p>
      <p><span xml:lang="grc">σπέρμα <name type="plant" xml:lang="grc">καθεψημένον</name> ἐν <name type="plant" xml:lang="grc">οἴνῳ</name> <foreign xml:lang="grc">αὐτάρκει</foreign>. ἐὰν δὲ <foreign xml:lang="grc">εὐκόλως</foreign> μὴ</span></p>
      <p>δυνηθῇ εἰσαγαγεῖν τὴν ἕδραν, κατάκνιζε ϕλεβοτόμῳ αὐτάρκως</p>
      <p>κατ' αὐτοῦ καὶ θλῖβε τὸν προηλγηκότα <placeName xml:lang="grc">τόπον</placeName> <name type="animal" xml:lang="grc">στυπτηρίαν</name></p>
      <p>μιγνὺς καὶ ἐλαίου. ἀποτέμνειν ἐπικίνδυνόν ἐστι τὰ σιαλώματα</p>
      <p>τῆς ἕδρας, κλύζε δὲ σχινίνῳ καὶ δάϕνῃ καὶ κυπαρίσσῳ καθεψημένοις ἐν οἴνῳ, καὶ ἐπίχριε τῇ τραυματικῇ, ἥτις κατασκευάζεται οὕτως· * * *</p>
      <p><quote xml:lang="grc">πρὸς δὲ τὴν τῶν ζῴων φύσιν ἐπιστρέφοντες ἐρῶμεν, ὅτι τὸ μὲν ἄρρεν τῶν ἀνθρώπων γίνεται μὲν ἐκ τοῦ ἀρσενικοῦ σπέρματος, τὸ δὲ θῆλυ ἐκ τοῦ θηλυκοῦ· τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> πάντα ἐκ τῶν αὐτῶν γίνεται, ἀρσενικῶν καὶ θηλυκῶν· ὅταν γὰρ ἐν τῇ μήτρᾳ γίνεται τὸ σπέρμα ἀρσενικὸν μὲν καὶ θηλυκὸν ἐν τῷ αὐτῷ γίνεται τὸ ἔμβρυον, <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρρεν</name> γίνεται· ὅταν δὲ ἀρσενικὸν μὲν μόνον γίνεται τὸ ἔμβρυον, <name type="animal" xml:lang="grc">θῆλυ</name> γίνεται.</quote></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name></p>
      <p>Τὰ τῶν ζῴων κορδυλώματα θραύσεις τρόπῳ τοιῷδε· ἰοῦ γο β́,</p>
      <p>χαλκίτεως γο β́, σϕέκλης γράμματα γ́ καθεψήσας χρῶ καὶ διαϕεύγει τὰ κορδυλώματα.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος, ζῷον μὲν ἐστι θηριώδης, ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται, ἐν δὲ τοῖς ποταμοῖς τῆς <placeName xml:lang="grc">Νείλου</placeName>· φέρει δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόκον</name> ἐν τῇ νώτῃ, ὃν οἱ Αἰγύπτιοι λέγουσιν ἐκ τοῦ αἵματος αὐτοῦ γενέσθαι.</quote></p>
      <p>῎Αλλο. ῎Ανθους χαλκίτεως γο β́, σϕέκλης γο ά, νίτρου</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">γο β́,</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">λάσαρος</name> <foreign xml:lang="grc">γο β́,</foreign> <foreign xml:lang="grc">ὄξους</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">δριμέος</name> <foreign xml:lang="grc">γο ϛ́.</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν ἄνω μὴρος ἔχει σκληρόν, τὸ δὲ κάτω μαλακόν·</quote></p>
      <p>Πρὸς δοθιῆνας. ’Εὰν δοθιῆνας ἔχῃ ἵππος πρὸ τὸ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">τοῦ πυοτροϕῆσαι τοῖς τρισὶ δακτύλοις κρατῶν εἰπέ· ἐργάζομαί σε.</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον, ὅταν μὲν ἐν τῷ αὐτῷ γένει γίνεται, πρὸς τὴν αὐτὴν τροφὴν ἐπιστρέφεται, ὅταν δὲ ἐν ἑτέρῳ γένει γίνεται, πρὸς τὴν ἑτέραν· οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> μὲν ἐν τῷ αὐτῷ γένει γινόμενος πρὸς τὴν αὐτὴν τροφὴν ἐπιστρέφεται, ἐν δὲ τῷ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππων</name> γένει γινόμενος πρὸς τὴν τῶν <name type="plant" xml:lang="grc">χόρτων</name> τροφήν.</quote></p>
      <p>Πρὸς μασχαλῶν πόνον καὶ ἐὰν ἀπὸ τῶν ἀρτηριῶν κάμνῃ τὸ ζῷον. ’Εὰν ἀπὸ τῶν ἀρτηριῶν κάμνῃ τὸ</p>
      <p>ζῷον, ἕξει τὰ αὐτὰ τοῖς ὀρθοπνοϊκοῖς σημεῖα· ἐξαιρέτως</p>
      <p>ἡ σόβη σκληρύνεται ἥ τε κεϕαλὴ μετὰ τῶν ὤτων κάτω νεύει,</p>
      <p>τὸ μόριον λέλυται, τὰ ἔντερα ψόϕον ποιεῖ, οἱ δίδυμοι ϕλεγμαίνουσι. τῶν τοιούτων νοσημάτων χολῆς αἰτιότης ἐμποδιζούσης</p>
      <p>τὴν αἱματικὴν πάροδον. χρὴ τοίνυν ἀπὸ τοῦ σϕονδύλου καὶ</p>
      <p>τοῦ στήθους ἢ καὶ τῶν ὤμων λύειν ϕλέβας καὶ τῷ αἵματι,</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὡς προείπομεν, ἀποτρίβειν. εἶτα λαβὼν <name type="animal" xml:lang="grc">τραγακάνθης</name> #101 ά,</quote></p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1094.10</placeName></p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> <name type="plant" xml:lang="grc">κόκκους</name> <name type="plant" xml:lang="grc">τραγακάνθην</name></p>
      <p>μιᾶς ἀποβρέξας μῖξον ἅπαντα, καὶ λειώσας εἰς οἴνου παλαιοῦ</p>
      <p>κοτύλην ά, μέλιτος προσβαλὼν διὰ τοῦ ἀριστεροῦ μυκτῆρος</p>
      <p>ἐπὶ ἡμέρας δ́ καθ' ἑκάστην ἡμέραν δ́ κυάθους ἔμβαλε περιπατεῖν τε τὸ ζῷον εἰς ὁδὸν πολυκαμπῆ κατανάγκαζε. τὴν κεϕαλὴν πολλάκις ὕδατι ζεστῷ πυρίαζε, καὶ συνεχέστερον τὸ</p>
      <p>πᾶν ἄλειϕε καὶ ἀπότριβε. τὸ σῶμα τρῖβε σϕοδρότερον, ὥστε</p>
      <p>τὸ προστετηκὸς τοῖς ὀστέοις ἁπαλυνθῆναι τὸ δέρμα. τροϕῇ δὲ</p>
      <p>τῇ περὶ ὀρθοπνοϊκῶν εἰρημένῃ κεχρήσθω, πόμα δὲ αὐτοῦ</p>
      <p>ἤτω ὕδωρ, ἐν ᾧ ἄγρωστις καὶ τρίϕυλλος ἀϕεψεῖται.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1101.1</quote></p>
      <p>Πρὸς ἀρχὴν δυσπνοίας. Σκώληκας ἀπὸ ἀρτοκοπίου ζ́, οἴνου κυάθους &lt;ζ́, ἐλαίου κυάθους β́, ᾠὰ&gt; β́, πάντα</p>
      <p>λειώσας καὶ χλιάνας διὰ τῶν μυκτήρων ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον ὄνου γένος, τὸ δὲ ἡμίονον· καὶ γὰρ τὸν ἡμίονον ἐν Λιβύῃ φασὶ γίνεσθαι, ἐν δὲ τῇ Ἀσίᾳ τὸν ὄνον· τὸ δὲ ἄγριον αὐτῶν γένος ἐν Λιβύῃ μὲν τὸν ὄνον, ἐν δὲ τῇ Ἀσίᾳ τὸν ἡμίονον.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc">Θεομνήστου ἐϕ' ᾧ ὑποψίαν ἔχομεν ὅτι ἀπὸ</quote></p>
      <p>συμπτώματος ἢ κρημνοῦ πέπονθέν τι. ῞Οταν <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name></p>
      <p>ἢ ἄλλο ὑποζύγιον εἰς τάϕρον ἢ ὄρυγμά τι ἐμπέσῃ καὶ μηδὲν</p>
      <p>μὲν ϕαίνηται πληγείς, ὑπονοῶμεν δὲ αὐτὸν ἔνδον τι πεπονθέναι, βοηθήσωμεν οὕτως· ἐγχυματίσωμεν ὀποῦ <name type="plant" xml:lang="grc">Κυρηναϊκοῦ</name></p>
      <p>ὅσον καρύου Ποντικοῦ μέγεθος δι' οἴνου κοτυλῶν γ́, ἐγχεῖν</p>
      <p>δὲ διὰ ῥινῶν, ἢ τέϕρας δρυΐνης ἢ πρινίνης ποιεῖν κονίαν</p>
      <p>στακτὴν καὶ ἐγχυματίζειν τῆς κονίας κοτύλας β́ καὶ οἴνου τὸ</p>
      <p>ἴσον ἢ ἀκακίας τῆς πυρρᾶς χυλὸν μετὰ οἴνου ἢ ῥοᾶς ὀξείας</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἀλόγων ζῴων αἱ μὲν ἄλλαι φιλοσοφοῦσι περὶ αὐτῶν, ὡς ἐνίοτε μὲν ἀγαθὰ εἶναι τὰ ζῷα πρὸς τὴν τῶν ἀνθρώπων ζωήν, ἐνίοτε δὲ κακὰ καὶ βλαβερά</quote></p>
      <p>μετὰ οἴνου. ὅταν δὲ πεσὼν ἄρξηται τιλᾶν ὑγρά, μὴ θεράπευε.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἔχει γὰρ ἀσώτως</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν μὲν τῇ γῇ βραδύτατος, ἐν δὲ τῷ ὕδατι ἀκίνητος γίνεται·</quote></p>
      <p>Περὶ παραπλησμάτων. Παραπλήσματα γίνονται</p>
      <p>ἀπὸ δρόμου πολλοῦ καὶ ἐντόνου. πίμπραται δὲ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐμπρόσθια</name></p>
      <p>σϕυρά, ὥστε δοκεῖν ὑγρασίας εἶναι πλήρη ταῦτα· κατάσχασον οὖν τὰ μεσοκύνια καὶ κατάντλειν. ἐὰν μὴ ὠϕελῇ,</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">τὸν ἐπηρμένον τόπον</placeName></p>
      <p>ἐκ τῶν ἀμυχῶν μὴ ὑποξύων τῇ σπαθομήλῃ, ἵνα μὴ ἐπιρρευματίσῃς, ἀλλὰ μόνον διαϕορήσῃς, καὶ ὄξει μετὰ νίτρου κατάβρεχε τοὺς τόπους. τῇ δὲ ἐπιούσῃ χρῶ μαλάγματι τῷ διὰ χαλβάνης. ἢ γὰρ παντελῶς ὑγιάσεις τὰ πεπονθότα ἢ ἐκ πλείονος</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πρὸς τὸν αὐτὸν τρόπον αἴσθησιν ἔχει, τὸ δὲ τῶν ἱπποπόταμων γένος <name type="animal" xml:lang="grc">ἱπποπόταμος</name> οὐκ ἔχει τὴν αὐτὴν αἴσθησιν· ἐν γὰρ τῇ γῇ γίνεται, καὶ τὸν ἥλιον φεύγει, καὶ τὸν ἀέρα διώκει, καὶ ἐν τοῖς ὕδασιν ἀσθενέστερον ἔχει τὴν δύναμιν·</quote></p>
      <p>παρηγορήσεις.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ νήσῳ τῇ καλουμένῃ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον τῶν βοῶν ἐν τῷ πεδίῳ τῆς Λιβύης, τὸ δὲ ἥμερον ἐν τῇ Λιβύῃ τῇ ἑτέρᾳ· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλάφους</name> γένος ἐν τῇ Λιβύῃ τῇ τρίτῃ· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλον</name> ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name> τὸ ἄγριον ἐν τῷ αὐτῷ ποταμῷ· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name> ἐν τῇ Λιβύῃ τῇ τρίτῃ· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κέγχρους</name> σῖτος ἐστὶν ἐν τῇ Λιβύῃ.</quote></p>
      <p>Πρὸς τὸ τρίχας λευκὰς οὔσας μελαίνας γενέσθαι. †Γλυκίζον καλακαβδάκιον, ὄπιον, γλυκύρριζον τὰ ἴσα</p>
      <p>κόψας ἀναλάμβανε οἴνῳ ’Αμινναίῳ καὶ χρῖε μελιτῶδες ποιήσας.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐν τῷ Νείλῳ ποταμῷ γίνεται, μεγέθει μὲν ἐλάττων τοῦ ἰχθύος τοῦ καλουμένου κήτους, γένει δὲ ἰχθύς· γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Ἐρυθρᾷ θαλάττῃ, ὅπου καὶ τὰς ἀκτὰς αὐτῆς ἐπιπολάζει.</quote></p>
      <p>‘Ιπποκράτους περὶ τριχῶν ἀγρίων. ’Εὰν τρίχες</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ὄξει</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀχράδια</name></p>
      <p><name type="plant" xml:lang="grc">σταϕίδια</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγρια</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος ἐστὶ μὲν θηρίον μέγιστον ἐν τῇ Αἰγύπτῳ, γίνεται δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ καὶ ἐν τῇ Συρίᾳ· ἐστὶ δὲ καὶ ἐν τῇ Ἰνδικῇ· ἔχει δὲ δέρμα σκληρόν, ὀδόντας μεγάλους, καὶ βάδην τετράπουν ἐστίν· ἐν δὲ τῷ ποταμῷ τῷ Νείλῳ γίνεται· ἐσθίει δὲ κρέα καὶ ἰχθύς· ἐν δὲ τῷ χειμῶνι ἐν τῷ βορβόρῳ κρύψας ἑαυτὸν ἐν τῷ βορβόρῳ ἐστὶν ἀκίνητος· ἐν δὲ τῷ θέρει ἐκβαίνει ἐκ τοῦ βορβόρου καὶ ἐσθίει καὶ πίνει·</quote></p>
      <p>Περὶ τοῦ ποιῆσαι ϕάλιον ἵππον. Κατάχρισον</p>
      <p>ζεστὸν ἐρεγμὸν καθόλου, ἢ γογγύλας καθεψήσας κατάχριε.</p>
      <p>1115.1</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name></p>
      <p>Κηκῖδα ἰατρικὴν εἰς ὄξος τρίψας, εἶτα ἀνιέμενος μύρτον τρίψας ἐπίχριε.</p>
      <p>1116.1</p>
      <p>῞Ιππου πυρροῦ τρίχας λευκὰς ποιῆσαι. Στυπτηρίαν ὕδατι λειώσας ἀπότριψον τὰς τρίχας, καὶ λαβὼν ῥοῦν</p>
      <p>βυρσικὴν ϕυράσας ἐν ὄξει χρῖσον καὶ ἔσονται.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1117.1</placeName></p>
      <p>῞Ιππου λευκὰς τρίχας ποιῆσαι μελάνας. ῞Ιππου</p>
      <p>λευκὰς τρίχας μελάνας ποιήσεις οὕτως· ἄκανθαν, ᾗ οἱ βαϕεῖς</p>
      <p>χρῶνται ἀϕεψήσας ἐν ὕδατι στῦψον τὰς τρίχας, καὶ λαβὼν ἢ</p>
      <p>μελαντηρίαν ἢ χαλκῖτιν χρῖσον, καὶ χάλκανθον δὲ δὸς εἰς τὸ</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἔγχρισμα</name></p>
      <p>1120.1</p>
      <p>‘Ιπποκράτους περὶ παρατρίμματος. ’Εὰν παράτριμμα γένηται ἐν τοῖς κυνόποσιν ἀπὸ δρόμου ἢ ἀπὸ ἐλασίας, γίνεται δὲ ὡς τάχιστα τοῖς νωτοϕοροῦσιν νέοις τε καὶ</p>
      <p>γοργοῖς. θεράπευε οὖν πυριῶν ἅλμῃ θερμῇ, εἶτα σπόγγους δι'</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">κυνοποδίων</name></p>
      <p><span>
  <name type="animal" xml:lang="grc">σπόγγιον</name>. ἐὰν δὲ ἐπιμείνῃ, κατάπλαττε τῷ αὐτῷ τρόπῳ, ᾧ
</span></p>
      <p>καὶ τὰ στρέμματα, εἶτα χρήσαι μαλάγματι. ἐὰν δὲ χρόνιον ᾖ,</p>
      <p>καίειν χρὴ κάγκελλον. τὸ δὲ αὐτὸ ποίει καὶ ἐπὶ τῶν παρακερκίδων· ἢ ὀξύγγιον ἐν οἴνῳ μετὰ ἰσχάδων ἔχων βε1120.10</p>
      <p>βρεγμένον ἡμέρας, τοῦτο κατάπλασσε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῷ αὐτῷ βιβλίῳ φησὶν ὁ Ἀριστοτέλης περὶ τῶν ἀλόγων ζῴων, ὅτι τὰ μὲν ἐστι τετράποδα, τὰ δὲ δίποδα, τὰ δὲ πολύπουν· καὶ τῶν μὲν τετραπόδων τὰ μὲν ἔχει κέρας, τὰ δὲ οὔ· καὶ τῶν μὲν ἐχόντων κέρας τὰ μὲν ἔχει σῦκον, τὸ δὲ οὔ· καὶ τῶν μὲν ἔχόντων σῦκον τὰ μὲν ἔχει κέρατα ἐν τῷ μετώπῳ, τὰ δὲ ἐν ταῖς ῥινῶν ῥίζαις.</quote></p>
      <p>Περὶ κακοστομαχίας καὶ ἀϕροῦ. ’Εὰν δὲ κακοστομαχῇ ἵππος ἢ τῶν ἄλλων ὑποζυγίων, βήσσει δασὺ πολλάκις, ἐνίοτε δὲ καὶ &lt;ἀϕρὸν&gt; ἀναϕέρει ἔσωθεν. γίνεται δὲ τοῦτο</p>
      <p>κατὰ ἐλασίαν. [ἐνίοτε οὖν καὶ ἀϕρὸν ϕέρει]. τῷ οὖν τοιούτῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">χολὴν <name type="animal" xml:lang="grc">ταυρείαν</name> μετὰ μέλιτος δίδου μετὰ <foreign xml:lang="grc">ὀξυγγίου</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ὀροβιαῖα</name></foreign></p>
      <p>[ὀρόβινα], καὶ μέλι καὶ ὀξύγγιον κόψας δίδου κοτύλας γ́.</p>
      <p>ἀπεχέσθω δὲ ἀπὸ ἀχύρων, παράλληλα δὲ δίδου τὴν πόαν.</p>
      <p>ποιεῖ δὲ θαυμαστῶς.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰθιοπίᾳ γίνονται μὲν καὶ ἄλλα πολλὰ θηρία σπάνια, μέγιστον δὲ τῶν ἐν ὕδατι ζῴων ἐστὶν ὁ ἐλέφας· τοῦτον δὲ ἐν τοῖς ποταμοῖς τῆς Αἰθιοπίας ζῆν φασι καὶ τὰ μὲν ἄλλα πολλὰ τῶν ζῴων ἐν τοῖς ὕδασι τῆς Αἰθιοπίας ζῆν φασι, τὸν δὲ ἐλέφαντα μόνον ἐν τοῖς ποταμοῖς αὐτῆς.</quote></p>
      <p>Περὶ ἰλεώδους. ’Ιλεώδης δὲ γίνεται, ὅταν χορτασθῇ</p>
      <p>&lt;καὶ μὴ πέψῃ&gt;. ἔστιν δὲ κάκιστον τὸ πάθος. [ὅταν χορτασθῇ</p>
      <p>καὶ μὴ πέψῃ.] γίνεται δὲ ἐν τῷ κώλῳ ὥσπερ λίθος. ὅταν</p>
      <p>οὖν συμβῇ τὸ πάθος, ῥήσςει ἑαυτὸν καὶ διεγείρεται πολλὰ</p>
      <p>καὶ περιπατεῖ, καὶ πάλιν ῥίπτει ἑαυτὸν καὶ συστρέϕει ἐπὶ τὴν</p>
      <p>ῥάχιν καὶ τὰς λαγόνας, στενάζει δὲ διὰ τὴν σύστασιν. τῷ γοῦν</p>
      <p>τοιούτῳ βοηθεῖν δεῖ οὕτως· ἀλείϕειν δεῖ τὴν χεῖρα καὶ καθιεῖν εἰς τὴν ἕδραν καὶ τὰ παρακείμενα κόπρια κόμιζε, τὴν</p>
      <p>κύστιν δὲ τρῖβε προσηνῶς, ἵνα οὐρήσῃ. οὐδὲ γάρ, ὡς λέ1122.10</p>
      <p>γουσι, στρέϕεται ἡ ϕῦσα, ἀλλὰ ὁ πόρος ἀποστενοῦται. ἐγχυμάτιζε οὖν λαβὼν κράμβης χυλόν, ἐλαίου κοτύλην μίαν, σελίνου κύαθον ἕνα, ἕψει μετὰ κοτύλης ά οἴνου καὶ ἑψήσας</p>
      <p>ἐγχυμάτισον καὶ σύγχριε οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ. θερμῷ, &lt;καὶ ἐπὶ&gt; τὴν</p>
      <p>ἱππόστασιν ἀνάγκαζε καὶ κλύζε διὰ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ἕδρας</name> <name type="plant" xml:lang="grc">οἰνελαίῳ</name></p>
      <p>θερμῷ. περιπάτοις δὲ χρῆσαι ἀναβάσεσι καὶ καταβάσεσιν, ἵνα</p>
      <p>τὰ πνεύματα δύναται τὴν ὑποχώρησιν λαμβάνειν. ἐὰν γὰρ</p>
      <p>ἅπαξ γένηται ὑποχώρησις, ἐλαϕρυνθήσεται τοῦ ὄγκου. ἄχυρα</p>
      <p>οὖν βαλὼν εἰς σάκκον κατάβρεξον ὕδατι θερμῷ καὶ ὑπόδησον</p>
      <p>ὑπὸ τὰς λαγόνας, καὶ ἀναθερμαίνεται καὶ †πᾶσα πυρα, εἰ δυ1122.20</p>
      <p>νατόν, ταχύ. ἔστι γὰρ τὸ πάθος ἀναιροῦν. δίδου δὲ καὶ ϕαγεῖν, ἐὰν λειποθυμήσῃ, ἢ βρόμον ἢ χλωρὸν χόρτον, ἢ τὸν</p>
      <p>ξηρὸν ῥαίνων ἐν ὕδατι. πότιζε τὸ αὔταρκες. σημεῖα δὲ τὸ</p>
      <p>ζῷον δίδωσιν, ἐὰν σωτήριος γένηται, εἰ δὲ τὰ ὦτα ἐξαϕῇ</p>
      <p>καὶ ἡ πνοὴ αὐτοῦ ᾖ συντεταμένη, καὶ ἀναπνεῖ θερμὸν καὶ ἀϕοδεύει· ἐὰν δὲ μὴ σωτήριος ἔσται, σημεῖα ταῦτα· ὁ καυλὸς</p>
      <p>προεῳγμένος καὶ ἱδρὼς ἐν ταῖς λαγόσι ψυχρὸς καὶ τὸ πνεῦμα</p>
      <p>ἀραιῶδες, τά τε σκέλη τὰ ἐμπρόσθια ἀποτεταμένα καὶ ψυχρά,</p>
      <p>καὶ ὁ τράχηλος πεπηγὼς καὶ μυκτὴρ ψυχρός.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ τὸ μὲν ἐν τῇ Θηβαΐδι γένος τῶν ἱέρακος ἐστὶν ἀλώπεκος· ἐν δὲ τῇ Μένδη τὸ τῶν κορύδων· ἐν δὲ τῇ Σοῖνι τὸ τῶν ἀλώπεκων· ἐν δὲ τῇ Πηλουσίῳ τὸ τῶν ἀλώπεκων· ἐν δὲ τῇ Ἡλιουπόλει τὸ τῶν κορύδων· ἐν δὲ τῇ Θήβαις τὸ τῶν ἱέρακος.</quote></p>
      <p>Περὶ ἰόνθων. Λίβανον μετὰ οἴνου ἐὰν χρήσῃ ἢ</p>
      <p>Κυρηναῖον ὀπὸν ἢ ὑοσκυάμου καρπὸν ἢ σταϕίδα ἀγρίαν &lt;θεραπεύσεις&gt;.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1124.1</quote></p>
      <p>Περὶ μωλώπων. ’Εὰν ἆραι θέλῃς μώλωπας, βάλε</p>
      <p>χαλκάνθου τὸ ἀρκοῦν καὶ ἐν ὄξει καθεψήσας καὶ ἀνελόμενος</p>
      <p>χρῶ τούτῳ, ἢ καὶ θεῖον ἀνάζεσον καὶ κόψας εἰς ὄξος ἀναζέσας ἐπίχριε.</p>
      <p><placeName xml:lang="grc">1126.1</placeName></p>
      <p>Περὶ ἀτροϕίας. ’Εὰν δὲ μὴ ἐσθίῃ ἵππος πάθει μὴ</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1126.2</quote></p>
      <p>συνεχόμενος, σκόπει καὶ εὑρήσεις τὴν ζέαν μετέωρον. αἷμα</p>
      <p>οὖν ἀϕαίρει ἀπὸ τῶν οὔλων καὶ παράτριβε ἅλατι καὶ ὀριγάνῳ,</p>
      <p>καὶ προσδήσας ἄϕες αὐτὸν ἀπορρεῖν τὰ ϕλέγματα. εἶτα ἀποπλύνας τὸ στόμα ἡμέραν ά μὴ δῷς ϕαγεῖν. ἐὰν δὲ μὴ καταστῇ, τρῖβε τὴν ζέαν ἅλατι λεπτῷ μεθ' ἡμέραν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">1127.1</quote></p>
      <p>Περὶ σϕονδύλου. ’Εὰν δὲ μαδισθῇ παραποδιζόμενος ὁ τράχηλος καὶ ὁ σϕόνδυλος, ϕλεβοτόμει τὰς ἀρθρίτιδας ϕλέβας. προστίθει δὲ καὶ νάκιον οἰνελαίῳ ἐμβρέξας,</p>
      <p>κατάδησον καὶ ἀναδήσας ἔα αὐτὸν ϕαγεῖν.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος τὸ μὲν ἄλλο σῶμα ἔχει σκληρόν, τὰ δὲ ὄμματα ἁπαλά· καὶ τὸ στόμα μὲν ἔχει πλατύ, τὰς δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀδόντας</name> ὀξείας· τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">πτερόν</name> αὐτοῦ ἐστι σκληρόν, ὥστε καὶ σίδηρον τὸν σιδήρου σκληρότερον.</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc"><persName xml:lang="grc">Ἱπποκράτους</persName> ἐὰν ϕάγῃ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλέβορον</name>. <name type="plant" xml:lang="grc">Λευκὸν</name> <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλέβορον</name> ἐὰν ϕάγῃ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name>, ἔμετοι γίνονται καὶ βήσσει</quote></p>
      <p><foreign xml:lang="grc">καὶ διαρροΐζεται</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται τὸ μὲν ἄγριον αἴγαγρος, τὸ δὲ ἡμεροῦται ἐν τοῖς ἱεροῖς τοῦ Ἡλίου· καὶ γὰρ αὐτὸς ὁ Ἡλιος τὸν αἴγαγρον ἐν τοῖς ἱεροῖς ἐτίμα μάλιστα.</quote></p>
      <p>Περὶ λαβρότητος. ’Εὰν ἵππος λαβρεύηται ἐν τῷ</p>
      <p>ἐσθίειν, παράβαλε κυάμους ταῖς κριθαῖς, καὶ ὅπερ ἂν καταλείψῃ ἐν τῇ ϕάτνῃ, ἔξελε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">Τὸ δὲ τῶν ἀλόγων ζῷον ἐν τῷ σῶματι μὲν ἔχει τὴν ψυχὴν ὡς ἄνθρωπος, ἐν δὲ τῇ ψυχῇ τὸν νοῦν οὐκ ἔχει· τὸ δὲ τῶν φυτῶν ζῷον ἐν μὲν τῷ σῶματι ἔχει τὴν ψυχὴν, ἐν δὲ τῇ ψυχῇ τὸν νοῦν οὐκ ἔχει· τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων ζῷον ἐν μὲν τῷ σῶματι ἔχει τὴν ψυχὴν, ἐν δὲ τῇ ψυχῇ καὶ τὸν νοῦν ἔχει.</quote></p>
      <p>Περὶ δαμάσεως. ’Εὰν ἵππος τραχὺς ᾖ ἢ ἡμίονος,</p>
      <p>λαβὼν ψέλλιον χαλκοῦν τὰ περὶ τὸ γένυ τρυπήσας †πυρίνῳ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">κοίνωσον</foreign></p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν λευκὸν τῶν ἐλεφάντων σπάνιον, τὸ δὲ μέλαν συχνόν· τὰ δὲ ἄλλα ζῷα πάντα ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται μεγέθει μείζω τῶν ἐν τῇ Ἰνδικῇ.</quote></p>
      <p>Περὶ ἐλλεβόρου. ’Εὰν ϕάγῃ ἐλλέβορον ἵππος, σίδης</p>
      <p>ὀξείας χυλὸν μῖξον μετὰ ἅλμης, ἢ καρδάμου τὸν καρπὸν καὶ</p>
      <p>σίδης ὀξείας τὸν χυλὸν μεθ' ὕδατος χλιαροῦ ἐγχυμάτιζε.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδιλος τῶν ἐν τῇ γῇ ζῴων ἐστὶν ἄριστος, καὶ τὸ μῆκος αὐτοῦ ἐστι μὲν πηχῶν ἑξήκοντα, ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ γίνεται καὶ πλείονα τούτων· ἐστὶ δὲ καὶ τὸ εἶδος αὐτοῦ φοβερώτατον, καὶ τὰς χεῖρας ἔχει βραχείας, τὰς δὲ ὀδόντας μεγάλους καὶ ὀξείς, καὶ τὸ δέρμα σκληρόν· ἐσθίει δὲ καὶ τὰ κρέα τῶν ἄλλων ζῴων καὶ τῶν ἰχθύων, καὶ τὰς σάρκας αὐτῶν κατατρώγει.</quote></p>
      <p>Διάγνωσις νόσων. ’Εὰν ἀπὸ κόπου πεσὼν ᾖ ἢ</p>
      <p>κριθιάσεως ἐχόμενος, ὁτὲ καὶ πυρετοῦ, τοῖς ἔμπροσθεν γεγραμμένοις σημείοις, τὸ ὕδωρ αὐτὸ καθ' ἑαυτὸ χλιαίνων</p>
      <p>ἐν τόπῳ λίαν θερμῷ οὕτω διάτριβε, καὶ διακίνει ἐν σκέπῃ.</p>
      <p>ἐὰν δὲ βῇ τῇ ῥώμῃ καὶ τῇ δυνάμει, ἐκεῖνα ἀϕεῖναι, καὶ</p>
      <p>διαίτην ἔχηται. ἐκτροχαζέτω δὲ ὀλίγα, ἐπικαπνεῖν μέλλει, ἐὰν</p>
      <p>δυνατόν, καὶ ἄχυρα ὑποβεβλήσθω. ἔξω δὲ ἐν τῷ ἁπαλῷ ἢ</p>
      <p>παρὰ ποταμὸν μᾶλλον περίαγε. ὅταν δὲ ἄρξηται ὑγιὴς γενέσθαι, σημεῖα τάδε· σκιρτᾷ ἐξαγόμενος *** ἐὰν δὲ τούτων</p>
      <p><quote xml:lang="grc">περὶ δὲ τῶν ἐν τοῖς ζῴοις γινομένων ἐν τῷ αὐτῷ βιβλίῳ περὶ τῶν ἐν τοῖς ζῴοις γινομένων ἐν τῷ αὐτῷ βιβλίῳ</quote></p>
      <p>μηδὲν ποιήσεται, ὅταν μὴ ἐκπίπτῃ τεχνικῶς, ὡς τάχιστα τέμνε</p>
      <p>αὐτοῦ τὰς ἀπὸ τοῦ αὐχένος. εἶτά ϕησιν ὥσπερ ὑγιαίνοντα</p>
      <p>εὑρεῖν *** προκαλεῖσθαι, καὶ ἔξω ἐξαγαγὼν κόψας πελένδρυον, ἐὰν μὲν ἐνδέχεται, κόψας λείας τὰς κριθὰς ὕδατι ῥαῖνε</p>
      <p>τὸν χυλόν, καὶ τοῦτο μὲν οὖν, ἐὰν ἐγχωρῇ, τὸ πελένδρυον</p>
      <p>διέμενον ἔγχεε διὰ τοῦ στόματος. ἐὰν δὲ μὴ δύναται ἐσθίειν</p>
      <p>ὁ ἵππος, χρὴ ποιεῖσθαι καὶ διδόναι ἐλαιόμελι· ἐπιχλιαίνων</p>
      <p>ὕδατι ἢ ἅλατι τρίβων ἰσχυρῶς &lt;δίδου&gt;.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ὁ δὲ κροκόδειλος γίνεται μὲν ἐν τοῖς ποταμοῖς τοῖς Αἰθιοπικοῖς, <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name> δὲ αὐτὸν Αἰγύπτιοι καλοῦσιν· ἔστι δὲ τὸ μὲν <foreign xml:lang="grc">ζῷον</foreign> ἀλλοφύλου τῆς φύσεως, τὸ δὲ εἶδος αὐτοῦ τὸ μὲν θηλυκόν, τὸ δὲ ἄρρεν.</quote></p>
      <p>Περὶ ἡμιόνων. Τὰ αὐτὰ ἡμίονος οὐ πάσχει ἵππῳ</p>
      <p>οὔτε ἄρρενι οὔτε θηλείᾳ, ἀλλ' ὅσῳ περ καὶ ξηρόν ῥᾷον ἐστι</p>
      <p>τὸ σῶμα καὶ αἱ μῆτραι ἀποκέκλεινται ἀπὸ ξηρασίας σαρκός,</p>
      <p>τοσούτῳ ῥᾷον καὶ τὰ νοσήματα περιμένουσιν. περὶ μὲν</p>
      <p>ἡμιόνου ἄρρενος καὶ θηλείας ὁρίζων τὴν ἐπιμέλειαν ἔξω ὡς</p>
      <p>κατὰ τῆς †αἰδοῖος λάβῃ, περὶ δὲ συνωμιῶν καὶ χωλασμάτων κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον εὐτρέπιζε τῶν ἁπάντων, καὶ τομαῖς καὶ ϕαρμακείαις ξηραῖς ἀνέχῃ. τούτων μὲν οὖν τῶν</p>
      <p>νοσημάτων γινώσκεται ἀρχή, ὡς δὴ ἐπάνω γέγραπται. ἐπὰν</p>
      <p><quote xml:lang="grc">τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων γένος ἀπὸ τῶν ἀλόγων ζῴων ἀφωρίσθη, τὸ μὲν γὰρ αὐτῶν ἀεὶ τὰ αὐτὰ φρονεῖ, τὸ δὲ τῶν ἀνθρώπων ἐκ τοῦ λέγειν καὶ ἐκ τοῦ γράφειν ἐπὶ τὸ βέλτιον ἐξήνθησεν</quote></p>
      <p>γὰρ ἡμίονος τὰ ἰσχία ἀϕέλκῃ, ταύτης αἱ μῆτραι ἀϕειλκυσμέναι εἰσὶν καὶ ξυσμάτων καὶ αἵματος πολλοῦ. ταύτην καταβαλὼν καὶ τὰ ἰσχία τρίψας καὶ ὑπὸ τὰς λεπίδας ὀπίσω ὑπὸ</p>
      <p>τὸ ἰσχίον καὶ παρὰ τὴν κέρκον καθείς, εὐθέως τοῦ μέλανος</p>
      <p>τρῖψον ἀπὸ τοῦ σώματος. εἶτα περίτριψον ἅλας λεῖον οἴνῳ</p>
      <p>μέλανι κοτύλῃ ά καὶ εἰς τὰς ῥῖνας ἐμϕύσα, ᾠὰ δὲ τρίψας **</p>
      <p>παύσῃς τοῦ θυμοῦ. ἔτι γε μὴν οἴνῳ μέλανι κοτύλῃ ά ἐγχέειν,</p>
      <p>καὶ ὕδατι θερμῷ λοῦε πολλῷ τὴν κεϕαλήν, εἶτα τὸ σῶμα ὅλον</p>
      <p>ἀπὸ τῆς κεϕαλῆς ἀρχόμενος. ἐὰν δὲ τοῦ ἄλλου σώματός τι</p>
      <p>χωλεύῃ, μηδὲν ταύτας τομὰς τὰς πρότερον εἰρημένας ἐν</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν πρῶτον τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα, τὸ δὲ μόνον ἐν τῇ Λιβύῃ γίνεται τὸ μὲν πρῶτον τὰ μὲν ἄλλα ζῷα πάντα, τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλος</name>·</quote></p>
      <p>ταῖς τοῦ ἵππου, καύσεις δὲ μὴ πρόσϕερε, ἐὰν κεῖται τεταμένος. ἐὰν δὲ τομὴν ἔχῃ, καῖε τὰ ἐπὶ τὸν τράχηλον ῥάβους β́ ἑκατέρωθεν. ἐπὶ δὲ τῶν ἄλλων ἀρρωστημάτων τῷ</p>
      <p>αὐτῷ ϕαρμάκῳ χρῶ ἐγχύτῳ καὶ πυρία τὸ σῶμα καταχρίων καὶ</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">ἔγχεε</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">κοτύλην</name> <foreign xml:lang="grc">ά</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">μέλανος</name> <foreign xml:lang="grc">εὐώδους</foreign> <foreign xml:lang="grc">καὶ</foreign> <foreign xml:lang="grc">εἰς</foreign> <name type="plant" xml:lang="grc">ὀθόνιον</name> <foreign xml:lang="grc">ἀπηθήσας</foreign></p>
      <p>οὕτως ἔγχεε εἰς τὸ στόμα καὶ ἔσται ὑγιής.</p>
      <p><quote xml:lang="grc">ἐν δὲ τῇ Αἰγύπτῳ κροκόδειλος μὲν ἐστι θηρίον ἱερόν, κροκόδειλος δὲ καὶ ἐν τῇ Λιβύῃ·</quote></p>
      <p><quote xml:lang="grc"><persName>Ἱπποκράτης</persName> ἀρωματικὴ βοεϊκή. <name type="plant" xml:lang="grc">Κόστου</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">κενταυρίου</name> ἀνὰ γο γ́, <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίου</name> γο ά, <name type="plant" xml:lang="grc">ἴρεως</name>, <name type="plant" xml:lang="grc">σελίνου</name> κοινοῦ,</quote></p>
      <p>κροκομάγματος τὸ ἴσον.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
