<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">Ὁμιλίαι εἰς τὴν Ἑξαήμερον</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Homélies sur l'Hexaéméron</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Homilies on the Hexaemeron</title>
        <author>
          <persName>BASILIUS</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg2040</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-07-22">2026-07-22</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg2040</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>tardo-antique (300 - 700 ap. J.-C.)</term>
          <term>grec</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="1">
  <div type="chapter" n="7">
    <div type="section" n="1">
      <p>ΟΜΙΛΙΑ ζ́</p>
      <p>7."n".1</p>
      <p>Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῶν</name></p>
      <p>7.1.1</p>
      <p>Καὶ εἶπεν ὁ <name type="deity">Θεὸς</name>, ἐξαγαγέτω τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν</p>
      <p>ζωσῶν κατὰ γένος, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινὰ</name> πετόμενα κατὰ τὸ στερέωμα</p>
      <p>τοῦ οὐρανοῦ κατὰ γένος. Μετὰ τὴν τῶν ϕωστήρων δημιουργ-</p>
      <p>γίαν, καὶ τὰ ὕδατα λοιπὸν πληροῦται ζῴων, ὥστε καὶ ταύτην</p>
      <p>διακοσμηθῆναι τὴν λῆξιν. ’Απέλαβε μὲν γὰρ ἡ γῆ τὸν ἐκ τῶν</p>
      <p>οἰκείων βλαστημάτων κόσμον· ἀπέλαβε δὲ ὁ οὐρανὸς τῶν</p>
      <p>ἄστρων τὰ ἄνθη, καὶ οἱονεὶ διδύμων ὀϕθαλμῶν βολαῖς</p>
      <p>τῇ συζυγίᾳ τῶν μεγάλων ϕωστήρων κατεκοσμήθη. Λειπόμε-</p>
      <p>νον ἦν καὶ τοῖς ὕδασι τὸν οἰκεῖον κόσμον ἀποδοθῆναι.</p>
      <p>7.1.10</p>
      <p>῏Ηλθε πρόσταγμα, καὶ εὐθὺς καὶ ποταμοὶ ἐνεργοὶ, καὶ</p>
      <p>λίμναι γόνιμοι τῶν οἰκείων ἕκαστον αὐτῶν καὶ κατὰ ϕύσιν</p>
      <p>γενῶν. Καὶ ἡ θάλασσα τὰ παντοδαπὰ γένη τῶν πλωτῶν</p>
      <p>ὤδινε, καὶ οὐδὲ ὅσον ἐν ἰλύσι καὶ τέλμασι τοῦ ὕδατος ἦν,</p>
      <p>οὐδὲ τοῦτο ἀργὸν, οὐδὲ ἄμοιρον τῆς κατὰ τὴν κτίσιν</p>
      <p>συντελείας ἀπέμεινε. <name type="animal" xml:lang="grc">Βάτραχοι</name> γὰρ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐμπίδες</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κώνωπες</name></p>
      <p>ἐξ αὐτῶν ἀπεζέννυντο δηλονότι. Τὰ γὰρ ἔτι καὶ νῦν</p>
      <p>ὁρώμενα ἀπόδειξίς ἐστι τῶν παρελθόντων. Οὕτω πᾶν</p>
      <p>ὕδωρ ἠπείγετο τῷ δημιουργικῷ προστάγματι ὑπουργεῖν·</p>
      <p>καὶ ὧν οὐδ' ἂν τὰ γένη τις ἐξαριθμήσασθαι δυνηθείη, τούτων</p>
      <p>7.1.20</p>
      <p>τὴν ζωὴν εὐθὺς ἐνεργὸν καὶ κινουμένην ἀπέδειξεν ἡ</p>
      <p>μεγάλη καὶ ἄϕατος τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name> δύναμις, ὁμοῦ τῷ προστάγματι</p>
      <p>τῆς πρὸς τὸ ζῳογονεῖν ἐπιτηδειότητος ἐγγενομένης τοῖς</p>
      <p>ὕδασιν. ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν. Νῦν</p>
      <p>πρῶτον ἔμψυχον καὶ αἰσθήσεως μετέχον ζῷον δημιουργ-</p>
      <p>γεῖται. Φυτὰ γὰρ καὶ δένδρα κἂν ζῆν λέγηται διὰ τὸ</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="chapter" n="2">
   <p>μετέχειν τῆς θρεπτικῆς καὶ αὐξητικῆς δυνάμεως, ἀλλ'  
 οὐχὶ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name>, οὐδὲ ἔμψυχα. Τούτου γε ἕνεκα, ’Εξαγαγέτω  
 τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετά</name>. Πᾶν τὸ νηκτικὸν κἂν τῇ ἐπιϕανείᾳ τοῦ  
 ὕδατος ἐπινήχηται, κἂν διὰ βάθους τέμνῃ τὸ ὕδωρ, τῆς τῶν  
 <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπηστικῶν</name> ἐστι ϕύσεως, ἐπισυρόμενον τῷ τοῦ ὕδατος  
 σώματι. Κἂν ὑπόποδα δὲ καὶ πορευτικὰ ὑπάρχῃ τινὰ τῶν  
 ἐνύδρων (μάλιστα μὲν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕίβια</name> τὰ πολλὰ τούτων ἐστίν·   
 οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">ϕῶκαι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκόδειλοι</name>, καὶ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ποτάμιοι ἵπποι</name>, καὶ  
 <name type="animal" xml:lang="grc">βάτραχοι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκῖνοι</name>), ἀλλ' οὖν προηγούμενον ἔχει τὸ  
 νηκτικόν. Διὰ τοῦτο, ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετά</name>. ’Εν  
 τούτοις τοῖς μικροῖς ῥήμασι τί παρεῖται γένος; τί οὐκ  
 ἐμπεριείληπται τῷ προστάγματι τῆς δημιουργίας; Οὐ τὰ  
 ζωοτοκοῦντα, οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">ϕῶκαι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δελϕῖνες</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">νάρκαι</name>, καὶ τὰ  
 ὅμοια τούτοις τὰ <foreign xml:lang="grc">σελάχη</foreign> λεγόμενα; οὐ τὰ ὠοτόκα, ἅπερ  
 ἐστὶ πάντα σχεδὸν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> τὰ γένη; οὐχ ὅσα <foreign xml:lang="grc">λεπιδωτὰ</foreign>, οὐχ ὅσα <foreign xml:lang="grc">ϕολιδωτὰ</foreign>, οὐχ οἷς ἐστι πτερύγια καὶ οἷς μή  
 ἐστιν; ‘Η μὲν ϕωνὴ τοῦ προστάγματος μικρὰ, μᾶλλον δὲ  
 οὐδὲ ϕωνὴ, ἀλλὰ ῥοπὴ μόνον καὶ ὁρμὴ τοῦ θελήματος· τὸ  
 δὲ τῆς ἐν τῷ προστάγματι διανοίας πολύχουν τοσοῦτόν  
 ἐστιν, ὅσαι καὶ αἱ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> διαϕοραὶ καὶ κοινότητες,  
 οἷς πᾶσι δι' ἀκριβείας ἐπεξελθεῖν, ἴσον ἐστὶ καὶ κύματα  
 πελάγους ἀπαριθμεῖσθαι, ἢ ταῖς κοτύλαις πειρᾶσθαι τὸ  
 ὕδωρ τῆς θαλάσσης ἀπομετρεῖν. ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα  
 <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετά</name>. ’Εν τούτοις ἔνι τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">πελάγια</name>, τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγιαλώδη</name>, τὰ  
 βύθια, τὰ πετρώδη, τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγελαῖα</name>, τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">σποραδικὰ</name>, τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κήτη</name>, τὰ</p>
</div>
<div type="book" n="3">
  <div type="section" n="51">
    <p>ὑπέρογκα, τὰ λεπτότατα <name type="animal" xml:lang="grc">τῶν ἰχθύων</name>. Τῇ γὰρ αὐτῇ δυνάμει,</p>
    <p>καὶ τῷ ἴσῳ προστάγματι, τό τε μέγα καὶ τὸ μικρὸν μετα-</p>
    <p>λαγχάνει τοῦ εἶναι. ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα. ῎Εδειξέ σοι τὴν</p>
    <p>ϕυσικὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">νηκτῶν</name> πρὸς τὸ ὕδωρ συγγένειαν, διὸ μικρὸν</p>
    <p>οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύες</name> χωρισθέντες τοῦ ὕδατος διαϕθείρονται. Οὐδὲ γὰρ</p>
    <p>ἔχουσιν ἀναπνοὴν ὥστε ἕλκειν τὸν ἀέρα τοῦτον· ἀλλ' ὅπερ</p>
    <p>τοῖς χερσαίοις ἐστὶν ἀὴρ, τοῦτο τῷ πλωτῷ γένει τὸ ὕδωρ.</p>
    <p>Καὶ ἡ αἰτία δήλη. ῞Οτι ἡμῖν μὲν ὁ πνεύμων ἔγκειται,</p>
    <p>ἀραιὸν καὶ πολύπορον σπλάγχνον, ὃ διὰ τῆς τοῦ θώρακος</p>
    <p><pb n="7.1.60"/></p>
    <p>διαστολῆς τὸν ἀέρα δεχόμενον, τὸ ἔνδον ἡμῶν θερμὸν</p>
    <p>διαρριπίζει καὶ ἀναψύχει· ἐκείνοις δὲ ἡ τῶν βραγχίων</p>
    <p>διαστολὴ καὶ ἐπίπτυξις, δεχομένων τὸ ὕδωρ καὶ διιέντων,</p>
    <p>τὸν τῆς ἀναπνοῆς λόγον ἀποπληροῖ. ῎Ιδιος κλῆρος τῶν</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>, ἰδία ϕύσις, δίαιτα κεχωρισμένη, ἰδιότροπος ἡ ζωή.</p>
    <p>Διὰ τοῦτο οὐδὲ τιθασσεύεσθαί τι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">νηκτῶν</name> καταδέχεται,</p>
    <p>οὐδὲ ὅλως ὑπομένει χειρὸς ἀνθρωπίνης ἐπιβολήν.</p>
    <p><pb n="7.2.1"/></p>
    <p>’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν κατὰ</p>
    <p>γένος. ‘Εκάστου γένους τὰς ἀπαρχὰς νῦν, οἱονεὶ σπέρματά</p>
    <p>τινα τῆς ϕύσεως, προβληθῆναι κελεύει· τὸ δὲ πλῆθος</p>
    <p>αὐτῶν ἐν τῇ μετὰ ταῦτα διαδοχῇ ταμιεύεται, ὅταν αὐξάνεσθαι</p>
    <p>αὐτὰ καὶ πληθύνεσθαι δέῃ. ῎Αλλου γένους ἐστὶ τὰ ὀστρα-</p>
    <p>κόδερμα προσαγορευόμενα· οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">κόγχαι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κτένες</name>, καὶ</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="grc">κοχλίαι</name> θαλάσσιοι, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">στρόμβοι</name>, καὶ αἱ μυρίαι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀστρέων</name></p>
    <p>διαϕοραί. ῎Αλλο πάλιν παρὰ ταῦτα γένος, τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">μαλακόστρακα</name></p>
    <p>προσειρημένα, <name type="animal" xml:lang="grc">κάραβοι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκῖνοι</name>, καὶ τὰ παραπλήσια</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="4">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>τούτοις. ῞Ετερον παρὰ ταῦτα γένος ἐστὶ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">μαλάκια</name> οὕτω
      προσαγορευθέντα, ὅσων ἡ σὰρξ ἁπαλὴ καὶ χαύνη· <name type="animal" xml:lang="grc">πολύποδες</name>,
      καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σηπίαι</name>, καὶ τὰ ὅμοια τούτοις. Καὶ ἐν τούτοις πάλιν
      διαϕοραὶ μυρίαι. <name type="animal" xml:lang="grc">Δράκοντες</name> γὰρ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μύραιναι</name> καὶ
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἐγχέλυες</name>, αἱ κατὰ τοὺς ἰλυώδεις ποταμοὺς καὶ λίμνας
      γινόμεναι, τοῖς ἰοβόλοις μᾶλλον τῶν ἑρπετῶν, ἢ τοῖς ἰχθύσι
      κατὰ τὴν ὁμοιότητα τῆς ϕύσεως προσεγγίζουσιν.</p>
    <p>῎Αλλο γένος τὸ τῶν ὠοτοκούντων, καὶ ἄλλο τὸ τῶν ζωοτοκούντων.
      Ζωοτοκεῖ δὲ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">γαλεώδη</name> καὶ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνίσκοι</name>, καὶ ἁπαξαπλῶς
      τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">σελάχη</name> λεγόμενα. Καὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κητῶν</name> τὰ πλεῖστα ζωο-
      τόκα· <name type="animal" xml:lang="grc">δελϕῖνες</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕῶκαι</name>, ἃ καὶ νεαροὺς ἔτι τοὺς σκύμνους,
      διαπτοηθέντας ὑπὸ αἰτίας τινὸς, λέγεται πάλιν τῇ γαστρὶ
      ὑποδεχόμενα περιστέλλειν. ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα κατὰ
      γένος.</p>
    <p>῞Ετερον γένος τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κητῶδες</name>, καὶ τὸ τῶν λεπτῶν
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἕτερον. Πάλιν ἐν τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύσι</name> μυρίαι διαϕοραὶ κατὰ
      γένη διῃρημέναι· ὧν καὶ ὀνόματα ἴδια, καὶ τροϕὴ παρηλ-
      λαγμένη, καὶ σχῆμα καὶ μέγεθος καὶ σαρκῶν ποιότητες,
      πάντα μεγίσταις διαϕοραῖς ἀλλήλων κεχωρισμένα, καὶ ἐν
      ἑτέροις καὶ ἑτέροις εἴδεσι καθεστῶτα.</p>
    <p>Ποῖοι μὲν οὖν <persName>θυννοσκόποι</persName> τῶν γενῶν τὰς διαϕορὰς ἡμῖν ἀπαριθμήσασθαι
      δύνανται; Καίτοι ϕασὶν αὐτοὺς ἐν μεγάλαις ἀγέλαις <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>
      καὶ τὸν ἀριθμὸν ἀπαγγέλλειν. Τίς δὲ τῶν περὶ αἰγιαλοὺς
      καὶ ἀκτὰς καταγηρασάντων δύναται ἡμῖν τὴν ἱστορίαν
      πάντων δι' ἀκριβείας γνωρίσαι; ῎Αλλα γνωρίζουσιν οἱ τὴν
      <placeName>’Ινδικὴν</placeName> ἁλιεύοντες θάλασσαν· ἄλλα, οἱ τὸν <placeName>Αἰγύπτιον</placeName>
    </p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="5">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>ἀγρεύοντες κόλπον· ἄλλα, νησιῶται· καὶ ἄλλα, Μαυρούσιοι.</p>
    <p>Πάντα δὲ ὁμοίως μικρά τε καὶ μεγάλα τὸ πρῶτον ἐκεῖνο πρόσταγμα καὶ ἡ ἄϕατος ἐκείνη παρήγαγε δύναμις. Πολλαὶ τῶν βίων αἱ παραλλαγαί· πολλαὶ καὶ αἱ περὶ τὰς διαδοχὰς ἑκάστου γένους διαϕοραί. Οὐκ ἐπωάζουσιν οἱ πλεῖστοι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ὥσπερ αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθες</name>, οὔτε καλιὰς πήγνυνται, οὔτε μετὰ πόνων ἐκτρέϕουσιν ἑαυτῶν τὰ ἔκγονα· ἀλλὰ τὸ ὕδωρ ὑποδεξάμενον ἐκπεσὸν τὸ ὠὸν, <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name> ἐποίησεν. Καὶ ἑκάστῳ γένει ἡ διαδοχὴ ἀπαράλλακτος καὶ ἀνεπίμικτος πρὸς ἑτέραν ϕύσιν. Οὐχ οἷαι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἡμιόνων</name> ἐπὶ τῆς χέρσου, ἢ καί τινων <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ἐπιπλοκαὶ παραχαρασσόντων τὰ γένη. Οὐδὲν παρὰ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύσιν</name> ἐξ ἡμισείας ὥπλισται τοῖς ὀδοῦσιν, ὡς <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name> παρ' ἡμῖν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πρόβατον</name>· οὐδὲ γὰρ μηρυκίζει τι παρ' αὐτοῖς, εἰ μὴ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">σκάρον</name> μόνον ἱστοροῦσί τινες. Πάντα δὲ ὀξυτάταις ἀκμαῖς ὀδόντων καταπεπύκνωται, ἵνα μὴ τῇ χρονίᾳ μα-</p>
    <p><pb n="7.2.40"/>σήσει ἡ τροϕὴ διαρρέῃ· ἔμελλε γὰρ, εἰ μὴ ὀξέως κατατεμ- νομένη τῇ γαστρὶ παρεπέμπετο, ἐν τῇ λεπτοποιήσει διαϕο- ρεῖσθαι παρὰ τοῦ ὕδατος.</p>
    <p><pb n="7.3.1"/>Τροϕὴ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύσιν</name> ἄλλοις ἄλλη κατὰ γένος διωρισμένη. Οἱ μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύς</name> τρέϕονται· οἱ δὲ τοῖς <name type="plant" xml:lang="grc">ϕυκίοις</name>· ἄλλοι ταῖς <name type="plant" xml:lang="grc">βοτάναις</name> ταῖς ἐντρεϕομέναις τῷ ὕδατι ἀρκοῦνται. ’Αλληλοϕάγοι δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> οἱ πλεῖστοι, καὶ ὁ μικρότερος παρ' ἐκείνοις βρῶμά ἐστι τοῦ μείζονος. Κἄν ποτε συμβῇ τὸν τοῦ ἐλάττονος κρατήσαντα ἑτέρου γενέσθαι θήραμα, ὑπὸ τὴν μίαν ἄγονται γαστέρα τοῦ τελευταίου. Τί οὖν ἡμεῖς οἱ</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="6">
   <p>ἄνθρωποι ἄλλο τι ποιοῦμεν ἐν τῇ καταδυναστείᾳ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὑποδεεστέρων</name>; τί διαϕέρει τοῦ τελευταίου <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύος</name> ὁ τῇ λαιμάργῳ ϕιλοπλουτίᾳ τοῖς ἀπληρώτοις τῆς πλεονεξίας αὐτοῦ κόλποις ἐναποκρύπτων τοὺς ἀσθενεῖς;</p>
   <p>᾿Εκεῖνος εἶχε τὰ τοῦ πένητος· σὺ τοῦτον λαβὼν μέρος ἐποιήσω τῆς περιουσίας σεαυτοῦ. ᾿Αδίκων ἀδικώτερος ἀνεϕάνης, καὶ πλεονεκτικώτερος πλεονέκτου.</p>
   <p>῞Ορα μὴ τὸ αὐτό σε πέρας τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἐκδέξηται, ἄγκιστρόν που, ἢ κύρτος, ἢ δίκτυον. Πάντως γὰρ καὶ ἡμεῖς πολλὰ τῶν ἀδίκων διεξελθόντες, τὴν τελευταίαν τιμωρίαν οὐκ ἀποδρασόμεθα.</p>
   <p>῎Ηδη δὲ καὶ ἐν ἀσθενεῖ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴῳ</name> πολὺ τὸ πανοῦργον καὶ ἐπίβουλον καταμαθών, βούλομαί σε ϕυγεῖν τῶν κακούργων τὴν μίμησιν.</p>
   <p>Ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκῖνος</name> τῆς σαρκὸς ἐπιθυμεῖ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀστρέου</name>· ἀλλὰ δυσάλωτος ἡ ἄγρα αὐτῷ διὰ τὴν περιβολὴν τοῦ <foreign xml:lang="grc">ὀστράκου</foreign> γίνεται.</p>
   <p>᾿Αρραγεῖ γὰρ ἑρκίῳ τὸ ἁπαλὸν τῆς σαρκὸς ἡ ϕύσις κατησϕαλίσατο. Διὸ καὶ ὀστρακόδερμον προσηγόρευται.</p>
   <p>Καὶ ἐπειδὴ δύο κοιλότητες ἀκριβῶς ἀλλήλαις προσηρμοσμέναι τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄστρεον</name> περιπτύσσονται, ἀναγκαίως ἄπρακτοί εἰσιν αἱ χηλαὶ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνου</name>.</p>
   <p>Τί οὖν ποιεῖ; ῞Οταν ἴδῃ ἐν ἀπηνέμοις χωρίοις μεθ' ἡδονῆς διαθαλπόμενον, καὶ πρὸς τὴν ἀκτῖνα τοῦ ἡλίου τὰς πτύχας ἑαυτοῦ διαπλώσαντα, τότε δὴ λάθρᾳ ψηϕῖδα παρεμβαλών, διακωλύει τὴν σύμπτυξιν, καὶ εὑρίσκεται τὸ ἐλλεῖπον τῆς δυνάμεως διὰ τῆς ἐπινοίας περιεχόμενος.</p>
   <p>Αὕτη ἡ κακία τῶν μήτε λόγου μήτε ϕωνῆς μετεχόντων. ᾿Εγὼ δέ σε βούλομαι τὸ ποριστικὸν καὶ εὐμήχανον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνων</name> ζηλοῦντα, τῆς βλάβης τῶν πλησίον</p>
</div>
<div type="section" n="7.3">
  <p>ἀπέχεσθαι. Τοιοῦτός ἐστιν ὁ πρὸς τὸν <persName>ἀδελϕὸν</persName> πορευόμενος
   δόλῳ, καὶ ταῖς τῶν πλησίον ἀκαιρίαις ἐπιτιθέμενος, καὶ ταῖς
   ἀλλοτρίαις συμϕοραῖς ἐντρυϕῶν. Φεῦγε τὰς μιμήσεις τῶν
   κατεγνωσμένων. Τοῖς οἰκείοις ἀρκοῦ. Πενία μετὰ αὐταρκείας
   ἀληθοῦς, πάσης ἀπολαύσεως τοῖς σωϕρονοῦσι προτιμοτέρα.</p>
  <p>Οὐκ ἂν παρέλθοιμι τὸ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">πολύποδος</name> δολερὸν καὶ ἐπίκλοπον,
   ὃς ὁποίᾳ ποτ' ἂν ἑκάστοτε πέτρᾳ περιπλακῇ, τὴν ἐκείνης
   ὑπέρχεται χρόαν. ῞Ωστε τοὺς πολλοὺς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἀπροόπτως
   νηχομένους τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">πολύποδι</name> περιπίπτειν, ὡς τῇ πέτρᾳ δῆθεν,
   καὶ ἕτοιμον γίνεσθαι θήραμα τῷ πανούργῳ.</p>
  <p>Τοιοῦτοί
   εἰσι τὸ ἦθος οἱ τὰς ἀεὶ κρατούσας δυναστείας ὑπερχόμενοι,
   καὶ πρὸς τὰς ἑκάστοτε χρείας μεθαρμοζόμενοι, μὴ ἐπὶ τῆς
   αὐτῆς ἀεὶ προαιρέσεως βεβηκότες, ἀλλ' ἄλλοι καὶ ἄλλοι
   ῥᾳδίως γινόμενοι, σωϕροσύνην τιμῶντες μετὰ σωϕρόνων,
   ἀκόλαστοι δὲ ἐν ἀκολάστοις, πρὸς τὴν ἑκάστου ἀρέσκειαν
   τὰς γνώμας μετατιθέμενοι. Οὓς οὐδὲ ῥᾴδιον ἐκκλῖναι, οὐδὲ
   τὴν ἀπ' αὐτῶν ϕυλάξασθαι βλάβην, διὰ τὸ ἐν τῷ προσχήματι
   τῆς ϕιλίας βαθέως κατεσκευασμένην τὴν πονηρίαν κατακε-
   κρύϕθαι.</p>
  <p>Τὰ τοιαῦτα ἤθη <name type="animal" xml:lang="grc">λύκους</name> ἅρπαγας ὀνομάζει ὁ
   <persName>Κύριος</persName>, ἐν ἐνδύμασι προβάτων προϕαινομένους. Φεῦγε τὸ
   παντοδαπὸν καὶ πολλαπλοῦν τοῦ τρόπου· δίωκε δὲ ἀλήθειαν,
   εἰλικρίνειαν, ἁπλότητα. ‘Ο <name type="animal" xml:lang="grc">ὄϕις</name> ποικίλος· διὰ τοῦτο καὶ
   ἕρπειν κατεδικάσθη. ‘Ο δίκαιος ἄπλαστος, ὁποῖος ὁ <persName>’Ιακώβ</persName>.
   Διὰ τοῦτο Κατοικίζει <persName>Κύριος</persName> μονοτρόπους ἐν οἴκῳ. Αὕτη ἡ
   θάλασσα ἡ μεγάλη καὶ εὐρύχωρος· ἐκεῖ ἑρπετὰ, ὧν οὐκ</p>
</div>
<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>ἔστιν ἀριθμός· <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> μικρὰ μετὰ μεγάλων. ’Αλλ' ὅμως σοϕή</p>
    <p>τις ἐστι παρ' αὐτοῖς καὶ εὔτακτος διακόσμησις. Οὐ γὰρ μόνον κατηγορεῖν ἔχομεν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>, ἀλλ' ἔστιν ἃ καὶ μιμήσασθαι ἄξιον. Πῶς τὰ γένη τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἕκαστα τὴν ἐπιτηδείαν ἑαυτοῖς διανειμάμενα χώραν, οὐκ ἐπεμβαίνει ἀλλήλοις, ἀλλὰ τοῖς οἰκείοις ὅροις ἐνδιατρίβει;</p>
    <p>Οὐδεὶς γεωμέτρης παρ' αὐτοῖς κατένειμε τὰς οἰκήσεις· οὐ τείχεσι περιγέγραπται· οὐχ ὁροθεσίοις διῄρηται· καὶ αὐτομάτως ἑκάστῳ τὸ χρήσιμον ἀποτέτακται. Οὗτος μὲν γὰρ ὁ κόλπος τάδε τινὰ γένη τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> βόσκει, κἀκεῖνος ἕτερα· καὶ τὰ ὧδε πληθύνοντα, ἄπορα παρ' ἑτέροις.</p>
    <p>Οὐδὲν ὄρος ὀξείαις κορυϕαῖς ἀνατεταμένον διίστησιν, οὐ ποταμὸς τὴν διάβασιν ἀποτέμνεται, ἀλλὰ νόμος τίς ἐστι ϕύσεως ἴσως καὶ δικαίως κατὰ τὸ ἑκάστου χρειῶδες τὴν δίαιταν ἑκάστοις ἀποκληρῶν.</p>
    <p>’Αλλ' οὐχ ἡμεῖς τοιοῦτοι. Πόθεν; Οἵγε μεταίρομεν ὅρια αἰώνια, ἃ ἔθεντο οἱ <persName>πατέρες</persName> ἡμῶν. Παρατεμνόμεθα γῆν, συνάπτομεν οἰκίαν πρὸς οἰκίαν καὶ ἀγρὸν πρὸς ἀγρὸν, ἵνα τοῦ πλησίον ἀϕελώμεθά τι.</p>
    <p>Οἶδε τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κήτη</name> τὴν ἀϕωρισμένην αὐτοῖς παρὰ τῆς ϕύσεως δίαιταν, τὴν ἔξω τῶν οἰκουμένων χωρίων κατείληϕε <placeName>θάλασσαν</placeName>, τὴν ἐρήμην νήσων, ᾗ μηδεμία πρὸς τὸ ἀντιπέρας ἀντικαθέστηκεν ἤπειρος. Διόπερ ἄπλους ἐστὶν, οὔτε ἱστορίας, οὔτε τινὸς χρείας κατατολμᾶν αὐτῆς τοὺς πλωτῆρας ἀναπειθούσης.</p>
    <p>’Εκείνην καταλαβόντα τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κήτη</name>, τοῖς μεγίστοις τῶν ὀρῶν κατὰ τὸ μέγεθος ἐοικότα, ὡς οἱ τεθεαμένοι ϕασὶ, μένει ἐν</p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="section" n="51">
    <p>τοῖς οἰκείοις ὅροις, μήτε ταῖς νήσοις, μήτε ταῖς παραλίοις</p>
    <p>πόλεσι <name type="animal" xml:lang="grc">λυμαινόμενα</name>. Οὕτω μὲν οὖν ἕκαστον γένος, ὥσπερ</p>
    <p>πόλεσιν ἢ κώμαις τισὶν ἢ πατρίσιν ἀρχαίαις, τοῖς ἀποτε-</p>
    <p>ταγμένοις αὐτοῖς τῆς θαλάσσης μέρεσιν ἐναυλίζεται. ῎Ηδη</p>
    <p>δέ τινες καὶ ἀποδημητικοὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>, ὥσπερ ἀπὸ κοινοῦ</p>
    <p>βουλευτηρίου πρὸς τὴν ὑπερορίαν στελλόμενοι, ὑϕ' ἑνὶ</p>
    <p>συνθήματι πάντες ἀπαίρουσιν. ’Επειδὰν γὰρ ὁ τεταγμένος</p>
    <p>καιρὸς τῆς κυήσεως καταλάβῃ, ἄλλοι ἀπ' ἄλλων κόλπων</p>
    <p><pb n="7.4.20"/></p>
    <p>μεταναστάντες, τῷ κοινῷ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ϕύσεως</name> νόμῳ διεγερθέντες,</p>
    <p>ἐπὶ τὴν βορινὴν ἐπείγονται <placeName>θάλασσαν</placeName>. Καὶ ἴδοις ἂν κατὰ</p>
    <p>τὸν καιρὸν τῆς ἀνόδου ὥσπερ τι ῥεῦμα τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθῦς</name> ἡνωμένους,</p>
    <p>καὶ διὰ τῆς <placeName>Προποντίδος</placeName> ἐπὶ τὸν <placeName>Εὔξεινον</placeName> ῥέοντας. Τίς ὁ</p>
    <p>κινῶν; ποῖον πρόσταγμα <persName>βασιλέως</persName>; ποῖα διαγράμματα</p>
    <p>κατ' ἀγορὰν ἡπλωμένα τὴν προθεσμίαν δηλοῖ; οἱ ξεναγοῦντες</p>
    <p>τίνες; ‘Ορᾷς τὴν θείαν διάταξιν πάντα πληροῦσαν, καὶ διὰ</p>
    <p>τῶν μικροτάτων διήκουσαν. ’Ιχθὺς οὐκ ἀντιλέγει νόμῳ <name type="deity">Θεοῦ</name>,</p>
    <p>καὶ ἄνθρωποι σωτηρίων διδαγμάτων οὐκ ἀνεχόμεθα. Μὴ</p>
    <p>καταϕρόνει τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name>, ἐπειδὴ ἄϕωνα καὶ ἄλογα παντελῶς,</p>
    <p><pb n="7.4.30"/></p>
    <p>ἀλλὰ ϕοβοῦ μὴ καὶ τούτων ἀλογώτερος ᾖς, τῇ διαταγῇ τοῦ</p>
    <p>κτίσαντος ἀνθιστάμενος. ῎Ακουε τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> μονονουχὶ <foreign xml:lang="grc">ϕωνὴν</foreign></p>
    <p>ἀϕιέντων δι' ὧν ποιοῦσιν, ὅτι εἰς διαμονὴν τοῦ γένους τὴν</p>
    <p>μακρὰν ταύτην ἀποδημίαν στελλόμεθα. Οὐκ ἔχουσιν ἴδιον</p>
    <p>λόγον, ἔχουσι δὲ τὸν τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">ϕύσεως</name> νόμον ἰσχυρῶς ἐνιδρυμένον,</p>
    <p>καὶ τὸ πρακτέον ὑποδεικνύντα. Βαδίσωμεν, ϕασὶν, ἐπὶ τὸ</p>
    <p>βόρειον πέλαγος. Γλυκύτερον γὰρ τῆς λοιπῆς <placeName>θαλάσσης</placeName></p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="10">
   <p><foreign xml:lang="grc">ἐκεῖνο</foreign> τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδωρ</name>, διότι ἐπ' ὀλίγον αὐτῇ προσδιατρίβων ὁ
   <name type="animal" xml:lang="grc">ἥλιος</name>, οὐκ ἐξάγει αὐτῆς ὅλον διὰ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀκτῖνος</name> τὸ πότιμον.
   Χαίρει δὲ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">γλυκέσι</name> καὶ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">θαλάσσια</name>· ὅθεν καὶ ἐπὶ
   τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ποταμοὺς</name> ἀνανήχεται πολλάκις, καὶ πόρρω <name type="animal" xml:lang="grc">θαλάσσης</name>
   φέρεται. ’Εκ τούτου προτιμότερος αὐτοῖς ὁ Πόντος τῶν
   λοιπῶν ἐστι κόλπων, ὡς ἐπιτήδειος ἐναποκυῆσαι καὶ
   ἐκθρέψαι τὰ ἔκγονα. ’Επειδὰν δὲ τὸ σπουδαζόμενον ἀρκούντως
   ἐκπληρωθῇ, πάλιν πανδημεὶ πάντες ὑποστρέϕουσιν οἴκαδε.
   Καὶ τίς ὁ λόγος, ἀκούσωμεν παρὰ τῶν <persName>σιωπώντων</persName>.
   ’Επιπόλαιος, φασὶν, ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">βορεινὴ θάλασσα</name>, καὶ ὑπτία προκειμένη
   τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνέμων</name> ταῖς βίαις, ὀλίγας <name type="animal" xml:lang="grc">ἀκτὰς</name> καὶ ὑποδρομὰς
   ἔχουσα. Διὸ καὶ ἐκ πυθμένος οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνεμοι</name> ῥᾳδίως αὐτὴν
   ἀναστρέϕουσιν, ὡς καὶ τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">βυθίαν ψάμμον</name> τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κύμασιν</name>
   ἀναμίγνυσθαι. ’Αλλὰ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ψυχρὰ</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">χειμῶνος</name> ὥρᾳ, ὑπὸ πολλῶν
   καὶ μεγάλων <name type="animal" xml:lang="grc">ποταμῶν</name> πληρουμένη. Διὰ τοῦτο ἐϕ' ὅσον
   μέτριον ἀπολαύσαντες αὐτῆς ἐν τῷ <name type="plant" xml:lang="grc">θέρει</name>, πάλιν <name type="animal" xml:lang="grc">χειμῶνος</name>
   ἐπὶ τὴν ἐν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">βυθῷ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλέαν</name> καὶ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">προσήλια</name> τῶν <placeName>χωρίων</placeName>
   ἐπείγονται, καὶ φυγόντες τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δυσήνεμον</name> τῶν <name type="deity">ἀρκτῴων</name>, τοῖς
   ἐπ' ἔλαττον τινασσομένοις κόλποις ἐγκαθορμίζονται.</p>
   <p>Εἶδον ταῦτα ἐγὼ, καὶ τὴν ἐν πᾶσι τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name> <name type="animal" xml:lang="grc">σοϕίαν</name>
   ἐθαύμασα. Εἰ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἄλογα</name> ἐπινοητικὰ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕυλακτικὰ</name> τῆς ἰδίας
   αὐτῶν <name type="animal" xml:lang="grc">σωτηρίας</name>, καὶ οἶδε τὸ αἱρετὸν αὐτῷ καὶ τὸ ϕευκτὸν ὁ
   <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺς</name>, τί ἐροῦμεν ἡμεῖς οἱ <persName>λόγῳ τετιμημένοι</persName>, καὶ <persName>νόμῳ</persName>
   πεπαιδευμένοι, ἐπαγγελίαις προτραπέντες, <name type="deity">Πνεύματι</name> σοϕισ-
   θέντες, εἶτα τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλογώτερον</name> τὰ καθ' ἑαυτοὺς
   διατιθέμενοι; Εἴπερ οἱ μὲν ἴσασι τοῦ μέλλοντός τινα</p>
</div>
<div type="book" n="7">
  <div type="chapter" n="5">
    <div type="section" n="10">
      <p>ποιεῖσθαι πρόνοιαν, ἡμεῖς δὲ ἐκ τῆς πρὸς τὸ μέλλον ἀνελ-
        πιστίας δι' ἡδονῆς βοσκηματώδους τὴν ζωὴν ἀναλίσκομεν.</p>
    </div>
    <div type="section" n="20">
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺς</name> τοσαῦτα διαμείβει πελάγη ὑπὲρ τοῦ εὕρασθαί τινα
        ὠϕέλειαν· τί ἐρεῖς σὺ ὁ τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀργίᾳ</name> συζῶν; <name type="animal" xml:lang="grc">ἀργία</name> δὲ,
        κακουργίας ἀρχή. Μηδεὶς ἄγνοιαν προϕασιζέσθω. Φυσικὸς
        λόγος οἰκείωσιν ἡμῖν τοῦ καλοῦ, καὶ ἀλλοτρίωσιν ἀπὸ τῶν
        βλαβερῶν ὑποδεικνὺς ἐγκατέσπαρται. Οὐκ ἀϕίσταμαι τῶν
        θαλασσίων ὑποδειγμάτων, ἐπειδὴ ταῦτα ἡμῖν πρόκειται
        εἰς ἐξέτασιν. ῎Ηκουσα ἐγὼ τῶν παραλίων τινὸς, ὅτι ὁ
        θαλάσσιος <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνος</name>, τὸ μικρὸν παντελῶς καὶ εὐκαταϕρόνητον
        ζῷον, διδάσκαλος πολλάκις γαλήνης καὶ κλύδωνος τοῖς
        πλέουσι γίνεται. <foreign xml:lang="grc">ὅς</foreign> ὅταν προΐδῃ ταραχὴν ἐξ ἀνέμων, ψηϕῖδά
        τινα ὑπελθὼν γενναίαν, ἐπ' αὐτῆς, ὥσπερ ἐπ' ἀγκύρας,
        βεβαίως σαλεύει, κατεχόμενος τῷ βάρει πρὸς τὸ μὴ ῥᾳδίως
        τοῖς κύμασιν ὑποσύρεσθαι.</p>
    </div>
    <div type="section" n="30">
      <p>Τοῦτο ὅταν ἴδωσιν οἱ ναυτικοὶ
        τὸ σημεῖον, ἴσασι τὴν προσδοκωμένην βιαίαν κίνησιν τῶν
        ἀνέμων. Οὐδεὶς ἀστρολόγος, οὐδεὶς <name type="deity">Χαλδαῖος</name>, ταῖς ἐπιτο-
        λαῖς τῶν ἄστρων τὰς τῶν ἀέρων ταραχὰς τεκμαιρόμενος,
        ταῦτα τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνον</name> ἐδίδαξεν, ἀλλ' ὁ θαλάσσης καὶ ἀνέμων
        <name type="deity">Κύριος</name> καὶ τῷ μικρῷ ζῴῳ τῆς μεγάλης ἑαυτοῦ σοϕίας
        ἐναργὲς ἴχνος ἐνέθηκεν. Οὐδὲν ἀπρονόητον, οὐδὲν ἠμελημένον
        παρὰ <name type="deity">Θεοῦ</name>. Πάντα σκοπεύει ὁ ἀκοίμητος ὀϕθαλμός.
        Πᾶσι πάρεστιν, ἐκπορίζων ἑκάστῳ τὴν σωτηρίαν. Εἰ
        <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνον</name> ἔξω τῆς ἑαυτοῦ ἐπισκοπῆς ὁ <name type="deity">Θεὸς</name> οὐκ ἀϕῆκε, τὰ
        σὰ οὐκ ἐπισκοπεῖ; Οἱ ἄνδρες, ἀγαπᾶτε τὰς γυναῖκας, κἂν</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="12">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>ὑπερόριοι ἀλλήλοις πρὸς κοινωνίαν γάμου συνέλθητε. ‘Ο τῆς ϕύσεως δεσμὸς, ὁ διὰ τῆς εὐλογίας ζυγὸς, ἕνωσις ἔστω τῶν διεστώτων. <name type="animal" xml:lang="grc">ἕχιδνα</name>, τὸ χαλεπώτατον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῶν</name>, πρὸς γάμον ἀπαντᾷ τῆς θαλασσίας <name type="animal" xml:lang="grc">μυραίνης</name>, καὶ συριγμῷ τὴν παρουσίαν σημήνασα ἐκκαλεῖται αὐτὴν ἐκ τῶν βυθῶν πρὸς γαμικὴν συμπλοκήν.</p>
    <p>‘Η δὲ ὑπακούει, καὶ ἑνοῦται τῷ ἰοβόλῳ. Τί βούλεταί μοι ὁ λόγος; ῞Οτι κἂν τραχὺς ᾖ κἂν ἄγριος τὸ ἦθος ὁ σύνοικος, ἀνάγκη ϕέρειν τὴν ὁμόζυγα, καὶ ἐκ μηδεμιᾶς προϕάσεως καταδέχεσθαι τὴν ἕνωσιν διασπᾶν.</p>
    <p>Πλήκτης; ’Αλλ' ἀνήρ. Πάροινος; ’Αλλ' ἡνωμένος κατὰ τὴν ϕύσιν. Τραχὺς καὶ δυσάρεστος; ’Αλλὰ μέλος ἤδη σὸν, καὶ μελῶν τὸ τιμιώτατον.</p>
    <p>’Ακουέτω δὲ καὶ ὁ ἀνὴρ τῆς προσηκούσης αὐτῷ παραινέσεως. ‘Η <name type="animal" xml:lang="grc">ἔχιδνα</name> τὸν ἰὸν ἐξεμεῖ, αἰδουμένη τὸν γάμον· σὺ τὸ τῆς ψυχῆς ἀπηνὲς καὶ ἀπάνθρωπον οὐκ ἀποτίθεσαι αἰδοῖ τῆς ἑνώσεως;</p>
    <p>῍Η τάχα τὸ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> ὑπόδειγμα καὶ ἑτέρως ἡμῖν χρησιμεύσει, ὅτι μοιχεία τίς ἐστι τῆς ϕύσεως ἡ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> καὶ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">μυραίνης</name> ἐπιπλοκή.</p>
    <p>Διδαχθήτωσαν οὖν οἱ τοῖς ἀλλοτρίοις ἐπιβουλεύοντες γάμοις, ποταπῷ εἰσιν <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῷ</name> παραπλήσιοι. Εἷς μοι σκοπὸς, πανταχόθεν οἰκοδομεῖσθαι τὴν <name type="deity">’Εκκλησίαν</name>.</p>
    <p>Καταστελλέσθω τὰ πάθη τῶν ἀκολάστων, καὶ ἐγγείοις καὶ θαλαττίοις ὑποδείγμασι παιδευόμενα. ’Ενταῦθά με στῆναι τοῦ λόγου ἥ τε τοῦ σώματος καταναγκάζει ἀσθένεια, καὶ τὸ τῆς ὥρας ὀψέ· ἐπεὶ πολλὰ ἔτι προσθεῖναι εἶχον τοῖς ϕιληκόοις θαύματος ἄξια περὶ τῶν ϕυομένων ἐν τῇ θαλάσσῃ· περὶ</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="13">
   <p>θαλάσσης αὐτῆς. Πῶς εἰς ἅλας τὸ ὕδωρ πήγνυται· πῶς</p>
   <p>ὁ πολυτίμητος λίθος τὸ κουράλλιον <name type="plant" xml:lang="grc">χλόη</name> μὲν ἐστιν ἐν τῇ</p>
   <p>θαλάσσῃ, ἐπειδὰν δὲ εἰς τὸν ἀέρα ἐξενεχθῇ, πρὸς λίθου</p>
   <p>στερρότητα μεταπήγνυται· πόθεν τῷ εὐτελεστάτῳ ζῴῳ</p>
   <p>τῷ ὀστρέῳ τὸν βαρύτιμον <foreign xml:lang="grc">μαργαρίτην</foreign> ἡ ϕύσις ἐνέθηκεν.</p>
   <p>7.6.20</p>
   <p>῝Α γὰρ ἐπιθυμοῦσι θησαυροὶ βασιλέων, ταῦτα περὶ αἰγιαλοὺς</p>
   <p>καὶ ἀκτὰς καὶ τραχείας πέτρας διέρριπται, τοῖς ἐλύτροις</p>
   <p>τῶν ὀστρέων ἐγκείμενα. Πόθεν τὸ <foreign xml:lang="grc">χρυσοῦν</foreign> ἔριον αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">πίνναι</name></p>
   <p>τρέϕουσιν, ὅπερ οὐδεὶς τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀνθοβάϕων</foreign> μέχρι νῦν ἐμιμήσατο</p>
   <p>Πόθεν αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κόχλοι</name> τοῖς βασιλεῦσι τὰς <foreign xml:lang="grc">ἁλουργίδας</foreign> χαρίζονται,</p>
   <p>αἳ καὶ τὰ ἄνθη τῶν λειμώνων τῇ εὐχροίᾳ παρέδραμον.</p>
   <p>’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα. Καὶ τί οὐ γέγονε τῶν ἀναγκαίων;</p>
   <p>τί δὲ οὐχὶ τῶν πολυτελῶν ἐχαρίσθη τῷ βίῳ; Τὰ μὲν εἰς</p>
   <p>ὑπηρεσίαν ἀνθρώπων· τὰ δὲ, εἰς θεωρίαν τοῦ περὶ τὴν</p>
   <p>κτίσιν θαύματος.</p>
   <p>῎Αλλα ϕοβερὰ, παιδαγωγοῦντα ἡμῶν τὸ</p>
   <p>7.6.30</p>
   <p><persName>Θεὸς</persName> ἐποίησεν τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κήτη</name> τὰ μεγάλα. Οὐκ</p>
   <p>ἐπειδὴ <name type="animal" xml:lang="grc">καρίδος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μαινίδος</name> μείζονα, διὰ τοῦτο μεγάλα</p>
   <p>εἴρηται, ἀλλ' ἐπειδὴ τοῖς μεγίστοις ὄρεσι τῷ ὄγκῳ τοῦ</p>
   <p>σώματος παρισάζεται· ἅ γε καὶ νήσων πολλάκις ϕαντασίαν</p>
   <p>παρέχεται, ἐπειδάν ποτε ἐπὶ τὴν ἄκραν ἐπιϕάνειαν τοῦ</p>
   <p>ὕδατος ἀνανήξηται.</p>
   <p>Ταῦτα μέντοι τηλικαῦτα ὄντα οὐ περὶ</p>
   <p>ἀκτὰς, οὐδὲ αἰγιαλοὺς διατρίβει, ἀλλὰ τὸ ’Ατλαντικὸν</p>
   <p>λεγόμενον πέλαγος ἐνοικεῖ.</p>
   <p>Τοιαῦτά ἐστι τὰ πρὸς ϕόβον</p>
   <p>καὶ ἔκπληξιν ἡμετέραν δημιουργηθέντα <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name>.</p>
   <p>’Εὰν δὲ ἀκούσῃς</p>
   <p>ὅτι τὰ μέγιστα τῶν πλοίων ἡπλωμένοις ἱστίοις ἐξ οὐρίας</p>
</div>
<div type="section" n="14">
   <p>ϕερόμενα τὸ μικρότατον <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύδιον</name> ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχενηῒς</name> οὕτω ῥᾳδίως
   ἵστησιν, ὥστε ἀκίνητον ἐπὶ πλεῖστον ϕυλάσσειν τὴν ναῦν
   ὥσπερ καταρριζωθεῖσαν ἐν αὐτῷ τῷ πελάγει, ἆρ' οὐχὶ καὶ
   ἐν τῷ μικρῷ τούτῳ τὴν αὐτὴν τῆς τοῦ <name type="deity">κτίσαντος</name> δυνάμεως
   λαμβάνεις ἀπόδειξιν; Οὐ γὰρ μόνοι <name type="animal" xml:lang="grc">ξιϕίαι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πρίονες</name>,
   καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕάλαιναι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ζύγαιναι</name>, ϕοβεραὶ, ἀλλὰ καὶ
   <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος</name> κέντρον τῆς θαλάσσης, καὶ ταύτης νεκρᾶς, καὶ
   <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωὸς</name> ὁ θαλάσσιος, οὐχ ἧττόν ἐστι ϕοβερά, ταχεῖαν καὶ
   ἀπαραίτητον τὴν ϕθορὰν ἐπιϕέροντα.</p>
   <p>Οὕτω σε διὰ πάντων
   ἐγρηγορέναι ὁ <persName>κτίστης</persName> βούλεται, ἵν' ἐν τῇ πρὸς <name type="deity">Θεὸν</name> ἐλπίδι
   τὰς ἀπ' αὐτῶν βλάβας ἀποδιδράσκῃς. ’Αλλὰ γὰρ ἀνα-
   δραμόντες ἐκ τῶν βυθῶν, ἐπὶ τὴν <placeName>ἤπειρον</placeName> καταϕύγωμεν. Καὶ
   γάρ πως ἄλλα ἐπ' ἄλλοις καταλαβόντα ἡμᾶς τῆς δημιουργίας
   τὰ θαύματα, οἷόν τινα κύματα, ταῖς συνεχέσι καὶ ἐπαλ-
   λήλοις ἐπιδρομαῖς ὑποβρόχιον ἡμῶν τὸν λόγον ἤγαγε.</p>
   <p>Καίτοι θαυμάσαιμι ἂν, εἰ μὴ μείζοσι τοῖς κατ' <placeName>ἤπειρον</placeName>
   παραδόξοις ἡ διάνοια ἡμῶν ἐντυχοῦσα, πάλιν κατὰ τὸν
   <persName>’Ιωνᾶν</persName> ἐπὶ τὴν <placeName>θάλασσαν</placeName> δραπετεύσει. ῎Εοικε δέ μοι ὁ
   λόγος ἐμπεσὼν εἰς τὰ μυρία θαύματα ἐπιλελῆσθαι τῆς
   συμμετρίας, καὶ ταὐτὸν πεπονθέναι τοῖς ἐν πελάγει ναυτιλ-
   λομένοις, οἳ πρὸς μηδὲν πεπηγὸς τὴν κίνησιν τεκμαιρό-
   μενοι, ἀγνοοῦσι πολλάκις ὅσον διέδραμον.</p>
   <p>῝Ο δὴ καὶ περὶ
   ἡμᾶς ἔοικε γεγενῆσθαι, τρέχοντος τοῦ λόγου διὰ τῆς κτίσεως,
   μὴ λαβεῖν τοῦ πλήθους τῶν εἰρημένων τὴν αἴσθησιν. ’Αλλ' εἰ καὶ ϕιλήκοον τὸ σεμνὸν τοῦτο θέατρον, καὶ γλυκεῖα</p>
</div>
<div type="chapter" n="15">
   <p>δούλων ἀκοαῖς δεσποτικῶν θαυμάτων διήγησις, ἐνταῦθα
      τὸν λόγον ὁρμίσαντες, μείνωμεν τὴν ἡμέραν πρὸς τὴν τῶν
      λειπομένων ἀπόδοσιν. ’Αναστάντες δὲ πάντες εὐχαριστή-
      σωμεν ὑπὲρ τῶν εἰρημένων, καὶ αἰτήσωμεν τῶν λειπομένων
      τὴν πλήρωσιν. Γένοιτο δὲ ὑμῖν καὶ ἐν τῇ μεταλήψει τῆς
      τροϕῆς ἐπιτραπέζια διηγήματα, ὅσα τε ἕωθεν ὑμῖν, καὶ
      ὅσα κατὰ τὴν ἑσπέραν ἐπῆλθεν ὁ λόγος· καὶ ταῖς περὶ
      τούτων ἐννοίαις ὑπὸ τοῦ ὕπνου καταληϕθέντες, τῆς μεθημε-
      ρινῆς εὐϕροσύνης καὶ καθεύδοντες ἀπολαύσοιτε, ἵνα ἐξῇ
      ὑμῖν λέγειν, ’Εγὼ καθεύδω, καὶ ἡ καρδία μου ἀγρυπνεῖ,
      μελετῶσα νυκτὸς καὶ ἡμέρας ἐν τῷ νόμῳ Κυρίου, ᾧ ἡ δόξα
      καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. ’Αμήν.</p>
</div>
<div type="section" n="8">
   <div type="section" n="8.t">
      <p>ΟΜΙΛΙΑ ή</p>
   </div>
   <div type="section" n="8.n">
      <p>Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐνύδρων</name>.</p>
   </div>
   <div type="section" n="8.1">
      <div type="section" n="8.1.1">
         <p>Καὶ εἶπεν ὁ <name type="deity">Θεὸς</name>, ἐξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν κατὰ
            γένος, <name type="animal" xml:lang="grc">τετράποδα</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρία</name> κατὰ γένος. Καὶ
            ἐγένετο οὕτως. ῏Ηλθε τὸ πρόσταγμα ὁδῷ βαδίζον, καὶ
            ἀπέλαβε καὶ ἡ γῆ τὸν ἴδιον κόσμον. ’Εκεῖ, ’Εξαγαγέτω τὰ
            ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν· ὧδε, ’Εξαγαγέτω ἡ γῆ
            ψυχὴν ζῶσαν. ῎Εμψυχος ἄρα ἡ γῆ; καὶ χώραν ἔχουσιν οἱ
            ματαιόϕρονες <name type="deity">Μανιχαῖοι</name>, ψυχὴν ἐντιθέντες τῇ γῇ; Οὐκ
            ἐπειδὴ εἶπεν, ’Εξαγαγέτω, τὸ ἐναποκείμενον αὐτῇ προήνεγκεν,
            ἀλλ' ὁ δοὺς τὸ πρόσταγμα, καὶ τὴν τοῦ ἐξαγαγεῖν αὐτῇ
            δύναμιν ἐχαρίσατο.</p>
      </div>
      <div type="section" n="8.1.10">
         <p>Οὔτε γὰρ ὅτε ἤκουσεν ἡ γῆ, Βλα-
            στησάτω <name type="plant" xml:lang="grc">βοτάνην</name> <name type="plant" xml:lang="grc">χόρτου</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ξύλον</name> κάρπιμον, κεκρυμμένον
            ἔχουσα τὸν <name type="plant" xml:lang="grc">χόρτον</name> ἐξήνεγκεν· οὐδὲ τὸν <name type="plant" xml:lang="grc">ϕοίνικα</name>, ἢ τὴν <name type="plant" xml:lang="grc">δρῦν</name>,</p>
      </div>
   </div>
</div>
<div type="book" n="16">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>
      κρυμμένα ἀνῆκε πρὸς τὴν ἐπιϕάνειαν· ἀλλ' ὁ θεῖος λόγος
      <foreign xml:lang="grc">ϕύσις</foreign> ἐστὶ τῶν γινομένων. Βλαστησάτω ἡ γῆ· οὐχ
      ὅπερ ἔχει προβαλλέτω, ἀλλ' ὃ μὴ ἔχει κτησάσθω, Θεοῦ
      δωρουμένου τῆς ἐνεργείας τὴν δύναμιν. Οὕτω καὶ νῦν,
      <quote>Ἐξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν</quote>, οὐ τὴν ἐναποκειμένην, ἀλλὰ
      τὴν δεδομένην αὐτῇ παρὰ τοῦ Θεοῦ διὰ τῆς ἐπιταγῆς.
    </p>
    <p>
      <name type="section" n="8.1.20">῎Επειτα</name> καὶ εἰς τὸ ἐναντίον αὐτοῖς ὁ λόγος περιτραπήσεται.
      Εἰ γὰρ ἐξήνεγκεν ἡ γῆ τὴν ψυχὴν, ἐρήμην ἑαυτὴν κατέλιπε
      τῆς ψυχῆς. <quote>Ἀλλ' ἐκείνων</quote> μὲν τὸ βδελυκτὸν αὐτόθεν γνώριμον.
      Διὰ τί μέντοι τὰ μὲν ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name>
      ψυχῶν ζωσῶν ἐξαγα-
      γεῖν προσετάχθη, ἡ δὲ γῆ ψυχὴν ζῶσαν; Λογιζόμεθα
      τοίνυν, ὅτι τῶν μὲν νηκτῶν ἡ <foreign xml:lang="grc">ϕύσις</foreign> ἀτελεστέρας πως δοκεῖ
      ζωῆς μετέχειν, διὰ τὸ ἐν τῇ παχύτητι τοῦ ὕδατος διαιτᾶσθαι.
      Καὶ γὰρ ἀκοὴ παρ' ἐκείνοις βαρεῖα, καὶ ὁρῶσιν ἀμβλὺ διὰ
      τοῦ ὕδατος βλέποντες, καὶ οὔτε τις μνήμη παρ' ἐκείνοις,
      οὔτε <foreign xml:lang="grc">ϕαντασία</foreign>, οὔτε τοῦ συνήθους ἐπίγνωσις. Διὰ τοῦτο
    </p>
    <p>
      <name type="section" n="8.1.30">οἱονεὶ</name> ἐνδείκνυται ὁ λόγος, ὅτι ἡ σαρκικὴ ζωὴ τοῖς ἐνύδροις
      καθηγεῖται τῶν ψυχικῶν κινημάτων· ἐπὶ δὲ τῶν χερσαίων,
      ὡς τελειοτέρας αὐτῶν οὔσης τῆς ζωῆς, ἡ ψυχὴ τὴν
      ἡγεμονίαν ἐπιτέτραπται πᾶσαν. Αἵ τε γὰρ αἰσθήσεις μᾶλλον
      τετράνωνται· καὶ ὀξεῖαι μὲν τῶν παρόντων αἱ ἀντιλήψεις·
      ἀκριβεῖς δὲ μνῆμαι τῶν παρελθόντων παρὰ τοῖς πλείστοις
      τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">τετραπόδων</name>. Διὰ τοῦτο, ὡς ἔοικεν, ἐπὶ μὲν τῶν ἐνύδρων
      σώματα ἐκτίσθη ἐψυχωμένα (<name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> γὰρ ψυχῶν ζωσῶν
      ἐκ τῶν ὑδάτων παρήχθη), ἐπὶ δὲ τῶν χερσαίων ψυχὴ
      σώματα οἰκονομοῦσα προσετάχθη γενέσθαι, ὡς πλέον τι
    </p>
  </div>
</div>
<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="1">
    <div type="section" n="40">
      <p>τῆς ζωτικῆς δυνάμεως τῶν ἐπὶ γῆς <name type="animal" xml:lang="grc">διαιτωμένων</name> μετειλη- ϕότων. <name type="animal" xml:lang="grc">῎Αλογα</name> μὲν γὰρ, καὶ τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">χερσαῖα</name>· ἀλλ' ὅμως ἕκαστον τῇ ἐκ τῆς ϕύσεως ϕωνῇ πολλὰ τῶν κατὰ ψυχὴν παθημάτων διασημαίνει.</p>
      <p>Καὶ γὰρ καὶ χαρὰν καὶ λύπην, καὶ τὴν τοῦ συνήθους ἐπίγνωσιν, καὶ τροϕῆς ἔνδειαν, καὶ χωρισμὸν τῶν συννόμων, καὶ μυρία πάθη τῷ ϕθόγγῳ παραδηλοῖ. Τὰ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔνυδρα</name> οὐ μόνον ἄϕωνα, ἀλλὰ καὶ ἀνήμερα, καὶ ἀδίδακτα, καὶ πρὸς πᾶσαν βίου κοινωνίαν ἀνθρώποις ἀμεταχείριστα.</p>
      <p>῎Εγνω <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name> τὸν κτησάμενον καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name> τὴν ϕάντην τοῦ <persName>κυρίου</persName> αὐτοῦ· <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺς</name> δὲ οὐκ ἂν ἐπιγνοίη τὸν τρέϕοντα.</p>
    </div>
    <div type="section" n="50">
      <p>Οἶδε τὴν συνήθη ϕωνὴν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name>. Οἶδεν ὁδὸν ἣν πολλάκις ἐβάδισε· καί που καὶ ὁδηγὸς ἐνίοτε ἀποσϕαλέντι γίνεται τῷ <persName>ἀνθρώπῳ</persName>.</p>
      <p>Τὸ δὲ ὀξυήκοον τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴου</name> οὐδὲ ἄλλο τι ἔχειν λέγεται τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">χερσαίων</name>. Τὸ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">καμήλων</name> μνησίκακον, καὶ βαρύμηνι, καὶ διαρκὲς πρὸς ὀργὴν, τί ἂν μιμήσασθαι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θαλαττίων</name> δύναιτο;</p>
      <p>Πάλαι ποτὲ πληγεῖσα <name type="animal" xml:lang="grc">κάμηλος</name>, μακρῷ χρόνῳ ταμιευσαμένη τὴν μῆνιν, ἐπειδὰν εὐκαιρίας λάβηται, τὸ κακὸν ἀντιδίδωσιν.</p>
      <p>’Ακούσατε, οἱ βαρύθυμοι, οἱ τὴν μνησικακίαν ὡς ἀρετὴν ἐπιτηδεύοντες, τίνι ἐστὲ ἐμϕερεῖς, ὅταν τὴν κατὰ τοῦ πλησίον λύπην, ὥσπερ τινὰ σπινθῆρα κεκρυμμένον ἐν σποδιᾷ, μέχρι τοσούτου ϕυλάσσετε, ἕως ἂν ὕλης λαβόμενοι, οἷον ϕλόγα τινὰ τὸν θυμὸν ἀνακαύσητε.</p>
    </div>
    <div type="section" n="60">
      <p>’Εξαγαγέτω ἡ <placeName>γῆ</placeName> ψυχὴν ζῶσαν.</p>
    </div>
  </div>
  <div type="chapter" n="2">
    <div type="section" n="1">
      <p>Διὰ τί ἡ <placeName>γῆ</placeName> ψυχὴν ζῶσαν ἐξάγει; ῞Ινα μάθῃς διαϕορὰν ψυχῆς <name type="animal" xml:lang="grc">κτήνους</name> καὶ ψυχῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνθρώπου</name>.</p>
      <p>Μικρὸν ὕστερον γνώσῃ, πῶς ἡ ψυχὴ τοῦ</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="section" n="18.5">
   <p>ἀνθρώπου συνέστη· νῦν δὲ ἄκουε περὶ τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name>  
ψυχῆς. ’Επειδὴ κατὰ τὸ γεγραμμένον, παντὸς <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴου</name> ἡ  
ψυχὴ τὸ αἷμα αὐτοῦ ἐστιν· αἷμα δὲ παγὲν εἰς σάρκα  
πέϕυκε μεταβάλλειν· ἡ δὲ σὰρξ ϕθαρεῖσα εἰς γῆν ἀνα-  
λύεται· γεηρά τίς ἐστιν εἰκότως ἡ ψυχὴ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κτηνῶν</name>.</p>
   <p>’Εξαγαγέτω οὖν ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν. ῞Ορα τὴν ἀκολουθίαν  
ψυχῆς πρὸς αἷμα, αἵματος πρὸς σάρκα, σαρκὸς πρὸς τὴν  
γῆν· καὶ πάλιν ἀναλύσας διὰ τῶν αὐτῶν ἀναπόδισον ἀπὸ  
γῆς εἰς σάρκα, ἀπὸ σαρκὸς εἰς αἷμα, ἀπὸ αἵματος εἰς  
ψυχήν· καὶ εὑρήσεις ὅτι γῆ ἐστι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κτηνῶν</name> ἡ ψυχή. Μὴ  
νόμιζε πρεσβυτέραν εἶναι τῆς τοῦ σώματος αὐτῶν ὑπο-  
στάσεως, μηδὲ ἐπιδιαμένουσαν μετὰ τὴν τῆς σαρκὸς διά-  
λυσιν.</p>
   <p>Φεῦγε <foreign xml:lang="grc">ϕληνάϕους</foreign> τῶν σοβαρῶν <foreign xml:lang="grc">ϕιλοσόϕων</foreign>, οἳ  
οὐκ αἰσχύνονται τὰς ἑαυτῶν ψυχὰς καὶ τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">κυνείας</name> ὁμοειδεῖς  
ἀλλήλαις τιθέμενοι· οἱ λέγοντες ἑαυτοὺς γεγενῆσθαί ποτε  
καὶ γυναῖκας καὶ θάμνους καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύας</name> θαλασσίους.</p>
   <p>’Εγὼ δὲ  
εἰ μὲν ἐγένοντό ποτε <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθῦς</name> οὐκ ἂν εἴποιμι, ὅτι δὲ ἐν ᾧ ταῦτα  
ἔγραϕον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἦσαν ἀλογώτεροι, καὶ πάνυ εὐτόνως  
διατειναίμην.</p>
   <p>’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν. Τίνος ἕνεκεν,  
τοῦ λόγου τρέχοντος ἀθρόως, ἀπεσιώπησα χρόνον οὐκ  
ὀλίγον, ἴσως θαυμάζουσιν οἱ πολλοί· ἀλλ' οὐχὶ οἵγε  
<foreign xml:lang="grc">ϕιλοπονώτεροι</foreign> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀκροατῶν</name> ἀγνοοῦσι τὴν αἰτίαν τῆς  
ἀϕασίας.</p>
   <p>Πῶς γάρ; οἱ διὰ τοῦ πρὸς ἀλλήλους ὁρᾶν καὶ   
ἐννεύειν ἐπιστρέψαντές με πρὸς ἑαυτοὺς, καὶ εἰς ἔννοιαν  
ἀγαγόντες τῶν παρεθέντων. Εἶδος γὰρ ὅλον τῆς κτίσεως,  
καὶ οὐκ ἐλάχιστον τοῦτο, παρέλαθεν ἡμᾶς, καὶ μικροῦ</p>
</div>
<div type="book" n="19">
  <p>ἀπιὼν ᾤχετο ἀνεξέταστον παντελῶς ὁ λόγος καταλιπών.</p>
  <p>’Εξαγαγέτω γὰρ τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν κατὰ γένος,</p>
  <p>καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινὰ</name> πετόμενα ἐπὶ τῆς γῆς κατὰ τὸ στερέωμα τοῦ</p>
  <p>οὐρανοῦ. Εἴπαμεν τὰ περὶ τῶν νηκτῶν, ὅσα ὁ καιρὸς</p>
  <p>ἐνεδίδου ἑσπέρας· σήμερον μετέβημεν ἐπὶ τὴν τῶν χερσαίων</p>
  <p>ἐξέτασιν. Διέϕυγεν ἡμᾶς τὸ πτηνὸν ἐν τῷ μέσῳ. ’Ανάγκη</p>
  <p>τοιύνυν, κατὰ τοὺς ἐπιλήσμονας τῶν ὁδοιπόρων, οἳ ἐπειδάν</p>
  <p>τι τῶν καιρίων καταλίπωσι, κἂν ἐπιπολὺ τῆς ὁδοῦ</p>
  <p>προέλθωσι, πάλιν τὴν αὐτὴν ὑποστρέϕουσιν, ἀξίαν τῆς</p>
  <p>ῥᾳθυμίας δίκην τὸν ἐκ τῆς ὁδοιπορίας κόπον ὑπέχοντες,</p>
  <p>οὕτω καὶ ἡμῖν, ὡς ἔοικε, τὴν αὐτὴν πάλιν βαδιστέον. Καὶ</p>
  <p>γὰρ οὐδὲ εὐκαταϕρόνητόν ἐστι τὸ παρεθὲν, ἀλλὰ τὸ τρίτον</p>
  <p>ἔοικεν εἶναι τῆς ἐν τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴοις</name> κτίσεως, εἴπερ τρία <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name></p>
  <p>ἐστὶ γένη, τό τε χερσαῖον, καὶ τὸ πτηνὸν, καὶ τὸ ἔνυδρον.</p>
  <p>’Εξαγαγέτω, ϕησὶ, τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν κατὰ</p>
  <p>γένος, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινὰ</name> πετόμενα ἐπὶ τῆς γῆς κατὰ τὸ στερέωμα</p>
  <p>τοῦ οὐρανοῦ κατὰ γένος. Διὰ τί ἐξ ὑδάτων καὶ τοῖς πτηνοῖς</p>
  <p>τὴν γένεσιν ἔδωκεν; ῞Οτι ὥσπερ συγγένειά τίς ἐστι τοῖς</p>
  <p>πετομένοις πρὸς τὰ νηκτά. Καὶ γὰρ ὥσπερ οἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθῦς</name> τὸ</p>
  <p>ὕδωρ τέμνουσι, τῇ μὲν κινήσει τῶν πτερύγων εἰς τὸ</p>
  <p>πρόσω χωροῦντες, τῇ δὲ τοῦ οὐραίου μεταβολῇ τάς τε</p>
  <p>περιστροϕὰς καὶ τὰς εὐθείας ὁρμὰς ἑαυτοῖς οἰακίζοντες·</p>
  <p>οὕτω καὶ ἐπὶ τῶν πτηνῶν ἐστιν ἰδεῖν διανηχομένων τὸν ἀέρα</p>
  <p>τοῖς πτεροῖς κατὰ τὸν ὅμοιον τρόπον. ῞Ωστε ἐπειδὴ ἓν</p>
  <p>ἰδίωμα ἐν ἑκατέροις τὸ νήχεσθαι, μία τις αὐτοῖς ἡ συγγένεια</p>
</div>
<div type="section" n="20">
   <p>ἐκ τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὑδάτων</name> γενέσεως παρεσχέθη. Πλήν γε ὅτι</p>
   <p>οὐδὲν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνῶν</name> ἄπουν, διὰ τὸ πᾶσι τὴν δίαιταν ἀπὸ τῆς</p>
   <p>γῆς ὑπάρχειν, καὶ πάντα ἀναγκαίως τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ποδῶν</name> ὑπουργίας</p>
   <p>προσδεῖσθαι. Τοῖς μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἁρπακτικοῖς</name> πρὸς τὴν ἄγραν αἱ</p>
   <p>τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀνύχων</name> ἀκμαί· τοῖς δὲ λοιποῖς, διά τε τὸν πορισμὸν</p>
   <p>τῆς τροϕῆς, καὶ διὰ τὴν λοιπὴν τοῦ βίου διεξαγωγήν,</p>
   <p>ἀναγκαία τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ποδῶν</name> ἡ ὑπηρεσία δεδώρηται. ’Ολίγοι δὲ</p>
   <p>τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> κακόποδές εἰσιν, οὔτε βαδίζειν οὔτε ἀγρεύειν</p>
   <p>τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ποσὶν</name> ἐπιτήδειοι· ὡς αἵ τε <name type="animal" xml:lang="grc">χελιδόνες</name> εἰσὶ, οὔτε</p>
   <p>βαδίζειν, οὔτε ἀγρεύειν δυνάμεναι, καὶ αἱ <foreign xml:lang="grc">δρεπανίδες</foreign> λεγό-</p>
   <p>μεναι, οἷς ἡ τροϕὴ ἀπὸ τῶν ἐν τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀέρι</name> ἐμϕερομένων</p>
   <p>ἐπινενόηται. <name type="animal" xml:lang="grc">Χελιδόνι</name> δὲ τὸ τῆς πτήσεως πρόσγειον ἀντὶ</p>
   <p>τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ποδῶν</name> ὑπηρεσίας ἐστίν.</p>
</div>
<div type="section" n="51">
   <p>Εἰσὶ μέντοι γενῶν διαϕοραὶ μυρίαι καὶ ἐν τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνισιν</name>,</p>
   <p>ἃς ἐάν τις κατὰ τὸν αὐτὸν τρόπον ἐπίῃ καθ' ὃν ἐν μέρει καὶ</p>
   <p>τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύων</name> ἐξετάσεως ἐϕηψάμεθα, εὑρήσει ἓν μὲν</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">ὄνομα</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινῶν</name>, μυρίας δὲ ἐν τούτοις διαϕορὰς ἔν τε</p>
   <p>τοῖς μεγέθεσι καὶ ἐν τοῖς σχήμασι καὶ ἐν ταῖς χρόαις· καὶ</p>
   <p>κατὰ τοὺς βίους, καὶ τὰς πράξεις, καὶ τὰ ἤθη, ἀμύθητον</p>
   <p>οὖσαν αὐτοῖς τὴν πρὸς ἄλληλα παραλλαγήν. ῎Ηδη μὲν οὖν</p>
   <p>τινες ἐπειράθησαν καὶ ὀνοματοποιίαις χρήσασθαι, ἵν',</p>
   <p>ὥσπερ διὰ καυτήρων τινῶν τῆς ἀσυνήθους καὶ ξένης</p>
   <p>ὀνομασίας, τὸ ἰδίωμα ἑκάστου γένους ἐπιγινώσκηται. Καὶ</p>
   <p>τὰ μὲν ὠνόμασαν <foreign xml:lang="grc">σχιζόπτερα</foreign>, ὡς τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετούς</name>· τὰ δὲ</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">δερμόπτερα</foreign>, ὡς τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">νυκτερίδας</name>· τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">πτιλωτὰ</foreign>, ὡς τοὺς</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">σϕῆκας</name>· τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">κολεόπτερα</foreign>, ὡς τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">κανθάρους</name>, καὶ ὅσα ἐν</p>
</div>
<div type="section" n="21">
   <p>θήκαις τισὶ καὶ περιβολαῖς γεννηθέντα, περιρραγέντος</p>
   <p>αὐτοῖς τοῦ ἐλύτρου, πρὸς τὴν πτῆσιν ἠλευθερώθη. ’Αλλ'</p>
   <p>ἡμῖν ἀρκοῦσα σημείωσις πρὸς τὴν τῶν γενῶν ἰδιότητα ἡ</p>
   <p>κοινὴ χρῆσις, καὶ οἱ παρὰ τῆς <name type="deity">Γραϕῆς</name> περί τε καθαρῶν καὶ</p>
   <p>ἀκαθάρτων διορισμοί. ῎Αλλο μὲν οὖν γένος τὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">σαρκοϕάγων</name>,</p>
   <p>καὶ ἄλλη κατασκευὴ πρέπουσα τῷ τρόπῳ τῆς διαίτης</p>
   <p>αὐτῶν, <name type="animal" xml:lang="grc">ὀνύχων</name> ἀκμαὶ, καὶ χεῖλος ἀγκύλον, καὶ πτερὸν</p>
   <p>ὀξὺ, ὥστε καὶ συλληϕθῆναι ῥᾳδίως τὸ θήραμα, καὶ διασπα-</p>
   <p>ραγὲν τροϕὴν τῷ ἑλόντι γενέσθαι. ῎Αλλη τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">σπερμολόγων</name></p>
   <p>κατασκευή· ἄλλη τῶν ἐκ παντὸς τρεϕομένων τοῦ συν-</p>
   <p>τυχόντος. Καὶ ἐν τούτοις πλεῖσται διαϕοραί. Τὰ μὲν γὰρ</p>
   <p>αὐτῶν ἐστιν ἀγελικά, πλὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἁρπακτικῶν</name>· τούτων</p>
   <p>δὲ οὐδὲν κοινωνικὸν ἐκτὸς τοῦ κατὰ τὰς συζυγίας συνδυα-</p>
   <p>σμοῦ. Μυρία δὲ ἄλλα τὸν ἀθροισματικὸν ᾕρηται βίον, ὡς</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">περιστεραὶ</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">γέρανοι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ψῆρες</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κολοιοί</name>.</p>
   <p>Πάλιν</p>
   <p>ἐν τούτοις τὰ μὲν ἄναρχά ἐστι καὶ οἷον αὐτόνομα· τὰ δὲ</p>
   <p>ὑϕ' ἡγεμόνι τετάχθαι καταδεχόμενα, ὡς αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">γέρανοι</name>.</p>
   <p>῎Ηδη</p>
   <p>δέ τις καὶ ἑτέρα ἐν τούτοις ἐστὶ διαϕορά, καθ' ἣν τὰ μὲν</p>
   <p>ἐπιδημητικά τέ ἐστι καὶ ἐγχώρια, τὰ δὲ ἀπαίρειν πέϕυκε</p>
   <p>πορροτάτω, καὶ χειμῶνος ἐγγίζοντος ἐκτοπίζειν ὡς τὰ</p>
   <p>πολλά. Χειροήθη δὲ καὶ τιθασσὰ τὰ πολλὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνέων</name></p>
   <p>ἐκτρεϕόμενα γίνεται, πλήν γε δὴ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσθενῶν</name>, ἃ δι'</p>
   <p>ὑπερβάλλουσαν δειλίαν καὶ ἀνανδρίαν, τὴν συνεχῆ τῆς</p>
   <p>χειρὸς ἐνόχλησιν οὐχ ὑϕίσταται. ’Αλλὰ καὶ συνανθρωπι-</p>
   <p>στικοί τινες τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> εἰσὶ, τὰς αὐτὰς ἡμῖν οἰκήσεις</p>
</div>
<div type="book" n="22">
  <div type="chapter" n="51">
    <p>καταδεχόμενοι· ἄλλοι δὲ ὄρειοι, καὶ ϕιλέρημοι. Μεγίστη</p>
    <p>δὲ διαϕορὰ καὶ ἡ περὶ τὴν ϕωνὴν ἰδιότης ἑκάστου. Οἱ μὲν</p>
    <p>γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">κωτίλοι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λάλοι</name> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> εἰσίν· οἱ δὲ <foreign xml:lang="grc">σιγηλοί</foreign>. </p>
    <p>Καὶ τὰ μὲν <foreign xml:lang="grc">ᾠδικὰ</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">πολύϕωνα</foreign>· τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">ἄμουσα</foreign> παντελῶς</p>
    <p>καὶ <foreign xml:lang="grc">ᾠδῆς</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἄμοιρα</foreign>. Καὶ τὰ μὲν <foreign xml:lang="grc">μιμηλὰ</foreign>, ἢ ἐκ ϕύσεως ἔχοντα τὸ</p>
    <p>μιμεῖσθαι, ἢ ἐξ ἀσκήσεως προσλαβόντα· τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">μονότροπον</foreign></p>
    <p>καὶ <foreign xml:lang="grc">ἀμετάβλητον</foreign> τὴν ϕωνὴν ἀϕιέντα. <name type="animal" xml:lang="grc">Γαῦρον</name> ὁ</p>
    <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτρυών</name>· <foreign xml:lang="grc">ϕιλόκαλον</foreign> ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ταώς</name>· <foreign xml:lang="grc">λάγνιοι</foreign> αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">περιστεραὶ</name> καὶ</p>
    <p>αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">κατοικίδιοι</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνεις</name>, ἐπὶ παντὸς καιροῦ τὸ <foreign xml:lang="grc">συνουσιαστικὸν</foreign></p>
    <p>ἔχουσαι. <foreign xml:lang="grc">Δολερὸν</foreign> ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">πέρδιξ</name> καὶ <foreign xml:lang="grc">ζηλότυπον</foreign>, <foreign xml:lang="grc">κακούργως</foreign></p>
    <p>συμπράττων τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">θηραταῖς</name> πρὸς τὴν <foreign xml:lang="grc">ἄγραν</foreign>.</p>
  </div>
  <div type="section" n="4">
    <p>Μυρίαι, ὡς ἔϕαμεν, καὶ τῶν πράξεων καὶ τῶν βίων</p>
    <p>διαϕοραί. ῎Εστι δέ τινα καὶ <foreign xml:lang="grc">πολιτικὰ</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀλόγων</foreign>, εἴπερ</p>
    <p><foreign xml:lang="grc">πολιτείας</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἴδιον</foreign>, τὸ πρὸς ἓν πέρας κοινὸν <foreign xml:lang="grc">συννεύειν</foreign> τὴν</p>
    <p><foreign xml:lang="grc">ἐνέργειαν</foreign> τῶν καθ' ἕκαστον, ὡς ἐπὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name> ἄν τις</p>
    <p>ἴδοι. Καὶ γὰρ ἐκείνων κοινὴ μὲν ἡ <foreign xml:lang="grc">οἴκησις</foreign>, κοινὴ δὲ ἡ</p>
    <p><foreign xml:lang="grc">πτῆσις</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ἐργασία</foreign> δὲ πάντων μία· καὶ τὸ μέγιστον, ὅτι</p>
    <p>ὑπὸ <name type="deity">βασιλεῖ</name> καὶ <foreign xml:lang="grc">ταξιάρχῳ</foreign> τινὶ τῶν ἔργων ἅπτονται, οὐ</p>
    <p>πρότερον καταδεχόμεναι ἐπὶ τοὺς <foreign xml:lang="grc">λειμῶνας</foreign> ἐλθεῖν, πρὶν</p>
    <p>ἂν ἴδωσι κατάρξαντα τὸν <name type="deity">βασιλέα</name> τῆς <foreign xml:lang="grc">πτήσεως</foreign>. Καὶ ἔστιν</p>
  </div>
  <div type="section" n="4.10">
    <p>αὐταῖς οὐ <foreign xml:lang="grc">χειροτονητὸς</foreign> ὁ <name type="deity">βασιλεὺς</name> (<foreign xml:lang="grc">πολλάκις</foreign> γὰρ <foreign xml:lang="grc">ἀκρισία</foreign></p>
    <p><foreign xml:lang="grc">δήμου</foreign> τὸν <foreign xml:lang="grc">χείριστον</foreign> εἰς <foreign xml:lang="grc">ἀρχὴν</foreign> προεστήσατο), οὐδὲ <foreign xml:lang="grc">κληρωτὴν</foreign></p>
    <p>ἔχων τὴν <foreign xml:lang="grc">ἐξουσίαν</foreign> (<foreign xml:lang="grc">ἄλογοι</foreign> γὰρ αἱ <foreign xml:lang="grc">συντυχίαι</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">κλήρων</foreign></p>
    <p>ἐπὶ τὸν πάντων ἔσχατον <foreign xml:lang="grc">πολλάκις</foreign> τὸ <foreign xml:lang="grc">κράτος</foreign> <foreign xml:lang="grc">ϕέρουσαι</foreign>),</p>
    <p>οὐδὲ ἐκ <foreign xml:lang="grc">πατρικῆς</foreign> <foreign xml:lang="grc">διαδοχῆς</foreign> τοῖς <foreign xml:lang="grc">βασιλείοις</foreign> ἐγκαθεζόμενος</p>
    <p>(καὶ γὰρ καὶ οὗτοι <foreign xml:lang="grc">ἀπαίδευτοι</foreign> καὶ <foreign xml:lang="grc">ἀμαθεῖς</foreign> πάσης <foreign xml:lang="grc">ἀρετῆς</foreign>,</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="23">
   <p>διὰ τρυϕὴν καὶ κολακείαν, ὡς τὰ πολλὰ, γίνονται), ἀλλ' ἐκ  ϕύσεως ἔχων τὸ κατὰ πάντων πρωτεῖον, καὶ μεγέθει διαϕέρων καὶ σχήματι καὶ τῇ τοῦ ἤθους πραότητι.</p>
   <p>῎Εστι μὲν γὰρ κέντρον τῷ βασιλεῖ, ἀλλ' οὐ χρῆται τούτῳ πρὸς ἄμυναν.</p>
   <p>Νόμοι τινές εἰσιν οὗτοι τῆς ϕύσεως ἄγραϕοι, ἀργοὺς εἶναι πρὸς τιμωρίαν τοὺς τῶν μεγίστων δυναστειῶν ἐπιβαίνοντας.</p>
   <p>’Αλλὰ καὶ ταῖς <name type="animal" xml:lang="grc">μελίσσαις</name>, ὅσαι ἂν μὴ ἀκολουθήσωσι τῷ ὑποδείγματι τοῦ βασιλέως, ταχὺ μεταμέλει τῆς ἀβουλίας, ὅτι τῇ πληγῇ τοῦ κέντρου ἐπαποθνήσκουσιν.</p>
   <p>’Ακουέτωσαν Χριστιανοί, οἷς πρόσταγμά ἐστι μηδενὶ κακὸν ἀντὶ κακοῦ ἀποδιδόναι, ἀλλὰ νικᾶν ἐν τῷ ἀγαθῷ τὸ κακόν.</p>
   <p>Μίμησαι τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">μελίσσης</name> τὸ ἰδιότροπον, ὅτι οὐδενὶ λυμαινομένη, οὐδὲ καρπὸν ἀλλότριον διαϕθείρουσα, τὰ κηρία συμπήγνυται.</p>
   <p>Τὸν μὲν γὰρ κηρὸν ἀπὸ τῶν ἀνθῶν ϕανερῶς συναγείρει,</p>
   <p>τὸ δὲ μέλι, τὴν δροσοειδῶς ἐνεσπαρμένην νοτίδα τοῖς ἄνθεσιν, ἐπισπασαμένη τῷ στόματι, ταύτην ταῖς κοιλότησι τῶν κηρίων ἐνίησιν.</p>
   <p>῞Οθεν καὶ ὑγρὸν παρὰ τὴν πρώτην ἐστίν· εἶτα τῷ χρόνῳ συμπεϕθὲν, πρὸς τὴν οἰκείαν σύστασιν καὶ ἡδονὴν ἐπανέρχεται.</p>
   <p>Καλῶν καὶ πρεπόντων αὕτη τῶν ἐπαίνων παρὰ τῆς Παροιμίας τετύχηκε, σοϕὴ καὶ ἐργάτις ὀνομασθεῖσα·</p>
   <p>οὕτω μὲν ϕιλοπόνως τὴν τροϕὴν συναγείρουσα (<quote>῟Ης τοὺς πόνους</quote>, ϕησὶ, βασιλεῖς καὶ ἰδιῶται πρὸς ὑγείαν προσϕέρονται),</p>
   <p>οὕτω δὲ σοϕῶς ϕιλοτεχνοῦσα τὰς ἀποθήκας τοῦ μέλιτος (εἰς λεπτὸν γὰρ ὑμένα τὸν κηρὸν διατείνασα, πυκνὰς καὶ συνεχεῖς ἀλλήλαις συνοικοδομεῖ τὰς</p>
</div>
<div type="section" n="24">
   <p>κοιλότητας), ὡς τὸ πυκνὸν τῆς τῶν μικροτάτων πρὸς
      ἄλληλα δέσεως, ἔρεισμα γίνεσθαι τῷ παντί. ‘Εκάστη γὰρ
      ϕρεατία τῆς ἑτέρας ἔχεται, λεπτῷ πρὸς αὐτὴν διειργομένη
      τε ὁμοῦ καὶ συναπτομένη τῷ διαϕράγματι. ῎Επειτα διώροϕοι
      καὶ τριώροϕοι αἱ σύριγγες αὗται ἀλλήλαις ἐπῳκοδόμηνται.
      ’Εϕυλάξατο γὰρ μίαν ποιῆσαι διαμπερὲς τὴν κοιλότητα,
      ἵνα μὴ τῷ βάρει τὸ ὑγρὸν πρὸς τὸ ἐκτὸς διεκπίπτῃ. Κατάμαθε
      πῶς τὰ τῆς γεωμετρίας εὑρέματα πάρεργά ἐστι τῆς
      σοϕωτάτης <name type="animal" xml:lang="grc">μελίσσης</name>.</p>
   <p>‘Εξάγωνοι γὰρ πᾶσαι καὶ ἰσόπλευροι
      τῶν κηρίων αἱ σύριγγες, οὐκ ἐπ' εὐθείας ἀλλήλαις κατε-
      πικείμεναι, ἵνα μὴ κάμνωσιν οἱ πυθμένες τοῖς διακένοις
      ἐϕηρμοσμένοι· ἀλλ' αἱ γωνίαι τῶν κάτωθεν ἑξαγώνων,
      βάθρον καὶ ἔρεισμα τῶν ὑπερκειμένων εἰσὶν, ὡς ἀσϕαλῶς
      ὑπὲρ ἑαυτῶν μετεωρίζειν τὰ βάρη, καὶ ἰδιαζόντως ἑκάστῃ
      κοιλότητι τὸ ὑγρὸν ἐγκατέχεσθαι.</p>
   <p>Πῶς ἄν σοι πάντα δι' ἀκριβείας ἐπέλθοιμι τὰ ἐν τοῖς
      βίοις τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ἰδιώματα; Πῶς μὲν αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">γέρανοι</name> τὰς ἐν
      τῇ νυκτὶ προϕυλακὰς ἐκ περιτροπῆς ὑποδέχονται· καὶ
      αἱ μὲν καθεύδουσιν, αἱ δὲ κύκλῳ περιιοῦσαι, πᾶσαν αὐταῖς
      ἐν τῷ ὕπνῳ παρέχονται τὴν ἀσϕάλειαν· εἶτα τοῦ καιροῦ
      τῆς ϕυλακῆς πληρουμένου, ἡ μὲν βοήσασα πρὸς ὕπνον
      ἐτράπετο, ἡ δὲ τὴν διαδοχὴν ὑποδεξαμένη, ἧς ἔτυχεν
      ἀσϕαλείας ἀντέδωκεν ἐν τῷ μέρει. Ταύτην καὶ ἐν τῇ πτήσει
      τὴν εὐταξίαν κατόψει. ῎Αλλοτε γὰρ ἄλλη τὴν ὁδηγίαν
      ἐκδέχεται, καὶ τακτόν τινα χρόνον προκαθηγησαμένη τῆς
      πτήσεως, εἰς τὸ κατόπιν περιελθοῦσα, τῇ μεθ' ἑαυτὴν</p>
</div>
<div type="section" n="25">
   <p>ἡγεμονίαν τῆς ὁδοῦ παραδίδωσι. Τὸ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πελαργῶν</name>   οὐδὲ πόρρω ἐστὶ συνέσεως λογικῆς· οὕτω μὲν κατὰ τὸν   ἕνα καιρὸν πάντας ἐπιδημεῖν τοῖς τῇδε χωρίοις· οὕτω δὲ   ὑϕ' ἑνὶ συνθήματι πάντας ἀπαίρειν. Δορυϕοροῦσι δὲ αὐτοὺς   αἱ παρ' ἡμῖν <name type="animal" xml:lang="grc">κορῶναι</name>, καὶ παραπέμπουσιν, ἐμοὶ δοκεῖν,   καὶ συμμαχίαν τινὰ παρεχόμεναι πρὸς <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθας</name> πολεμίους.</p>
   <p>Σημεῖον δὲ, πρῶτον μὲν τὸ μὴ ϕαίνεσθαι ὑπὸ τὸν καιρὸν    ἐκεῖνον <name type="animal" xml:lang="grc">κορώνην</name> παντάπασιν, ἔπειθ' ὅτι μετὰ τραυμάτων   ἐπανερχόμεναι ἐναργῆ τοῦ συνασπισμοῦ καὶ τῆς ἐπιμαχίας   τὰ σημεῖα κομίζουσι. Τίς παρ' αὐταῖς τοὺς τῆς ϕιλοξενίας   διώρισε νόμους; Τίς αὐταῖς ἠπείλησε λειποστρατίου   γραϕὴν, ὡς μηδεμίαν ἀπολείπεσθαι τῆς προπομπῆς. ’Ακουέ-   τωσαν οἱ κακόξενοι, καὶ τὰς θύρας κλείοντες, καὶ μηδὲ   στέγης ἐν χειμῶνι καὶ νυκτὶ τοῖς ἐπιδημοῦσι μεταδιδόντες.</p>
   <p>‘Η δὲ περὶ τοὺς γηράσαντας τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πελαργῶν</name> πρόνοια ἐξήρκει   τοὺς παῖδας ἡμῶν, εἰ προσέχειν ἐβούλοντο, ϕιλοπάτορας   καταστῆσαι. Πάντως γὰρ οὐδεὶς οὕτως ἐλλείπων κατὰ τὴν   ϕρόνησιν, ὡς μὴ αἰσχύνης ἄξιον κρίνειν τῶν ἀλογωτάτων   <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ὑστερίζειν κατ' ἀρετήν. ’Εκεῖνοι τὸν πατέρα ὑπὸ   τοῦ γήρως πτερορρυήσαντα περιστάντες ἐν κύκλῳ τοῖς   οἰκείοις πτεροῖς διαθάλπουσι, καὶ τὰς τροϕὰς ἀϕθόνως   παρασκευάζοντες, τὴν δυνατὴν καὶ ἐν τῇ πτήσει παρέχονται   βοήθειαν, ἠρέμα τῷ πτερῷ κουϕίζοντες ἑκατέρωθεν. Καὶ οὕτω   τοῦτο παρὰ πᾶσι διαβεβόηται, ὥστε ἤδη τινὲς τὴν τῶν   εὐεργετημάτων ἀντίδοσιν ἀντιπελάργωσιν ὀνομάζουσι.</p>
</div>
<div type="section" n="26">
   <p>Μηδεὶς πενίαν ὀδυρέσθω· μηδὲ ἀπογινωσκέτω ἑαυτοῦ τὴν
      ζωὴν, ὁ μηδεμίαν οἴκοι περιουσίαν καταλιπὼν, πρὸς τὸ
      τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">χελιδόνος</name> εὐμήχανον ἀποβλέπων. ’Εκείνη γὰρ τὴν
      καλιὰν πηγνυμένη, τὰ μὲν κάρϕη τῷ στόματι διακομίζει·
      πηλὸν δὲ τοῖς ποσὶν ἆραι μὴ δυναμένη, τὰ ἄκρα τῶν πτερῶν
      ὕδατι καταβρέξασα, εἶτα τῇ λεπτοτάτῃ κόνει ἐνειληθεῖσα,
      οὕτως ἐπινοεῖ τοῦ πηλοῦ τὴν χρείαν· καὶ κατὰ μικρὸν
      ἀλλήλοις τὰ κάρϕη οἷον κόλλῃ τινὶ τῷ πηλῷ συνδήσασα, ἐν
      αὐτῇ τοὺς νεοττοὺς ἐκτρέϕει· ὧν ἐάν τις ἐκκεντήσῃ τὰ
      ὄμματα, ἔχει τινὰ παρὰ τῆς ϕύσεως ἰατρικὴν, δι' ἧς
      πρὸς ὑγείαν ἐπανάγει τῶν ἐκγόνων τὰς ὄψεις. Ταῦτά σε
      νουθετείτω, μὴ διὰ πενίαν πρὸς κακουργίαν τρέπεσθαι·
      μηδὲ ἐν τοῖς χαλεπωτάτοις πάθεσι πᾶσαν ἐλπίδα ῥίψαντα,
   </p>
   <p>ἄπρακτον κεῖσθαι καὶ ἀνενέργητον· ἀλλ' ἐπὶ Θεὸν κατα-
      ϕεύγειν, ὃς εἰ <name type="animal" xml:lang="grc">χελιδόνι</name> τὰ τηλικαῦτα χαρίζεται, πόσῳ
      μείζονα δώσει τοῖς ἐξ ὅλης καρδίας ἐπιβοωμένοις αὐτόν;
   </p>
   <p>’<name type="animal" xml:lang="grc">Αλκυών</name> ἐστι θαλάττιον ὄρνεον. Αὕτη παρ' αὐτοὺς νοσσεύειν
      τοὺς αἰγιαλοὺς πέϕυκεν, ἐπ' αὐτῆς τὰ ὠὰ τῆς ψάμμου
      καταθεμένη· καὶ νοσσεύει κατὰ μέσον που τὸν χειμῶνα,
      ὅτε πολλοῖς καὶ βιαίοις ἀνέμοις ἡ θάλασσα τῇ γῇ προσαράσ-
      σεται. ’Αλλ' ὅμως κοιμίζονται μὲν πάντες ἄνεμοι, ἡσυχάζει
      δὲ κῦμα θαλάσσιον, ὅταν <name type="animal" xml:lang="grc">ἁλκυὼν</name> ἐπωάζῃ τὰς ἑπτὰ ἡμέρας.
      ’Εν τοσαύταις γὰρ μόναις ἐκλεπίζει τοὺς νεοττούς. ’Επεὶ
      δὲ καὶ τροϕῆς αὐτοῖς χρεία, ἄλλας ἑπτὰ πρὸς τὴν τῶν
      νεοττῶν αὔξησιν ὁ μεγαλόδωρος Θεὸς τῷ μικροτάτῳ ζῴῳ
   </p>
</div>
<div type="chapter" n="8">
   <p>παρέσχετο. ῞Ωστε καὶ ναυτικοὶ πάντες ἴσασι τοῦτο, καὶ
      <name type="animal" xml:lang="grc">ἁλκυονίδας</name> τὰς ἡμέρας ἐκείνας προσαγορεύουσι. Ταῦτά
      σοι εἰς προτροπὴν τοῦ αἰτεῖν παρὰ Θεοῦ τὰ πρὸς σωτη-
      ρίαν διὰ τῆς περὶ τὰ ἄλογα τοῦ Θεοῦ προνοίας νενομοθέτηται.</p>
   <p>Τί οὐκ ἂν γένοιτο τῶν παραδόξων ἕνεκεν σοῦ, ὃς κατ' εἰκόνα
      γέγονας τοῦ Θεοῦ, ὅπουγε ὑπὲρ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθος</name> οὕτω μικρᾶς ἡ
      μεγάλη καὶ ϕοβερὰ κατέχεται θάλασσα, ἐν μέσῳ χειμῶνι
      γαλήνην ἄγειν ἐπιταχθεῖσα;</p>
</div>
<div type="section" n="6">
   <p>Τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνα</name> ϕασὶ διαζευχθεῖσάν ποτε τοῦ ὁμόζυγος,
      μηκέτι τὴν πρὸς ἕτερον καταδέχεσθαι κοινωνίαν, ἀλλὰ
      μένειν ἀσυνδύαστον, μνήμῃ τοῦ ποτὲ συζευχθέντος τὴν
      πρὸς ἕτερον κοινωνίαν ἀπαρνουμένην. ’Ακουέτωσαν αἱ
      γυναῖκες, ὅπως τὸ σεμνὸν τῆς χηρείας, καὶ παρὰ τοῖς
      ἀλόγοις, τοῦ ἐν ταῖς πολυγαμίαις ἀπρεποῦς προτιμότερον.</p>
   <p>’Αδικώτατος περὶ τὴν τῶν ἐκγόνων ἐκτροϕὴν ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετός</name>.
      Δύο γὰρ ἐξαγαγὼν νεοσσοὺς, τὸν ἕτερον αὐτῶν εἰς γῆν
      καταρρήγνυσι, ταῖς πληγαῖς τῶν πτερῶν ἀπωθούμενος·
      τὸν δὲ ἕτερον μόνον ἀναλαβὼν, οἰκειοῦται, διὰ τὸ τῆς
      τροϕῆς ἐπίπονον ἀποποιούμενος ὃν ἐγέννησεν. ’Αλλ' οὐκ
      ἐᾷ τοῦτον, ὥς ϕασι, διαϕθαρῆναι ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕήνη</name>· ἀλλ' ὑπολαβοῦσα
      αὐτὸν τοῖς οἰκείοις ἑαυτῆς νεοσσοῖς συνεκτρέϕει. Τοιοῦτοι,
      τῶν γονέων, οἱ ἐπὶ προϕάσει πενίας ἐκτιθέμενοι τὰ νήπια·
      ἢ καὶ ἐν τῇ διανομῇ τοῦ κλήρου ἀνισότατοι πρὸς τὰ ἔκγονα.</p>
   <p>Δίκαιον γὰρ, ὥσπερ ἐξ ἴσου μεταδεδώκασιν ἑκάστῳ τοῦ
      εἶναι, οὕτω καὶ τὰς πρὸς τὸ ζῆν ἀϕορμὰς ἴσως αὐτοῖς καὶ
      ὁμοτίμως παρέχειν. Μὴ μιμήσῃ τῶν γαμψωνύχων <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name></p>
</div>
<div type="section" n="28">
  <p>τὸ ἀπηνές· οἳ ἐπειδὰν ἴδωσι τοὺς ἑαυτῶν <name type="animal" xml:lang="grc">νεοττοὺς</name> κατατολ-
  </p>
  <p>μῶντας λοιπὸν τῆς πτήσεως, ἐκβάλλουσι τῆς καλιᾶς, τύπ-
  τοντες τοῖς πτεροῖς καὶ ὠθοῦντες, καὶ οὐδεμίαν ἐπιμέλειαν
  ποιοῦνται πρὸς τὸ λοιπόν. <foreign xml:lang="grc">’Επαινετὸν</foreign> τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">κορώνης</name> τὸ
  <foreign xml:lang="grc">ϕιλότεκνον</foreign>· ἣ καὶ πετομένων ἤδη παρέπεται, σιτίζουσα
  αὐτοὺς καὶ ἐκτρέϕουσα μέχρι πλείστου. Πολλὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name>
  γένη οὐδὲν πρὸς τὴν κύησιν δεῖται τῆς τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀρρένων</foreign>
  ἐπιπλοκῆς· ἀλλ' ἐν μὲν τοῖς ἄλλοις ἄγονά ἐστι τὰ ὑπηνέμια,
  τοὺς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">γύπας</name> ϕασὶν ἀσυνδυάστως τίκτειν ὡς τὰ πολλὰ, καὶ
  ταῦτα μακροβιωτάτους ὄντας· οἷς γε μέχρις ἑκατὸν ἐτῶν,
  ὡς τὰ πολλὰ, παρατείνεται ἡ ζωή. Τοῦτό μοι ἔχε
  </p>
  <p>παρασεσημειωμένον ἐκ τῆς περὶ τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθας</name> ἱστορίας,
  ἵν' ἐπειδάν ποτε ἴδῃς γελῶντάς τινας τὸ μυστήριον ἡμῶν,
  ὡς ἀδυνάτου ὄντος καὶ ἔξω τῆς ϕύσεως, παρθένον τεκεῖν,
  τῆς παρθενίας αὐτῆς ϕυλαττομένης ἀχράντου, ἐνθυμηθῇς
  ὅτι ὁ εὐδοκήσας ἐν τῇ μωρίᾳ τοῦ κηρύγματος σῶσαι τοὺς
  πιστεύοντας, μυρίας ἐκ τῆς ϕύσεως ἀϕορμὰς πρὸς τὴν
  πίστιν τῶν παραδόξων προλαβὼν κατεβάλετο.
  </p>
  <p>’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετὰ</name> ψυχῶν ζωσῶν, καὶ
  <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινὰ</name> πετόμενα ἐπὶ τῆς γῆς, κατὰ τὸ στερέωμα τοῦ
  οὐρανοῦ. <foreign xml:lang="grc">’Επὶ</foreign> μὲν τῆς γῆς ἐκελεύσθη πετάσθαι, διὰ τὸ
  πᾶσι τὴν τροϕὴν ἀπὸ τῆς γῆς ὑπάρχειν· Κατὰ δὲ τὸ
  στερέωμα τοῦ οὐρανοῦ, ὡς προλαβόντες ἀποδεδώκαμεν,
  οὐρανοῦ ἐνταῦθα παρὰ τὸ ὁρᾶσθαι τοῦ ἀέρος προσειρημένου·
  στερεώματος δὲ, διὰ τὸ πυκνότερόν πως εἶναι, συγκρίσει
  τοῦ αἰθερίου σώματος, καὶ μᾶλλον πεπιλημένον ταῖς κάτωθεν
  </p>
</div>
<div type="chapter" n="7">
   <p>ἀναϕοραῖς τὸν ὑπὲρ κεϕαλῆς ἡμῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀέρα</name>. ῎Εχεις οὖν <name type="deity">οὐρανὸν</name>
   διακεκοσμημένον, γῆν κεκαλλωπισμένην, <name type="animal" xml:lang="grc">θάλασαν</name> εὐθη-
   νουμένην τοῖς οἰκείοις γεννήμασιν, <name type="animal" xml:lang="grc">ἀέρα</name> πλήρη τῶν διιπ-
   ταμένων αὐτὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name>. Πάντα προστάγματι <name type="deity">Θεοῦ</name> ἐκ τοῦ
   μὴ ὄντος εἰς τὸ εἶναι παραχθέντα, καὶ ὅσα ὁ λόγος παρῆκε
   νῦν, τὴν ἐπὶ πλεῖον ἐν τούτοις διατριβὴν ἐκκλίνων, ὡς ἂν μὴ
   δόξῃ ὑπερεκπίπτειν τοῦ μέτρου, κατὰ σεαυτὸν συλ-
   λογισάμενος, ὅγε ϕιλόπονος, τὴν ἐν ἅπασι τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name>
   σοϕίαν καταμανθάνων, μὴ λήξῃς ποτὲ τοῦ θαύματος, μηδὲ
   τοῦ διὰ πάσης τῆς κτίσεως δοξάζειν τὸν <name type="deity">ποιητήν</name>.</p>
   <p>῎Εχεις ἐν
   τῷ σκότει τὰ νυκτερόβια γένη τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name>· ἐν τῷ ϕωτὶ τὰ
   ἡμερόϕοιτα. <name type="animal" xml:lang="grc">Νυκτερίδες</name> μὲν γὰρ, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">γλαῦκες</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">νυκτο-
   κόρακες</name>, τῶν νυκτινόμων εἰσίν. ῞Ωστε σοί ποτε ἐν καιρῷ
   μὴ παρόντος τοῦ ὕπνου, ἐξαρκεῖν καὶ τὴν ἐν τούτοις δια-
   τριβὴν, καὶ τὴν τῶν ὑπαρχόντων αὐτοῖς ἰδιωμάτων ἐξέτασιν
   πρὸς δοξολογίαν τοῦ <name type="deity">ποιητοῦ</name>.</p>
   <p>Πῶς ἄγρυπνον ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀηδὼν</name>, ὅταν ἐπωάζῃ, διὰ πάσης νυκτὸς τῆς μελῳδίας μὴ ἀπολήγουσα.
   Πῶς τετράπουν τὸ αὐτὸ καὶ πτηνὸν ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">νυκτερίς</name>. Πῶς μόνη
   τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ὀδοῦσι κέχρηται, καὶ ζωογονεῖ μὲν ὡς τὰ
   τετράποδα, ἐπιπολάζει δὲ τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀέρι</name>, οὐχὶ πτερῷ κουϕιζομένη,
   ἀλλ' ὑμένι τινὶ δερματίνῳ. Πῶς μέντοι καὶ τοῦτο ἔχει τὸ
   ϕιλάλληλον ἐν τῇ ϕύσει, καὶ ὥσπερ ὁρμαθὸς, ἀλλήλων αἱ
   <name type="animal" xml:lang="grc">νυκτερίδες</name> ἔχονται, καὶ μία τῆς μιᾶς ἤρτηνται· ὅπερ ἐϕ' ἡμῶν τῶν
   ἀνθρώπων οὐ ῥᾴδιον κατορθωθῆναι Τὸ γὰρ ἀπεσχισμένον καὶ ἰδιάζον
   τοῦ κοινωνικοῦ καὶ ἡνωμένου τοῖς</p>
</div>
<div type="section" n="30">
  <p>πολλοῖς προτιμότερον. Πῶς ἐοίκασι τοῖς ὄμμασι τῆς
    <name type="animal" xml:lang="grc">γλαυκὸς</name> οἱ περὶ τὴν ματαίαν σοϕίαν ἐσχολακότες. Καὶ γὰρ
    ἐκείνης ἡ ὄψις, νυκτὸς μὲν ἔρρωται, ἡλίου δὲ λάμψαντος
    ἀμαυροῦται. Καὶ τούτων μὲν ἡ διάνοια ὀξυτάτη μὲν ἐστι
    πρὸς τὴν τῆς ματαιότητος θεωρίαν, πρὸς δὲ τὴν τοῦ ἀληθινοῦ
    <foreign xml:lang="grc">ϕωτὸς</foreign> κατανόησιν ἐξημαύρωται.</p>
  <p>’Εν ἡμέρᾳ δέ σοι καὶ
    <pb n="8.7.40"/>
    πάνυ ῥᾴδιον πανταχόθεν συνάγειν τὸ θαῦμα τοῦ κτίσαντος.
    Πῶς μὲν ἐπ' ἔργα σε διεγείρει ὁ σύνοικος <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνις</name>,
    ὀξείᾳ τῇ <foreign xml:lang="grc">ϕωνῇ</foreign> ἐμβοῶν καὶ καταμηνύων πόρρωθεν ἔτι τὸν
    <name type="deity">ἥλιον</name> προσελαύνοντα, ὁδοιπόροις συνδιορθρίζων, γεωργοὺς
    δὲ ἐξάγων πρὸς ἀμητόν. Πῶς ἄγρυπνον τὸ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">χηνῶν</name>
    γένος, καὶ πρὸς τὴν τῶν λανθανόντων αἴσθησιν ὀξύτατον,
    οἵ γέ ποτε καὶ τὴν <name type="placeName">βασιλίδα πόλιν</name> περισώσαντο, πολεμίους
    τινας ὑπὸ γῆς δι' ὑπονόμων ἀϕανῶν ἤδη μέλλοντας τὴν
    ἄκραν τῆς <placeName>Ῥώμης</placeName> καταλαμβάνειν καταμηνύσαντες.</p>
  <p>’Εν
    ποίῳ γένει τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> οὐκ ἴδιόν τι θαῦμα ἡ ϕύσις δείκνυσι;</p>
  <p><pb n="8.7.50"/>
    Τίς ὁ τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">γυψὶ</name> προαπαγγέλλων τῶν <persName>ἀνθρώπων</persName> τὸν θάνατον,
    ὅταν κατ' ἀλλήλων ἐπιστρατεύσωσιν; ῎Ιδοις γὰρ ἂν μυρίας
    ἀγέλας <name type="animal" xml:lang="grc">γυπῶν</name> τοῖς στρατοπέδοις παρεπομένας, ἐκ τῆς τῶν
    ὅπλων παρασκευῆς τεκμαιρομένων τὴν ἔκβασιν. Τοῦτο δὲ
    οὐ μακράν ἐστι λογισμῶν ἀνθρωπίνων. Πῶς σοι τὰς ϕοβερὰς
    ἐπιστρατιὰς τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀκρίδος</name> διηγήσομαι, ἣ ὑϕ' ἑνὶ συνθήματι
    πᾶσα ἀρθεῖσα καὶ στρατοπεδευσαμένη κατὰ τὸ πλάτος τῆς
    χώρας, οὐ πρότερον ἅπτεται τῶν καρπῶν, πρὶν ἐνδοθῆναι
    αὐτῇ τὸ θεῖον πρόσταγμα; Πῶς ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">σελευκὶς</name> ἐϕέπεται ἴαμα</p>
</div>
<div type="section" n="31">
   <p>τῆς πληγῆς, <name type="animal" xml:lang="grc">ἀπέραντον</name> ἔχουσα τοῦ ἐσθίειν τὴν δύναμιν, τοῦ</p>
   <p><name type="deity">ϕιλανθρώπου Θεοῦ</name> ἀκόρεστον αὐτῆς τὴν ϕύσιν ἐπ' εὐεργεσίᾳ τῶν ἀνθρώπων κατασκευάσαντος; Τίς ὁ τρόπος τῆς μελῳδίας τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">τέττιγος</name>; Καὶ πῶς ἐν τῇ μεσημβρίᾳ ἑαυτῶν εἰσιν ᾠδικώτεροι, τῇ ὁλκῇ τοῦ <foreign xml:lang="grc">ἀέρος</foreign>, ἣν ἐν τῇ διαστολῇ ποιοῦνται τοῦ θώρακος, ἐκδιδομένου τοῦ ϕθόγγου;</p>
   <p>’Αλλὰ γὰρ ἔοικα πλεῖον ἀπολείπεσθαι τῷ λόγῳ τοῦ θαύματος τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνῶν</name>, ἢ εἰ τοῖς ποσὶν αὐτῶν ἐπειρώμην ἐϕικνεῖσθαι τοῦ τάχους. ῞Οταν ἴδῃς τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔντομα</name> λεγόμενα τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνῶν</name>, οἷον <name type="animal" xml:lang="grc">μελίσσας</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σφῆκας</name> (οὕτω γὰρ αὐτὰ προσειρήκασι διὰ τὸ πανταχόθεν ἐντομάς τινας ϕαίνειν), ἐνθυμοῦ, ὅτι τούτοις ἀναπνοὴ οὐκ ἔστιν, οὐδὲ πνεύμων, ἀλλ' ὅλα δι' ὅλων τρέϕεται τῷ <foreign xml:lang="grc">ἀέρι</foreign>.</p>
   <p>Διόπερ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλαίῳ</name> καταβραχέντα <name type="animal" xml:lang="grc">ϕθείρεται</name>, τῶν πόρων ἀποϕραγέντων· ὄξους δὲ εὐθὺς ἐπιβληθέντος πάλιν ἀναβιώσκεται, τῶν διεξόδων ἀνοιγομένων.</p>
   <p>Οὐδὲν περιττότερον τῆς χρείας, οὔτε μὴν ἐλλεῖπόν τινι τῶν ἀναγκαίων ὁ Θεὸς ἡμῶν ἔκτισε. Πάλιν τὰ <foreign xml:lang="grc">ϕίλυδρα</foreign> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> καταμαθὼν, ἑτέραν ἐν αὐτοῖς κατασκευὴν εὑρήσεις· πόδας οὔτε διεσχισμένους, ὡς τοὺς τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">κορώνης</name>, οὔτε ἀγκύλους, ὡς τοὺς τῶν <foreign xml:lang="grc">σαρκοϕάγων</foreign>· ἀλλὰ πλατεῖς καὶ ὑμενώδεις, ἵνα ῥᾳδίως ἐπινήχωνται τῷ <foreign xml:lang="grc">ὕδατι</foreign>, οἱονεὶ κώπαις τισὶ τοῖς τῶν ποδῶν ὑμέσι τὸ <foreign xml:lang="grc">ὑγρὸν</foreign> διωθούμενοι.</p>
   <p>’Εὰν δὲ καταμάθῃς, ὅπως εἰς βάθος ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύκνος</name> καθιεὶς τὸν αὐχένα, κάτωθεν ἑαυτῷ τὴν τροϕὴν ἀναϕέρει, τότε εὑρήσεις τὴν σοϕίαν τοῦ κτίσαντος, ὅτι διὰ τοῦτο μακρότερον τῶν ποδῶν τὸν αὐχένα</p>
</div>
<div type="section" n="32">
   <p>προσέθηκεν, ἵνα ὥσπερ τινὰ ὁρμιὰν κατάγων, τὴν ἐν τῷ
      βάθει κεκρυμμένην τροϕὴν ἐκπορίζηται.</p>
   <div type="chapter" n="8">
      <div type="section" n="8.1">
         <p>‘Απλῶς ἀναγινωσκόμενα τὰ ῥήματα τῆς Γραϕῆς,
            συλλαβαί τινες εἰσι μικραί· ’Εξαγαγέτω τὰ ὕδατα
            <name type="animal" xml:lang="grc">πετεινὰ</name>
            πετόμενα ἐπὶ τῆς γῆς κατὰ τὸ στερέωμα τοῦ οὐρανοῦ·
            ἐρευνωμένης δὲ τῆς ἐν τοῖς ῥήμασι διανοίας, τότε
            ἐκϕαίνεται τὸ μέγα θαῦμα τῆς σοϕίας τοῦ κτίσαντος.
            Πόσας προείδετο διαϕορὰς
            <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνῶν</name>; ὅπως
            αὐτὰ κατὰ γένος διέστησεν ἀπ' ἀλλήλων; πῶς
            ἕκαστον κεχωρισμένοις ἐχαρακτήρισεν ἰδιώμασιν;
            ’Επιλείπει με ἡ ἡμέρα, τὰ ἐναέρια ὑμῖν θαύματα
            διηγούμενον.</p>
      </div>
      <div type="section" n="8.10">
         <p>Καλεῖ ἡμᾶς ἡ χέρσος πρὸς τὴν τῶν
            <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name>
            καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῶν</name>
            καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βοσκημάτων</name>
            ἐπίδειξιν, ἑτοίμως ἔχουσα ὁμότιμα τοῖς ϕυτοῖς καὶ τῷ
            πλωτῷ γένει καὶ τοῖς
            <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνοῖς</name>
            πᾶσιν ἀντεπιδείξασθαι. ’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν
            κτηνῶν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name>
            καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῶν</name>
            κατὰ γένος. Τί ϕατε, οἱ ἀπιστοῦντες τῷ
            <persName>Παύλῳ</persName> περὶ τῆς κατὰ τὴν ἀνάστασιν
            ἀλλοιώσεως, ὁρῶντες πολλὰ τῶν ἀερίων τὰς μορϕὰς
            μεταβάλλοντα;</p>
         <p>‘Οποῖα καὶ περὶ τοῦ ’Ινδικοῦ
            <name type="animal" xml:lang="grc">σκώληκος</name>
            ἱστορεῖται τοῦ κερασϕόρου· ὃς εἰς κάμπην τὰ πρῶτα
            μεταβαλὼν, εἶτα προϊὼν βομβυλιὸς γίνεται, καὶ οὐδὲ
            ἐπὶ ταύτης ἵσταται τῆς μορϕῆς, ἀλλὰ χαύνοις καὶ
            πλατέσι πετάλοις ὑποπτεροῦται.</p>
      </div>
      <div type="section" n="8.20">
         <p>῞Οταν οὖν καθέζησθε τὴν τούτων ἐργασίαν
            ἀναπηνιζόμεναι, αἱ γυναῖκες, τὰ νήματα λέγω ἃ
            πέμπουσιν ὑμῖν οἱ Σῆρες πρὸς τὴν τῶν
            <name type="animal" xml:lang="grc">μαλακῶν</name>
            ἐνδυμάτων κατασκευήν, μεμνημέναι τῆς κατὰ τὸ
            <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷον</name>
            τοῦτο μεταβολῆς, ἐναργῆ λαμβάνετε τῆς ἀναστάσεως
            ἔννοιαν, καὶ μὴ ἀπιστεῖτε τῇ ἀλλαγῇ ἣν</p>
      </div>
   </div>
</div>
<div type="book" n="8">
  <div type="chapter" n="8">
    <p>Παῦλος <persName>ἅπασι</persName> κατεπαγγέλλεται. ’Αλλὰ γὰρ αἰσθάνομαι τοῦ
      λόγου τὴν συμμετρίαν ἐκβαίνοντος. ῞Οταν μὲν οὖν ἀπίδω
      πρὸς τὸ πλῆθος τῶν εἰρημένων, ἔξω ἐμαυτὸν ὁρῶ τοῦ
      μέτρου ϕερόμενον· ὅταν δὲ πάλιν πρὸς τὸ ποικίλον τῆς ἐν
      τοῖς δημιουργήμασι σοϕίας ἀποβλέψω, οὐδὲ ἦρχθαι νομίζω
      τῆς διηγήσεως.</p>
    <p>῞Αμα δὲ καὶ τὸ παρακατέχειν ὑμᾶς ἐπὶ πλεῖον
      οὐκ ἄχρηστον. Τί γὰρ ἄν τις καὶ ποιοῖ τὸν μέχρι τῆς ἑσπέρας
      χρόνον; Οὐκ ἐπείγουσιν ὑμᾶς οἱ ἑστιάτορες· οὐκ ἀναμένει
      ὑμᾶς τὰ συμπόσια. ῞Οθεν, εἰ δοκεῖ, τῇ σωματικῇ νηστείᾳ
      εἰς τὴν τῶν ψυχῶν εὐϕροσύνην ἀποχρησώμεθα. Πολλάκις
      ὑπηρετήσας τῇ σαρκὶ πρὸς ἀπόλαυσιν, σήμερον τῇ διακονίᾳ
      παράμεινον τῆς ψυχῆς.</p>
    <p>Κατατρύϕησον τοῦ <name type="deity">Κυρίου</name>, καὶ
      δώσει σοι τὰ αἰτήματα τῆς καρδίας σου. Εἰ ϕιλόπλουτος
      εἶ, ἔχεις πλοῦτον πνευματικὸν, <name type="deity">Τὰ κρίματα</name> <name type="deity">Κυρίου</name> τὰ
      ἀληθινὰ, τὰ δεδικαιωμένα ἐπὶ τὸ αὐτὸ, τὰ ἐπιθυμητὰ ὑπὲρ
      χρυσίον καὶ λίθον τίμιον πολύν.</p>
    <p>Εἰ ἀπολαυστικὸς καὶ
      ϕιλήδονος, ἔχεις τὰ λόγια τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name> τῷ τὴν πνευματικὴν
      αἴσθησιν ἐρρωμένῳ <foreign xml:lang="grc">Γλυκύτερα</foreign> ὄντα ὑπὲρ μέλι καὶ κηρίον.</p>
    <p>’Εὰν ὑμᾶς διαϕῶ, καὶ διαλύσω τὸν σύλλογον, οἱ μὲν ἐπὶ τοὺς
      <name type="animal" xml:lang="grc">κύβους</name> δραμοῦνται. ῞Ορκοι ἐκεῖ, καὶ ϕιλονεικίαι χαλεπαὶ,
      καὶ ϕιλοχρηματίας ὠδῖνες. <name type="deity">Δαίμων</name> παρέστηκε διὰ τῶν
      κατεστιγμένων ὀστέων τὴν μανίαν ἐξάπτων, καὶ τὰ αὐτὰ
      χρήματα πρὸς ἑκάτερον μέρος μετατιθεὶς, νῦν τοῦτον
      ἐπαίρων τῇ νίκῃ, κἀκείνῳ κατήϕειαν ἐμποιῶν, πάλιν δὲ
      ἐκεῖνον γαυριῶντα δεικνὺς, καὶ τοῦτον κατῃσχυμμένον.</p>
</div>
</div>
<div type="chapter" n="34">
  <p>Τί <foreign xml:lang="grc">ὄϕελος</foreign>, νηστεύειν τῷ σώματι, τὴν δὲ ψυχὴν μυρίων
  <foreign xml:lang="grc">κακῶν</foreign> ἐμπεπλῆσθαι; ‘Ο μὴ κυβεύων, σχολὴν δὲ ἄλλως
  ἄγων, τί οὐ ϕθέγγεται τῶν <foreign xml:lang="grc">ματαιίων</foreign>; τί οὐκ ἀκούει τῶν
  <foreign xml:lang="grc">ἀτόπων</foreign>; Σχολὴ γὰρ, ἄνευ <name type="deity">ϕόβου Θεοῦ</name>, <foreign xml:lang="grc">πονηρίας</foreign> διδάσκαλος
  τοῖς ἀκαιρουμένοις ἐστί. Τάχα μὲν οὖν τι καὶ <foreign xml:lang="grc">ὄϕελος</foreign> ἐν τοῖς
  λεγομένοις εὑρήσεται· εἰ δὲ μὴ, ἀλλὰ τό γε μὴ ἁμαρτάνειν
  ἐκ τῆς ἐνταῦθα ὑμῖν ἀσχολίας περίεστιν. ῞Ωστε τὸ ἐπὶ
  πλέον κατέχειν, ἐπὶ πλέον ἐστὶν ὑμᾶς τῶν <foreign xml:lang="grc">κακῶν</foreign> ὑπεξάγειν.</p>
  <p><quote>‘Ικανὰ [καὶ] τὰ εἰρημένα εὐγνώμονι κριτῇ</quote>, ἐὰν μή τις πρὸς
  τὸν <foreign xml:lang="grc">πλοῦτον</foreign> τῆς <name type="creation">κτίσεως</name> ἀποβλέπῃ, ἀλλὰ πρὸς τὸ τῆς
  ἡμετέρας δυνάμεως ἀσθενὲς, καὶ πρὸς τὸ αὔταρκες εἰς
  <foreign xml:lang="grc">εὐϕροσύνην</foreign> τῶν συνεληλυθότων. ‘Η γῆ ὑμᾶς ταῖς οἰκείαις
  <name type="plant">βλάσταις</name> ἐδεξιώσατο· ἡ <name type="placeName">θάλασσα</name> τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθύσιν</name>, ὁ <foreign xml:lang="grc">ἀήρ</foreign>
  τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">πτηνοῖς</name>. ‘Ετοίμη ἡ <foreign xml:lang="grc">χέρσος</foreign>, ὁμότιμα τούτοις ἀντε-
  πιδείξασθαι. ’Αλλὰ τοῦτο μέτρον ἔστω τῆς <foreign xml:lang="grc">ἑωθινῆς</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἑστιά-
  σεως</foreign>, ἵνα μὴ ὁ ὑπερβάλλων <foreign xml:lang="grc">κόρος</foreign> ἀμβλυτέρους ὑμᾶς πρὸς
  τὴν τῶν <foreign xml:lang="grc">ἑσπερινῶν</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἀπόλαυσιν</foreign> καταστήσῃ. ‘Ο δὲ τὰ πάντα
  πληρώσας τῆς ἑαυτοῦ <name type="creation">κτίσεως</name>, καὶ ἐν πᾶσιν ἡμῖν τῶν
  οἰκείων <foreign xml:lang="grc">θαυμάτων</foreign> ἐναργῆ τὰ ὑπομνήματα καταλιπών,
  πληρώσαι ὑμῶν τὰς καρδίας πάσης <foreign xml:lang="grc">εὐϕροσύνης</foreign> <foreign xml:lang="grc">πνευματικῆς</foreign>,
  ἐν <persName>Χριστῷ</persName> <persName>’Ιησοῦ</persName> τῷ <persName>Κυρίῳ</persName> ἡμῶν, ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος,
  εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. ’Αμήν.</p>
</div>
<div type="chapter" n="35">
  <div type="section" n="1">
    <p><foreign xml:lang="grc">ΟΜΙΛΙΑ</foreign> θ́</p>
    <p><foreign xml:lang="grc">Περὶ χερσαίων</foreign>.</p>
    <p>Πῶς ὑμῖν ἡ <foreign xml:lang="grc">ἑωθινὴ</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">λόγων</foreign> <foreign xml:lang="grc">τράπεζα</foreign> κατεϕάνη;
    ’Εμοὶ μὲν γὰρ ἐπῆλθεν εἰκάσαι τὰ ἐμαυτοῦ <foreign xml:lang="grc">πένητός</foreign> τινος
    <foreign xml:lang="grc">ἑστιάτορος</foreign> <foreign xml:lang="grc">ϕιλοϕροσύνῃ</foreign>, ὃς τῶν <foreign xml:lang="grc">εὐτραπέζων</foreign> τις εἶναι</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="35">
  <p>ϕιλοτιμούμενος, ἀπορίᾳ τῶν πολυτελεστέρων ἀποκναίει τοὺς
    <persName>δαιτυμόνας</persName>, τὴν πενιχρὰν παρασκευὴν δαψιλῶς ἐπιϕέρων
    τῇ τραπέζῃ· ὥστε περιίστασθαι αὐτῷ εἰς ἀπειροκαλίας
    ὄνειδος τὸ ϕιλότιμον. Τοιοῦτον δή τι καὶ τὸ ἡμέτερον, εἰ μή
    τι ὑμεῖς ἄλλο λέγετε. Πλὴν ὁποῖά ποτ' ἂν ᾖ, οὐκ ἐξουδενω-
    τέον ὑμῖν.</p>
  <p>Οὐδὲ γὰρ ’<persName>Ἐλισσαῖον</persName> ὡς ϕαῦλον ἑστιάτορα
    παρῃτοῦντο οἱ τότε, καὶ ταῦτα <name type="plant" xml:lang="grc">λαχάνοις</name> ἀγρίοις ἑστιῶντα
    τοὺς ϕίλους. Οἶδα νόμους ἀλληγορίας, εἰ καὶ μὴ παρ' ἐμαυτοῦ ἐξευρὼν, ἀλλὰ τοῖς παρ' ἑτέρων πεπονημένοις
    περιτυχών.</p>
  <p>῝Ας οἱ μὴ καταδεχόμενοι τὰς κοινὰς τῶν γεγραμ-
    μένων ἐννοίας, τὸ ὕδωρ οὐχ ὕδωρ λέγουσιν, ἀλλά τινα
    ἄλλην ϕύσιν, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ϕυτὸν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺν</name> πρὸς τὸ ἑαυτοῖς δοκοῦν
    ἑρμηνεύουσι, καὶ <foreign xml:lang="grc">ἑρπετῶν</foreign> γένεσιν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> ἐπὶ τὰς
    οἰκείας ὑπονοίας παρατρέψαντες ἐξηγοῦνται, ὥσπερ οἱ
    <foreign xml:lang="grc">ὀνειροκρίται</foreign> τῶν ϕανέντων ἐν ταῖς καθ' ὕπνον ϕαντασίαις
    πρὸς τὸν οἰκεῖον σκοπὸν τὰς ἐξηγήσεις ποιούμενοι.</p>
  <p>’<persName>Ἐγὼ</persName> δὲ <foreign xml:lang="grc">χόρτον</foreign> ἀκούσας, <foreign xml:lang="grc">χόρτον</foreign> νοῶ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ϕυτὸν</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἰχθὺν</name>, καὶ
    <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κτῆνος</name>, πάντα ὡς εἴρηται οὕτως ἐκδέχομαι.
    Καὶ γὰρ οὐκ ἐπαισχύνομαι τὸ εὐαγγέλιον. Οὐδὲ ἐπειδὴ οἱ
    τὰ περὶ κόσμου γράψαντες πολλὰ περὶ σχημάτων γῆς διε-
    λέχθησαν, εἴτε <foreign xml:lang="grc">σϕαῖρά</foreign> ἐστιν, εἴτε <foreign xml:lang="grc">κύλινδρος</foreign>, εἴτε καὶ
    <foreign xml:lang="grc">δίσκῳ</foreign> ἐστὶν ἐμϕερὴς ἡ γῆ, καὶ ἐξίσου πάντοθεν ἀποτετόρνευ-
    ται, ἢ <foreign xml:lang="grc">λικνοειδής</foreign> ἐστι, καὶ μεσόκοιλος (πρὸς πάσας γὰρ
    ταύτας τὰς ὑπονοίας οἱ τὰ περὶ τοῦ κόσμου γράψαντες
    ὑπηνέχθησαν, τὰ ἀλλήλων ἕκαστος καταλύοντες), οὐ παρὰ
  </p>
</div>
<div type="section" n="9.1.30">
  <p>τοῦτο προαχθήσομαι ἀτιμοτέραν εἰπεῖν τὴν ἡμετέραν κοσ-
  </p>
  <p>μοποιίαν, ἐπειδὴ οὐδὲν περὶ σχημάτων ὁ τοῦ Θεοῦ θεράπων
  </p>
  <p><persName>Μωσῆς</persName> διελέχθη, οὐδὲ εἶπε δέκα καὶ ὀκτὼ μυριάδας
  </p>
  <p>σταδίων τὸ περίμετρον ἔχειν τῆς γῆς· καὶ τὸ ἀπ' αὐτῆς
  </p>
  <p>σκίασμα, ἐν τῇ ὑπὸ γῆν τοῦ ἡλίου κινήσει, ἐπὶ πόσον χωρεῖ
  </p>
  <p>τοῦ ἀέρος οὐ διεμέτρησε· καὶ πῶς τοῦτο τῇ <name type="animal" xml:lang="grc">σελήνῃ</name> προσεν-
  </p>
  <p>εχθὲν τὰς ἐκλείψεις ποιεῖ. ’Επειδὴ τὰ μηδὲν πρὸς ἡμᾶς ὡς
  </p>
  <p>ἄχρηστα ἡμῖν ἀπεσιώπησεν· ἆρα τούτου ἕνεκεν ἀτιμότερα
  </p>
  <p>ἡγήσομαι τῆς μωρανθείσης σοϕίας τὰ τοῦ <name type="deity">Πνεύματος</name>
  </p>
</div>
<div type="section" n="9.1.38">
  <p>λόγια; ἢ μᾶλλον δοξάσω τὸν μὴ ἀπασχολήσαντα τὸν νοῦν
  </p>
  <p>ἡμῶν ἐπὶ τὰ μάταια, ἀλλὰ πάντα εἰς οἰκοδομὴν καὶ καταρ-
  </p>
  <p>τισμὸν τῶν ψυχῶν ἡμῶν γραϕῆναι οἰκονομήσαντα; ῞Ο μοι
  </p>
  <p>δοκοῦσι μὴ συνειδότες τινὲς, παραγωγαῖς τισι καὶ τροπο-
  </p>
  <p>λογίαις σεμνότητά τινα ἐκ τῆς οἰκείας αὐτῶν διανοίας ἐπε-
  </p>
  <p>χειρήσαντο τοῖς γεγραμμένοις ἐπιϕημίσαι. ’Αλλὰ τοῦτό
  </p>
  <p>ἐστιν ἑαυτὸν σοϕώτερον ποιοῦντος τῶν λογίων τοῦ <name type="deity">Πνεύμα-</name>
  </p>
  <p>τος, καὶ ἐν προσποιήσει ἐξηγήσεως τὰ ἑαυτοῦ παρεισάγοντος.
  </p>
  <p>Νοείσθω τοίνυν ὡς γέγραπται.
  </p>
</div>
<div type="section" n="9.2.1">
  <p>’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν <name type="animal" xml:lang="grc">κτηνῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name>
  </p>
  <p>καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἑρπετῶν</name>. Νόησον ῥῆμα Θεοῦ διὰ τῆς κτίσεως τρέχον,
  </p>
  <p>καὶ τότε ἀρξάμενον, καὶ μέχρι νῦν ἐνεργοῦν, καὶ εἰς τέλος
  </p>
  <p>δεξιὸν, ἕως ἂν ὁ κόσμος συμπληρωθῇ. ‘Ως γὰρ ἡ σϕαῖρα,
  </p>
  <p>ἐπειδὰν ὑπό τινος ἀπωσθῇ, εἶτα πρανοῦς τινος λάβηται,
  </p>
  <p>ὑπὸ τε τῆς οἰκείας κατασκευῆς καὶ τῆς ἐπιτηδειότητος τοῦ
  </p>
  <p>χωρίου ϕέρεται πρὸς τὸ κάταντες, οὐ πρότερον ἱσταμένη
  </p>
  <p>πρὶν ἄν τι τῶν ἰσοπέδων αὐτὴν ὑποδέξηται· οὕτως ἡ ϕύσις
  </p>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="chapter" n="2">
    <div type="section" n="10">
      <p>τῶν ὄντων ἑνὶ προστάγματι κινηθεῖσα, τὴν ἐν τῇ γενέσει
        καὶ ϕθορᾷ κτίσιν ὁμαλῶς διεξέρχεται, τὰς τῶν γενῶν
        ἀκολουθίας δι' ὁμοιότητος ἀποσώζουσα, ἕως ἂν πρὸς αὐτὸ
        καταντήσῃ τὸ τέλος. <name type="animal" xml:lang="grc">Ἵππον</name> μὲν γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππου</name> ποιεῖται διάδοχον,
        καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name> <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντος</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετὸν</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ἀετοῦ</name>· καὶ ἕκαστον τῶν
        ζῴων ταῖς ἐϕεξῆς διαδοχαῖς συντηρούμενον μέχρι τῆς
        συντελείας τοῦ παντὸς παραπέμπει.</p>
      <p>Οὐδεὶς χρόνος
        διεϕθαρμένα ἢ ἐξίτηλα ποιεῖ τῶν ζῴων τὰ ἰδιώματα,
        ἀλλ' ὥσπερ ἄρτι καθισταμένη ἡ ϕύσις ἀεὶ νεαρὰ τῷ χρόνῳ
        συμπαρατρέχει. <quote>’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν</quote>. Τοῦτο
        ἐναπέμεινε τῇ γῇ τὸ πρόσταγμα, καὶ οὐ παύεται ἐξυπηρετου-
      </p>
      <p>μένη τῷ κτίσαντι. Τὰ μὲν γὰρ ἐκ τῆς διαδοχῆς τῶν
        προ#παρχόντων παράγεται· τὰ δὲ ἔτι καὶ νῦν ἐξ αὐτῆς τῆς
        γῆς ζῳογονούμενα δείκνυται. Οὐ γὰρ μόνον <name type="animal" xml:lang="grc">τέττιγας</name> ἐν
        ἐπομβρίαις ἀνίησιν, οὐδὲ ἄλλα μυρία γένη τῶν ἐμϕερομένων
        τῷ ἀέρι πτηνῶν, ὧν ἀκατωνόμαστά ἐστι τὰ πλεῖστα διὰ
        λεπτότητα, ἀλλ' ἤδη καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μῦς</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βατράχους</name> ἐξ αὐτῆς
        ἀναδίδωσιν. <placeName>῞Οπου</placeName> γε περὶ <placeName>Θήβας</placeName> τὰς Αἰγυπτίας ἐπει-
        δὰν ὕσῃ λάβρως ἐν καύμασιν, εὐθὺς ἀρουραίων <name type="animal" xml:lang="grc">μυῶν</name> ἡ
        χώρα καταπληροῦται. Τὰς δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐγχέλεις</name> οὐδὲ ἄλλως
        ὁρῶμεν ἢ ἐκ τῆς ἰλύος συνισταμένας· ὧν οὔτε ὠὸν οὔτε
      </p>
      <p>τις ἄλλος τρόπος τὴν διαδοχὴν συνίστησιν, ἀλλ' ἐκ τῆς γῆς
        ἐστιν αὐτοῖς ἡ γένεσις. <quote>’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχήν</quote>. Τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">κτήνη</name>
        γήϊνα καὶ πρὸς γῆν νενευκότα, ἀλλὰ τὸ οὐράνιον <name type="plant" xml:lang="grc">ϕυτὸν</name> ὁ
        ἄνθρωπος ὅσον τῷ σχήματι τῆς σωματικῆς διαπλάσεως,
        τοσοῦτον καὶ τῷ ἀξιώματι τῆς ψυχῆς διενήνοχε. Τῶν</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="38">
  <div type="section" n="51">
    <p>τετραπόδων τὸ σχῆμα ποταπόν; ‘Η κεϕαλὴ αὐτῶν ἐπὶ γῆν  
      προσνένευκεν, ἐπὶ γαστέρα βλέπει, καὶ τὸ ταύτης ἡδὺ  
      ἐκ παντὸς τρόπου διώκει. ‘Η σὴ κεϕαλὴ πρὸς οὐρανὸν  
      διανέστηκεν· οἱ ὀϕθαλμοί σου τὰ ἄνω βλέπουσιν, ὡς  
      ἐάν ποτε καὶ σὺ τοῖς πάθεσι τῆς σαρκὸς ἑαυτὸν ἀτιμάσῃς,</p>
    <p>γαστρὶ δουλεύων καὶ τοῖς ὑπὸ γαστέρα, παρασυνεβλήθης  
      τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">κτήνεσι</name> τοῖς ἀνοήτοις, καὶ ὡμοιώθης αὐτοῖς. ῎Αλλη  
      σοι μέριμνα πρέπουσα, τὰ ἄνω ζητεῖν, οὗ ὁ <name type="deity">Χριστός</name>  
      ἐστιν, ὑπὲρ τὰ γήϊνα εἶναι τῇ διανοίᾳ. ‘Ως διεσχηματίσθης,  
      οὕτω διάθου σεαυτοῦ καὶ τὸν βίον. Τὸ πολίτευμα ἔχε ἐν  
      οὐρανοῖς. ’Αληθινή σου πατρὶς ἡ ἄνω <placeName>Ἰερουσαλὴμ</placeName>, πολῖται  
      καὶ συμϕυλέται οἱ πρωτότοκοι, οἱ ἀπογεγραμμένοι ἐν  
      οὐρανοῖς.</p>
  </div>
  <div type="section" n="52">
    <p>’Εξαγαγέτω ἡ γῆ ψυχὴν ζῶσαν. Οὐ τοίνυν ἐναπο-  
      κειμένη τῇ γῇ ἡ ψυχὴ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name> ἐξεϕάνη, ἀλλ' ὁμοῦ τῷ  
      προστάγματι συνυπέστη. Μία δὲ ψυχὴ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name>. ῝Εν  
      γὰρ αὐτὴν τὸ χαρακτηρίζον ἐστὶν, ἡ ἀλογία. ’Ιδιώμασι  
      δὲ διαϕόροις ἕκαστον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> κέκριται. Εὐσταθὴς μὲν  
      γὰρ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">βοῦς</name>, νωθὴς δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄνος</name>· θερμὸς δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἵππος</name> πρὸς  
      ἐπιθυμίαν τοῦ θήλεος· ἀτιθάσσευτος ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name>, καὶ  
      δολερὸν ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπηξ</name>· δειλὸν ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔλαϕος</name>· ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">μύρμηξ</name> ϕιλόπονος·  
      εὐχάριστον ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> καὶ πρὸς ϕιλίαν μνημονικόν.</p>
    <p>‘Ομοῦ τε    γὰρ ἐκτίσθη ἕκαστον, καὶ συνεπηγάγετο ἑαυτῷ τῆς  
      ϕύσεως τὸ ἰδίωμα. Συναπεγεννήθη ὁ θυμὸς τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντι</name>, τὸ  
      μοναστικὸν αὐτοῦ τῆς ζωῆς, τὸ ἀκοινώνητον πρὸς τὸ  
      ὁμόϕυλον. Οἷον γάρ τις τύραννος τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name>, διὰ τὴν ἐκ  
      ϕύσεως ὑπεροψί</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="39">
   <p>καταδέχεται. <name type="animal" xml:lang="grc">῞Ος</name> γε οὐδὲ χθιζὴν τροϕὴν προσίεται, οὐδ' ἂν τὰ λείψανα τῆς ἑαυτοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">θήρας</name> ἐπέλθοι· ᾧ καὶ τηλικαῦτα τῆς ϕωνῆς τὰ ὄργανα ἡ ϕύσις ἐνέθηκεν, ὥστε πολλὰ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> ὑπερβάλλοντα τῇ ταχύτητι, μόνῳ πολλάκις ἁλίσκεσθαι τῷ βρυχήματι.</p>
   <p>‘<name type="animal" xml:lang="grc">Ραγδαῖον</name> ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">πάρδαλις</name>, καὶ ὀξύρροπον ταῖς ὁρμαῖς· ἐπιτήδειον αὐτῇ τὸ σῶμα συνέζευκται τῇ ὑγρότητι καὶ τῷ κούϕῳ τοῖς τῆς ψυχῆς κινήμασι συνεπόμενον.</p>
   <p>Νωθρὰ ἡ ϕύσις τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτου</name>, ἰδιότροπον καὶ τὸ ἦθος, ὕπουλον, βαθὺ ἐνδεδυκός. ῞Ομοιον ἠμϕίεσται καὶ τὸ σῶμα, βαρὺ, συμπεπηγὸς, ἀδιάρθρωτον, πρέπον τῷ ὄντι ϕωλάδι κατεψυγμένῃ.</p>
   <p>’Εὰν ἐπερχώμεθα τῷ λόγῳ πόση τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγοις</name> τούτοις ἐνυπάρχει ἀδίδακτος καὶ ϕυσικὴ τῆς ἑαυτῶν ζωῆς ἐπιμέλεια, ἢ πρὸς τὴν ἡμῶν αὐτῶν ϕυλακὴν καὶ τῆς τῶν ψυχῶν σωτηρίας πρόνοιαν κινηθησόμεθα, ἢ ἐπιπλέον κατακριθησόμεθα, ὅταν εὑρεθῶμεν καὶ τῆς μιμήσεως τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγων</name> ἀπολειπόμενοι.</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">῎Αρκτος</name> πολλάκις βαθυτάταις κατατρωθεῖσα πληγαῖς, ἑαυτὴν ἰατρεύει, πάσαις μηχαναῖς τῷ ϕλόμῳ τούτῳ ξηρὰν τὴν ϕύσιν ἔχοντι τὰς ὠτειλὰς παραβύουσα.</p>
   <p>῎Ιδοις δ' ἂν καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλώπεκα</name> τῷ δακρύῳ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πίτυος</name> ἑαυτὴν ἰωμένην.</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">Χελώνη</name> δὲ σαρκῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> ἐμϕορηθεῖσα, διὰ τῆς τοῦ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγάνου</name> ἀντιπαθείας ϕεύγει τὴν βλάβην τοῦ ἰοβόλου.</p>
   <p>Καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄϕις</name> τὴν ἐν τοῖς ὀϕθαλμοῖς βλάβην ἐξιᾶται βοσκηθεὶς <name type="plant" xml:lang="grc">μάραθρον</name>.</p>
   <p>Αἱ δὲ προγνώσεις τῆς περὶ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀέρα</name> μεταβολῆς ποίαν οὐχὶ σύνεσιν λογικὴν ἀποκρύπτουσιν;</p>
   <p>῞Οπου γε τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">πρόβατον</name>, χειμῶνος προσιόντος, λάβρως</p>
</div>
<div type="section" n="40">
  <p>τὴν τροϕὴν ἐπεμβάλλεται, ὥσπερ ἐπισιτιζόμενον πρὸς τὴν
    μέλλουσαν ἔνδειαν. <name type="animal" xml:lang="grc">Βόες</name> δὲ κατακεκλεισμένοι χρονίως ἐν
    ὥρᾳ χειμερινῇ, ἤδη ποτὲ τοῦ ἔαρος προσιόντος, τῇ ϕυσικῇ
    αἰσθήσει τὴν μεταβολὴν ἐκδεχόμενοι, ἐκ τῶν βοοστασίων
    πρὸς τὰς ἐξόδους ὁρῶσι, πάντες ὑϕ' ἑνὶ συνθήματι μετα-
    βαλόντες τὸ σχῆμα.</p>
  <p>῎Ηδη δέ τινες τῶν ϕιλοπόνων καὶ
    τὸν χερσαῖον <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνον</name> ἐτήρησαν διπλᾶς ἀναπνοὰς τῇ ἑαυτοῦ
    καταδύσει μηχανησάμενον, καὶ μέλλοντος μὲν βορέου πνεῖν,
    ἀποϕράσσοντα τὴν ἀρκτῴαν· νότου δὲ πάλιν μεταλαμβά-
    νοντος, εἰς τὴν προσάρκτιον μεταβαίνοντα.</p>
  <p>Τί διὰ τούτων
    ἡμῖν ὑποδείκνυται τοῖς ἀνθρώποις; Οὐ μόνον τὸ διὰ πάντων
    διήκειν τοῦ κτίσαντος ἡμᾶς τὴν ἐπιμέλειαν, ἀλλὰ καὶ τὸ
    παρὰ τοῖς ἀλόγοις εἰναί τινα τοῦ μέλλοντος αἴσθησιν,
    ὥστε καὶ ἡμᾶς μὴ τῇ παρούσῃ ζωῇ προστετηκέναι, ἀλλ'
    ὑπὲρ τοῦ μέλλοντος αἰῶνος τὴν πᾶσαν ἔχειν σπουδήν.</p>
  <p>Οὐ
    ϕιλοπονήσεις περὶ σεαυτοῦ, ἄνθρωπε; οὐκ ἐν τῷ παρόντι
    αἰῶνι προαποθήσεις τὰς τοῦ μέλλοντος ἀναπαύσεις, πρὸς τὸ
    ὑπόδειγμα τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">μύρμηκος</name> ἀποβλέψας; ῞Ος ἐν θέρει τὴν
    χειμέριον τροϕὴν ἑαυτῷ θησαυρίζει, καὶ οὐχ ὅτι μήπω
    πάρεστι τὰ τοῦ χειμῶνος λυπηρὰ, διὰ ῥᾳθυμίας παραπέμπει
    τὸν χρόνον· ἀλλὰ σπουδῇ τινι ἀπαραιτήτῳ πρὸς τὴν ἐργασίαν
    ἑαυτὸν κατατείνει, ἕως ἂν τὴν ἀρκοῦσαν τροϕὴν ἐναπόθηται
    τοῖς ταμιείοις· καὶ οὐδὲ τοῦτο ῥᾳθύμως, ἀλλὰ σοϕῇ τινι
    ἐπινοίᾳ τὴν τροϕὴν ἐπιπλεῖστον διαρκεῖν μηχανώμενος.</p>
  <p>Διακόπτει γὰρ ταῖς ἑαυτοῦ χηλαῖς τῶν καρπῶν τὸ μεσαίτατον,</p>
</div>
<div type="book" n="9">
  <div type="chapter" n="3">
    <p>ὡς ἂν μὴ ἐκϕυέντες ἄχρηστοι πρὸς τροϕὴν αὐτῷ γένοιντο.</p>
    <p>Καὶ διαψύχει τούτους, ὅταν αἴσθηται αὐτῶν διαβρόχων·</p>
    <p>καὶ οὐκ ἐν παντὶ προβάλλει καιρῷ, ἀλλ' ὅταν προαίσθηται</p>
    <p>τοῦ ἀέρος ἐν εὐδινῇ καταστάσει ϕυλαττομένου. ’Αμέλει</p>
    <p n="69">οὐκ ἂν ἴδοις ὄμβρον ἐκ νεϕῶν ἐπιρρυέντα παρ' ὅσον χρόνον</p>
    <p n="70">ἐκ τῶν μυρμήκων ὁ σῖτος προβέβληται. Τίς ἐϕίκηται</p>
    <p>λόγος; ποία χωρήσει ἀκοή; τίς ἐξαρκέσει χρόνος πάντα</p>
    <p>εἰπεῖν καὶ διηγήσασθαι τοῦ τεχνίτου τὰ θαύματα; Εἴπωμεν</p>
    <p>καὶ ἡμεῖς μετὰ τοῦ προϕήτου, <quote>‘Ως ἐμεγαλύνθη τὰ ἔργα σου,</quote></p>
    <p><name type="deity">Κύριε</name>· πάντα ἐν σοϕίᾳ ἐποίησας. Οὐ τοίνυν ἡμῖν πρὸς</p>
    <p>ἀπολογίαν αὔταρκες, τὸ μὴ γράμμασι διδαχθῆναι τὰ συμϕέ-</p>
    <p>ροντα, τῷ ἀδιδάκτῳ τῆς ϕύσεως νόμῳ τὴν τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">λυσι-</name>τελοῦντος αἵρεσιν δεξαμένοις.</p>
    <p>Οἶδας τί ποιήσεις τῷ πλησίον</p>
    <p>καλόν; <quote>῝Ο σεαυτῷ βούλει παρ' ἑτέρου γενέσθαι.</quote> Οἶδας ὅ τι</p>
    <p>ποτε ἐστι τὸ κακόν; <quote>῝Ο οὐκ ἂν αὐτὸς παθεῖν ἕλοιο παρ'</quote></p>
    <p n="80">ἑτέρου.</p>
    <p>Οὐδεμία <name type="plant" xml:lang="grc">ῥιζοτομικὴ</name> τέχνη, οὐδὲ ἐμπειρία <foreign xml:lang="grc">βοτανικὴ</foreign></p>
    <p>τῶν ὠϕελίμων τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλόγοις</name> τὴν διδασκαλίαν ἐξεῦρεν, ἀλλὰ</p>
    <p>ϕυσικῶς ἕκαστον τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> τῆς οἰκείας ἐστὶ σωτηρίας</p>
    <p>ποριστικὸν, καὶ ἄρρητόν τινα κέκτηται τὴν πρὸς τὸ κατὰ</p>
    <p>ϕύσιν οἰκείωσιν.</p>
    <div type="section" n="4">
      <p>Εἰσὶ δὲ καὶ παρ' ἡμῖν αἱ ἀρεταὶ κατὰ ϕύσιν, πρὸς</p>
      <p>ἃς ἡ οἰκείωσις τῆς ψυχῆς οὐκ ἐκ διδασκαλίας ἀνθρώπων,</p>
      <p>ἀλλ' ἐξ αὐτῆς τῆς ϕύσεως ἐνυπάρχει. ‘Ως γὰρ οὐδεὶς</p>
      <p>ἡμᾶς λόγος διδάσκει τὴν νόσον μισεῖν, ἀλλ' αὐτόματον</p>
      <p>ἔχομεν τὴν πρὸς τὰ λυποῦντα διαβολήν· οὕτω καὶ τῇ</p>
      <p>ψυχῇ ἔστι τις ἀδίδακτος ἔκκλισις τοῦ κακοῦ. Κακὸν δὲ</p>
    </div>
  </div>
</div>
<div type="book" n="42">
   <div type="section" n="10">
      <p>πᾶν ἀρρωστία ψυχῆς, ἡ δὲ ἀρετὴ λόγον ὑγιείας ἐπέχει.</p>
      <p>Καλῶς γὰρ ὡρίσαντό τινες ὑγίειαν εἶναι τὴν εὐστάθειαν</p>
      <p>τῶν κατὰ ϕύσιν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐνεργειῶν</name>.</p>
      <p><foreign xml:lang="grc">῝Ο</foreign> καὶ ἐπὶ τῆς κατὰ ψυχὴν</p>
      <p>εὐεξίας εἰπὼν, οὐχ ἁμαρτήσει τοῦ πρέποντος. <foreign xml:lang="grc">῞Οθεν</foreign> ὀρεκ-</p>
      <p>τικὴ τοῦ οἰκείου καὶ κατὰ ϕύσιν αὐτῇ ἀδιδάκτως</p>
      <p>ἐστὶν ἡ ψυχή. Διὸ ἐπαινετὴ πᾶσιν ἡ σωϕροσύνη· καὶ</p>
      <p>ἀποδεκτὴ ἡ δικαιοσύνη· καὶ θαυμαστὴ ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνδρεία</name>· καὶ ἡ</p>
      <p>ϕρόνησις περισπούδαστος. <foreign xml:lang="grc">῝Α</foreign> οἰκειότερά ἐστι τῇ ψυχῇ</p>
      <p>μᾶλλον, ἢ τῷ σώματι ἡ ὑγεία. Τὰ τέκνα, ἀγαπᾶτε τοὺς</p>
      <p><persName>πατέρας</persName>. Οἱ γονεῖς, μὴ παροργίζετε τὰ τέκνα. Μὴ καὶ ἡ</p>
      <p>ϕύσις ταῦτα οὐ λέγει; Οὐδὲν καινὸν παραινεῖ <persName>Παῦλος</persName>,</p>
      <p>ἀλλὰ τὰ δεσμὰ τῆς ϕύσεως ἐπισϕίγγει. Εἰ ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">λέαινα</name> στέργει</p>
      <p>τὰ ἐξ αὐτῆς, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λύκος</name> ὑπὲρ <name type="animal" xml:lang="grc">σκυλάκων</name> μάχεται, τί</p>
   </div>
   <div type="section" n="20">
      <p>εἴπῃ ἄνθρωπος καὶ τῆς ἐντολῆς παρακούων καὶ τὴν</p>
      <p>ϕύσιν παραχαράσσων, ὅταν ἢ παῖς ἀτιμάζῃ γῆρας <persName>πατρὸς</persName>,</p>
      <p>ἢ πατὴρ διὰ δευτέρων γάμων τῶν προτέρων <name type="animal" xml:lang="grc">παίδων</name></p>
      <p>ἐπιλανθάνηται; <foreign xml:lang="grc">’Αμήχανός</foreign> ἐστιν ἡ στοργὴ τοῖς ἀλόγοις</p>
      <p>τέκνων καὶ γονέων πρὸς ἄλληλα, διότι ὁ δημιουργήσας αὐτὰ</p>
      <p><name type="deity">Θεὸς</name> τὴν τοῦ λόγου ἔλλειψιν διὰ τῆς τῶν αἰσθητηρίων</p>
      <p>περιουσίας παρεμυθήσατο. Πόθεν γὰρ ἐν μυρίοις <name type="animal" xml:lang="grc">προβάτοις</name></p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἀρνειὸς</name> τῶν σηκῶν ἐξαλλόμενος οἶδε μὲν τὴν χροίαν αὐτὴν</p>
      <p>καὶ τὴν ϕωνὴν τῆς μητρὸς, καὶ πρὸς αὐτὴν ἐπείγεται,</p>
      <p>ἐπιζητεῖ δὲ τὰς οἰκείας πηγὰς τοῦ γάλακτος; Κἂν πενιχραῖς</p>
   </div>
   <div type="section" n="30">
      <p>ταῖς μητρῴαις περιτύχῃ θηλαῖς, ἐκείναις ἀρκεῖται, πολλὰ</p>
      <p>παραδραμὼν οὔθατα βαρυνόμενα. Καὶ ἡ μήτηρ ἐν μυρίοις</p>
      <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἄρνασιν</name> ἐπιγινώσκει τὸ ἴδιον; Φωνὴ μία, χρόα ἡ αὐτὴ, ὀσμὴ</p>
   </div>
</div>
<div type="section" n="43">
   <p>παρὰ πάντων ὁμοία, ὅσον τῇ ἡμετέρᾳ ὀσϕρήσει παρίσταται,</p>
   <p>ἀλλ' ὅμως ἐστί τις αὐτοῖς αἴσθησις τῆς ἡμετέρας καταλήψεως</p>
   <p>ὀξυτέρα, καθ' ἣν ἑκάστῳ πάρεστιν ἡ τοῦ οἰκείου διά-<pb n="9.4.40"/>γνωσις.</p>
   <p>Οὔπω οἱ ὀδόντες τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">σκύλακι</name>, καὶ ὅμως διὰ τοῦ</p>
   <p>στόματος ἀμύνεται τὸν λυπήσαντα. Οὔπω τὰ κέρατα τῷ</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">μόσχῳ</name>, καὶ οἶδε ποῦ τὰ ὅπλα αὐτῷ ἐμϕυήσεται.</p>
   <p>Ταῦτα ἀπόδειξιν ἔχει τοῦ ἀδιδάκτους εἶναι τὰς ϕύσεις ἁπάντων,</p>
   <p>καὶ μηδὲν εἶναι ἄτακτον μηδὲ ἀόριστον ἐν τοῖς οὖσιν, ἀλλὰ</p>
   <p>πάντα ἴχνη ϕέρειν τῆς τοῦ ποιήσαντος σοϕίας, ἐν ἑαυτοῖς</p>
   <p>δεικνύντα ὅτι ἐμπαράσκευα πρὸς τὴν ϕυλακὴν τῆς οἰκείας</p>
   <p>αὐτῶν σωτηρίας παρήχθη.</p>
   <p>Λόγου μὲν ἄμοιρος ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name>,</p>
   <p>ἰσοδυναμοῦσαν δὲ ὅμως τῷ λόγῳ αἴσθησιν ἔχει. ῝Α γὰρ οἱ</p>
   <p>κατὰ πολλὴν σχολὴν τοῦ βίου καθεζόμενοι μόλις ἐξεῦρον</p>
   <p>οἱ τοῦ κόσμου σοϕοὶ, τὰς τῶν συλλογισμῶν λέγω πλοκὰς,</p>
   <p>ταῦτα δείκνυται παρὰ τῆς ϕύσεως ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> πεπαιδευμένος.</p>
   <p>Τὸ γὰρ ἴχνος τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίου</name> διερευνώμενος, ἐπειδὰν εὕρῃ αὐτὸ</p>
   <p>πολυτρόπως σχιζόμενον, τὰς ἑκασταχοῦ ϕερούσας ἐκτροπὰς</p>
   <p><pb n="9.4.50"/></p>
   <p>ἐπελθὼν, μονονουχὶ τὴν συλλογιστικὴν ϕωνὴν ἀϕίησι δι'</p>
   <p>ὧν πράσσει· ἢ τήνδε, ϕησὶν, ἐτράπη τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name>, ἢ τήνδε,</p>
   <p>ἢ ἐπὶ τόδε τὸ μέρος· ἀλλὰ μὴν οὔτε τήνδε, οὔτε τήνδε,</p>
   <p>λειπόμενόν ἐστι τῇδε ὡρμῆσθαι αὐτό· καὶ οὕτως τῇ</p>
   <p>ἀναιρέσει τῶν ψευδῶν εὑρίσκει τὸ ἀληθές.</p>
   <p>Τί περισσότερον ποιοῦσιν οἱ ἐπὶ τῶν διαγραμμάτων σεμνῶς καθεζόμενοι,</p>
   <p>καὶ τὴν κόνιν καταχαράσσοντες, τριῶν προτάσεων ἀναι-</p>
   <p>ροῦντες τὰς δύο, καὶ ἐν τῇ λειπομένῃ τὸ ἀληθὲς ἐξευρί-</p>
</div>
<div type="section" n="44">
   <p>σκοντες; Τὸ δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">μνημονικὸν</name> τῆς χάριτος τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴου</name>, τίνα τῶν
   <name type="animal" xml:lang="grc">ἀχαρίστων</name> πρὸς <foreign xml:lang="grc">εὐεργέτας</foreign> οὐ καταισχύνει; ῞Οπου γε καὶ
   <pb n="60"/>
   <name type="animal" xml:lang="grc">ϕονευθεῖσι</name> <persName>δεσπόταις</persName> κατ' <placeName>ἐρημίαν</placeName>, πολλοὶ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κυνῶν</name>
   ἐπαποθανόντες μνημονεύονται. ῎Ηδη δέ τινες ἐπὶ θερμῷ
   τῷ πάθει καὶ <foreign xml:lang="grc">ὁδηγοὶ</foreign> τοῖς ἐκζητοῦσι τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">ϕονέας</name> ἐγένοντο,
   καὶ ὑπὸ τὴν δίκην ἀχθῆναι τοὺς <name type="animal" xml:lang="grc">κακούργους</name> ἐποίησαν.
   Τί εἴπωσιν οἱ τὸν ποιήσαντα αὐτοὺς καὶ τρέϕοντα <name type="deity">Κύριον</name>
   οὐ μόνον οὐκ ἀγαπῶντες, ἀλλὰ καὶ <foreign xml:lang="grc">ϕίλοις</foreign> κεχρημένοι
   τοῖς λαλοῦσι κατὰ τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name> <foreign xml:lang="grc">ἀδικίαν</foreign>, καὶ τῆς αὐτῆς αὐτοῖς
   τραπέζης μετέχοντες, καὶ παρ' αὐτὴν τὴν τροϕὴν τῶν κατὰ
   τοῦ τρέϕοντος <foreign xml:lang="grc">βλασϕημιῶν</foreign> ἀνεχόμενοι;</p>
</div>
<div type="section" n="51">
   <p>’Αλλ' ἐπὶ τὴν θεωρίαν τῆς κτίσεως ἐπανίωμεν. Τὰ
   <foreign xml:lang="grc">εὐαλωτότερα</foreign> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name>, <foreign xml:lang="grc">πολυγονώτερα</foreign>. Διὰ τοῦτο <foreign xml:lang="grc">πολυτόκοι</foreign>
   <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοὶ</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">αἶγες</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγριαι</foreign>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">πρόβατα</name> <foreign xml:lang="grc">ἄγρια</foreign> <foreign xml:lang="grc">διδυμοτόκα</foreign>,
   ἵνα μὴ ἐπιλείπῃ τὸ γένος ὑπὸ τῶν <foreign xml:lang="grc">ὠμοβόρων</foreign> ἐκδαπανώμε-
   νον. Τὰ δὲ <foreign xml:lang="grc">ϕθαρτικὰ</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">ἄλλων</foreign>, <foreign xml:lang="grc">ὀλιγοτόκα</foreign>. ῞Οθεν <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντος</name>
   <foreign xml:lang="grc">ἑνὸς</foreign> μόλις ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">λέαινα</name> <persName>μήτηρ</persName> γίνεται.
   Ταῖς γὰρ <foreign xml:lang="grc">ἀκμαῖς</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">ὀνύχων</foreign> διασπαράξας τὴν <foreign xml:lang="grc">μήτραν</foreign>, οὕτω πρόεισιν, ὥς <foreign xml:lang="grc">ϕασι</foreign>·
   καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔχιδναι</name> τὰς <foreign xml:lang="grc">μήτρας</foreign> ἐκ<foreign xml:lang="grc">ϕαγοῦσαι</foreign> προέρχονται, <foreign xml:lang="grc">πρέποντας</foreign>
   τῇ <foreign xml:lang="grc">γεννησαμένῃ</foreign> τοὺς <foreign xml:lang="grc">μισθοὺς</foreign> ἐκτιννύουσαι. Οὕτως οὐδὲν
   <foreign xml:lang="grc">ἀπρονόητον</foreign> ἐν τοῖς <foreign xml:lang="grc">οὖσιν</foreign>, οὐδὲ τῆς <foreign xml:lang="grc">ἐπιβαλούσης</foreign> αὐτοῖς
   <foreign xml:lang="grc">ἐπιμελείας</foreign> <foreign xml:lang="grc">ἄμοιρα</foreign>. Κἂν αὐτὰ τὰ <foreign xml:lang="grc">μέλη</foreign> τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> καταμάθῃς,
   εὑρήσεις ὅτι οὔτε <foreign xml:lang="grc">περιττόν</foreign> τι ὁ <foreign xml:lang="grc">κτίσας</foreign> προσέθηκεν, οὔτε
   <foreign xml:lang="grc">ἀϕεῖλε</foreign> τῶν <foreign xml:lang="grc">ἀναγκαίων</foreign>. Τοῖς <foreign xml:lang="grc">σαρκοϕάγοις</foreign> <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴοις</name> <foreign xml:lang="grc">ὀξεῖς</foreign>
   τοὺς <foreign xml:lang="grc">ὀδόντας</foreign> ἐνήρμοσε· τοιούτων γὰρ ἦν <foreign xml:lang="grc">χρεία</foreign> πρὸς
   τὸ τῆς <foreign xml:lang="grc">τροϕῆς</foreign> <foreign xml:lang="grc">εἶδος</foreign>. ῝Α δὲ ἐξ <foreign xml:lang="grc">ἡμισείας</foreign> ὥπλισται τοῖ</p>
</div>
<div type="section" n="45">
   <p>ὀδοῦσι, πολλαῖς καὶ ποικίλαις ἀποθήκαις τῶν τροϕῶν</p>
   <p>παρεσκεύασε. Διὰ γὰρ τὸ παρὰ τὴν πρώτην μὴ ἀρκούντως</p>
   <p>καταλεπτύνεσθαι τὴν τροϕὴν, ἔδωκεν αὐτοῖς τὸ καταποθὲν</p>
   <p>πάλιν ἀναπεμπάζεσθαι, ὥστε καταλεανθὲν τῷ μηρυκισμῷ</p>
   <p>προσοικειοῦσθαι τῷ τρεϕομένῳ. <name type="animal" xml:lang="grc">Στόμαχοι</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχῖνοι</name>, καὶ</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">κεκρύϕαλοι</name>, καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔνυστρα</name>, οὐκ ἀργῶς ἔγκειται τῶν ζῴων</p>
   <p>τοῖς ἔχουσιν, ἀλλ' ἀναγκαίων χρείαν ἕκαστον ἐκπληροῖ.</p>
   <p>Μακρὸς ὁ τράχηλος τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">καμήλου</name>, ἵνα τοῖς ποσὶν ἐξισάζηται</p>
   <p>καὶ ἐϕικνῆται τῆς βοτάνης ἐξ ἧς ἀποζῇ. Βραχὺς καὶ τοῖς</p>
   <p>ὤμοις ἐνδεδυκὼς ὁ τράχηλος τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἄρκτου</name>· καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντος</name> δὲ,</p>
   <p>καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">τίγριδος</name>, καὶ τῶν λοιπῶν, ὅσα τούτου τοῦ γένους· ὅτι</p>
   <p>οὐκ ἐκ τῆς πόας αὐτοῖς ἡ τροϕὴ, οὐδὲ ἀνάγκη πρὸς τὴν</p>
   <p>γῆν κατακύπτειν, σαρκοϕάγοις οὖσι, καὶ ἐκ τῆς ἄγρας τῶν</p>
   <p><name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name> διαρκουμένοις.</p>
   <p>Τί βούλεται ἡ προνομαία τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντι</name>;</p>
   <p>῞Οτι μέγα τὸ ζῷον, καὶ τῶν χερσαίων τὸ μέγιστον, εἰς τὴν</p>
   <p>τῶν ἐντυγχανόντων ἔκπληξιν παραχθὲν, πολύσαρκον ἐχρῆν</p>
   <p>εἶναι καὶ συμπεϕορημένον τὸ σῶμα. Τούτῳ εἰ μέγας καὶ</p>
   <p>ἀναλογῶν τοῖς ποσὶν ὁ τράχηλος προσετέθη, δυσμεταχείρισ-</p>
   <p>τος ἂν ἦν, τῷ ὑπερβάλλοντι βάρει καταρρέπων ἀεὶ πρὸς τὸ</p>
   <p>κάτω. Νῦν δὲ ἡ μὲν κεϕαλὴ δι' ὀλίγων τῶν τοῦ αὐχένος</p>
   <p>σφονδύλων πρὸς τὴν ῥάχιν συνάπτεται· ἔχει δὲ τὴν</p>
   <p>προνομαίαν, τὴν τοῦ τραχήλου χρείαν ἀποπληροῦσαν, δι'</p>
   <p>ἧς καὶ τὴν τροϕὴν προσάγεται, καὶ τὸ ποτὸν ἀνιμᾶται.</p>
   <p>’Αλλὰ καὶ ἀδιάρθρωτοι αὐτῷ οἱ πόδες, οἱονεὶ κίονες ἡνωμένοι,</p>
   <p>τὸ βάρος ὑποστηρίζουσιν. Εἰ γὰρ χαῦνα αὐτῷ καὶ δίυγρα</p>
</div>
<div type="chapter" n="46">
   <p>ὑπετέθη τὰ κῶλα, συνεχεῖς ἂν ἐγίνοντο τῶν ἄρθρων αἱ
      ἐκτροπαὶ, συνοκλάζοντος καὶ διανισταμένου κουϕίζειν τὸ
      βάρος μὴ ἐξαρκούντων. Νῦν δὲ βραχὺς ἀστράγαλος
      ὑπόκειται τῷ ποδὶ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντος</name>,
      οὔτε μέντοι εἰς ἀγκύλην, οὔτε εἰς γόνυ διήρθρωται. Οὐ γὰρ
      ἂν ὑπήνεγκε τὸ τῶν ἄρθρων ὀλισθηρὸν τὴν πολυσαρκίαν
      τοῦ ζῴου πολλὴν αὐτῷ περιεχυμένην καὶ περιτρέμουσαν.</p>
   <p>῞Οθεν χρεία γέγονε τοῦ μυκτῆρος ἐκείνου μέχρι ποδῶν
      καθιεμένου. Οὐχ ὁρᾷς ἐν τοῖς πολέμοις, ὅτι οἱονεὶ πύργοι
      τινὲς ἔμψυχοι τῆς ϕάλαγγος προηγοῦνται; ἢ βουνοί τινες
      σάρκινοι, ἀνυπόστατον ἔχοντες τὴν ὁρμὴν, τῶν ἐναντίων τὸν
      συνασπισμὸν διακόπτουτιν;</p>
   <p>Οἷς εἰ μὴ ἦν ἀναλογοῦντα τὰ κάτω, πρὸς οὐδένα ἂν χρόνον
      τὸ ζῷον διήρκεσε. Νῦν δὲ ἤδη τινὲς ἱστοροῦσι καὶ τριακόσια
      ἔτη καὶ πλείω τούτων βιοῦν τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντα</name>·
      διὰ τοῦτο συμπεπηγὸς καὶ οὐ διηρθρωμένον τὰ κῶλα.</p>
   <p>Τὴν δὲ τροϕὴν, ὥσπερ ἔϕαμεν, ἡ προνομαία χαμόθεν ἐπὶ τὸ
      ὕψος διακομίζει, <name type="animal" xml:lang="grc">ὀϕιώδης</name> τις οὖσα καὶ
      ὑγροτέρα τὴν ϕύσιν. Οὕτως ἀληθὴς ὁ λόγος, ὅτι οὐδὲν
      περιττὸν οὐδὲ ἐλλεῖπον ἐν τοῖς κτισθεῖσι δυνατὸν εὑρεθῆναι.</p>
   <p>Τοῦτο μέντοι τοσοῦτον ὂν τῷ μεγέθει ὑποχείριον ἡμῖν
      κατέστησεν ὁ <name type="deity">Θεὸς</name> (ὥστε καὶ διδασκόμενον
      συνιέναι, καὶ τυπτόμενον καταδέχεσθαι), ἐναργῶς ἡμᾶς
      ἐκδιδάσκων, ὅτι πάντα ὑπέταξεν ἡμῖν, διὰ τὸ κατ'
      εἰκόνα ἡμᾶς πεποιῆσθαι τοῦ κτίσαντος.</p>
   <p>Οὐ μόνον δὲ ἐν τοῖς μεγάλοις τῶν ζῴων τὴν ἀνεξιχνίαστον
      σοϕίαν ἔξεστι κατιδεῖν, ἀλλὰ καὶ ἐν τοῖς μικροτάτοις οὐδὲν</p>
</div>
<div type="section" n="9.5.70">
   <p>ἔλαττον συναγεῖραι τὸ θαῦμα. ῞Ωσπερ γὰρ οὐ μᾶλλον
   θαυμάζω τὰς μεγάλας τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρῶν</name> κορυϕὰς, αἳ τῷ πλησίον
   εἶναι τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">νεϕῶν</name> τῇ συνεχεῖ περιπνοίᾳ διασώζουσι τὸ
   χειμέριον, ἢ τὴν ἐν ταῖς ϕάραγξι κοιλότητα, οὐ μόνον τὸ
   δυσήνεμον τῶν ὑψηλῶν διαϕεύγουσαν, ἀλλὰ καὶ ἀλεεινὸν
   ἀεὶ τὸν ἀέρα συνέχουσαν· οὕτως καὶ ἐν ταῖς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ζῴων</name>
   κατασκευαῖς οὐ μᾶλλον ἄγαμαι τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφαντα</name> τοῦ μεγέθους,
   ἢ τὸν <name type="animal" xml:lang="grc">μῦν</name>, ὅτι ϕοβερὸς ἐστι τῷ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέφαντι</name>·
   ἢ τὸ λεπτότατον τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> κέντρον, πῶς ἐκοίλανεν
   ὥσπερ αὐλὸν ὁ τεχνίτης, ὥστε δι' αὐτοῦ τὸν ἰὸν τοῖς τρωθεῖσιν
   ἐνίεσθαι.</p>
   <p>Καὶ μηδεὶς ἐγκαλείτω τούτου ἕνεκεν τῷ <persName>ποιητῇ</persName>,
   ὅτι <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλα</name> <name type="animal" xml:lang="grc">ζῷα</name> καὶ ϕθαρτικὰ
   καὶ πολέμια τῇ ζωῇ ἡμῶν ἐπεισήγαγεν· ἢ οὕτω δ' ἄν τις καὶ
   <persName>παιδαγωγῷ</persName> ἐγκαλοίη εἰς τάξιν ἄγοντι τὴν εὐκολίαν τῆς νεότητος,
   καὶ πληγαῖς καὶ μάστιξι τὸ ἀκόλαστον σωϕρονίζοντι.</p>
</div>
<div type="section" n="9.6.1">
   <p>Πίστεώς ἐστιν ἀπόδειξις τὰ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρία</name>. Πέποιθας ἐπὶ
   <name type="deity">Κύριον</name>; ’Επὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδα</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκο</name>
   ἐπιβήσῃ, καὶ καταπατήσεις <name type="animal" xml:lang="grc">λέοντα</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δράκοντα</name>.
   Καὶ ἔχεις τὴν διὰ πίστεως ἐξουσίαν πατεῖν ἐπάνω <name type="animal" xml:lang="grc">ὄϕεων</name>
   καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίων</name>.</p>
   <p>Ἢ οὐχ ὁρᾷς ὅτι ϕρυγανιζομένῳ τῷ <persName>Παύλῳ</persName> ἐνάψας ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">ἔχις</name>
   οὐδεμίαν προσετρίψατο βλάβην, διὰ τὸ πλήρη πίστεως εὑρεθῆναι
   τὸν ἅγιον; Εἰ δὲ ἄπιστος εἶ, ϕοβοῦ μὴ μᾶλλον τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίον</name>
   ἢ τὴν σεαυτοῦ ἀπιστίαν, δι' ἧς πάσῃ ϕθορᾷ σεαυτὸν εὐάλωτον
   κατεσκεύασας.</p>
   <p>Ἀλλὰ γὰρ αἰσθάνομαι πάλαι τὰ περὶ τῆς τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀνθρώπου</name>
   γενέσεως ἀπαιτούμενος, καὶ μονονουχὶ ἀκούειν δοκῶ μοι τῶν
   ἀκροατῶν ἐν ταῖς καρδίαις κατα-</p>
</div>
<div type="book" n="48">
  <p>βοώντων, ὅτι τὰ μὲν ἡμέτερα ὁποῖά τινά ἐστι τὴν ϕύσιν</p>
  <p>διδασκόμεθα, ἡμᾶς δὲ αὐτοὺς ἀγνοοῦμεν. ’Ανάγκη οὖν</p>
  <p>εἰπεῖν, τὸν κατέχοντα ἡμᾶς ὄκνον παρωσαμένους. Τῷ ὄντι γὰρ</p>
  <p>ἔοικε πάντων εἶναι χαλεπώτατον ἑαυτὸν ἐπιγνῶναι. Οὐ γὰρ</p>
  <p>μόνον ὀϕθαλμὸς τὰ ἔξω βλέπων ἐϕ' ἑαυτὸν οὐ κέχρηται τῷ</p>
  <p>ὁρᾶν, ἀλλὰ καὶ αὐτὸς ἡμῶν ὁ νοῦς, ὀξέως τὸ ἀλλότριον</p>
  <p><name type="animal" xml:lang="grc">ἁμάρτημα</name> καταβλέπων, βραδύς ἐστι πρὸς τὴν τῶν οἰκείων</p>
  <p>ἐλαττωμάτων ἐπίγνωσιν. Διὰ τοῦτο καὶ νῦν ὁ λόγος, ὀξέως</p>
  <p>ἐπελθὼν τὰ ἀλλότρια, νωθρὸς ἐστι καὶ ὄκνου πλήρης πρὸς</p>
  <p>τὴν τῶν οἰκείων ἐξέτασιν· καίτοι οὐ μᾶλλον ἐξ οὐρανοῦ καὶ</p>
  <p>γῆς τὸν <name type="deity">Θεὸν</name> ἔστιν ἐπιγνῶναι, ἢ καὶ ἐκ τῆς οἰκείας ἡμῶν κα-</p>
  <p>τασκευῆς, τόν γε συνετῶς ἑαυτὸν ἐξετάσαντα· ὥς ϕησιν</p>
  <p>ὁ προϕήτης· <quote>’Εθαυμαστώθη ἡ γνῶσίς σου ἐξ ἐμοῦ·</quote></p>
  <p>τουτέστιν, ἐμαυτὸν καταμαθὼν, τὸ ὑπερβάλλον τῆς ἐν σοὶ</p>
  <p>σοϕίας ἐξεδιδάχθην. Καὶ εἶπεν ὁ <name type="deity">Θεὸς</name>, ποιήσωμεν <name type="animal" xml:lang="grc">ἄνθρωπον</name>.</p>
  <p>Ποῦ μοι ὁ <persName>’Ιουδαῖος</persName>, ὃς, ἐν τοῖς κατόπιν, ὥσπερ διὰ θυρίδων</p>
  <p>τινῶν, τοῦ τῆς θεολογίας ϕωτὸς διαλάμποντος, καὶ δευτέρου</p>
  <p>προσώπου τοῦ ὑποδεικνυμένου μὲν μυστικῶς, οὔπω δὲ</p>
  <p>ἐναργῶς ἐκϕανέντος, πρὸς τὴν ἀλήθειαν ἀπεμάχετο, αὐτὸν</p>
  <p>ἑαυτῷ λέγων τὸν <name type="deity">Θεὸν</name> διαλέγεσθαι; Αὐτὸς γὰρ εἶπε, ϕησὶ,</p>
  <p>καὶ αὐτὸς ἐποίησε. Γενηθήτω ϕῶς, καὶ ἐγένετο ϕῶς. ῏Ην</p>
  <p>μὲν οὖν καὶ τότε πρόχειρος ἐν τοῖς παρ' αὐτῶν λεγομένοις</p>
  <p>ἡ ἀτοπία. Τίς γὰρ χαλκεὺς, ἢ τέκτων, ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">σκυτοτόμος</name>, ἐπὶ</p>
  <p>τῶν ὀργάνων τῆς τέχνης μόνος καθήμενος, οὐδενὸς αὐτῷ</p>
  <p>συνεργοῦντος, λέγει αὐτὸς ἑαυτῷ, ποιήσωμεν τὴν μάχαιραν,</p>
</div>
<div type="section" n="49">
   <p>ἢ συμπήξωμεν τὸ ἄροτρον, ἢ ἀπεργασώμεθα τὸ ὑπόδημα·</p>
   <p>ἀλλ' οὐχὶ σιωπῇ τὴν ἐπιβάλλουσαν ἐνέργειαν ἐκτελεῖ;</p>
   <p>Φλυαρία γὰρ τῷ ὄντι δεινὴ, <persName>ἄρχοντα</persName> τινα ἑαυτοῦ καὶ</p>
   <p>ἐπιστάτην καθῆσθαι, δεσποτικῶς ἑαυτοῦ καὶ σϕοδρῶς</p>
   <p>κατασπεύδοντα. ’Αλλ' ὅμως οἱ αὐτὸν τὸν <name type="deity">Κύριον</name> συκοϕαντ-</p>
   <p>τῆσαι μὴ κατοκνήσαντες, τί οὐκ ἂν εἴποιεν γεγυμνασμένην</p>
   <p>πρὸς τὸ ψεῦδος τὴν γλῶσσαν ἔχοντες; ‘Η μέντοι παροῦσα</p>
   <p>ϕωνὴ παντελῶς αὐτῶν ἀποϕράσσει τὸ στόμα. Καὶ εἶπεν ὁ</p>
   <p><name type="deity">Θεὸς</name>, ποιήσωμεν ἄνθρωπον. Μὴ καὶ νῦν, εἰπέ μοι, μεμο-</p>
   <p>νωμένον ἐστὶ τὸ πρόσωπον; Οὐ γὰρ γέγραπται, γενηθήτω</p>
   <p>ἄνθρωπος, ἀλλὰ, Ποιήσωμεν ἄνθρωπον. ῞Εως οὔπω ὁ</p>
   <p>διδασκόμενος παρεϕαίνετο, ἐν βάθει ἐκεκάλυπτο τῆς</p>
   <p>θεολογίας τὸ κήρυγμα· ὅτε λοιπὸν ἀνθρώπου γένεσις</p>
</div>
<div type="section" n="50">
   <p>προσδοκᾶται, παραγυμνοῦται ἡ πίστις, καὶ τρανότερον</p>
   <p>παραδηλοῦται τῆς ἀληθείας τὸ δόγμα. Ποιήσωμεν ἄνθρωπον.</p>
   <p>’Ακούεις, ὦ χριστομάχε, ὅτι τῷ κοινωνῷ τῆς δημιουργίας</p>
   <p>προσδιαλέγεται, δι' οὗ καὶ τοὺς αἰῶνας ἐποίησεν, ὃς ϕέρει</p>
   <p>τὰ σύμπαντα τῷ ῥήματι τῆς δυνάμεως αὐτοῦ. ’Αλλ' οὐ γὰρ</p>
   <p>ἡσυχῇ παραδέχεται τὸν λόγον τῆς εὐσεβείας· ὥσπερ δὲ</p>
   <p>τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name> τὰ μισανθρωπότατα, ἐπειδὰν τοῖς ζώγροις</p>
   <p>ἐναποκλεισθῇ, περιβρύχεται τοῖς κυλίνδροις, τὸ μὲν πικρὸν</p>
   <p>καὶ ἀνήμερον τῆς ϕύσεως ἐνδεικνύμενα, ἐκπληρῶσαι δὲ τὴν</p>
   <p>μανίαν οὐκ ἔχοντα· οὕτω καὶ τὸ ἐχθρὸν τῆς ἀληθείας</p>
</div>
<div type="section" n="51">
   <p>γένος οἱ <persName>’Ιουδαῖοι</persName> στενοχωρούμενοι, πολλὰ, ϕασὶν, ἐστὶ τὰ</p>
   <p>πρόσωπα πρὸς οὓς ὁ λόγος γέγονε τοῦ <name type="deity">Θεοῦ</name>. Τοῖς <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγγέλοις</name></p>
   <p>γὰρ λέγει τοῖς παρεστῶσιν αὐτῷ, Ποιήσωμεν ἄνθρωπον.</p>
</div>
<div type="book" n="50">
  <p>’Ιουδαϊκὸν τὸ πλάσμα, τῆς ἐκεῖθεν εὐκολίας τὸ μυθολόγημα·</p>
  <p>ἵνα τὸν ἕνα μὴ παραδέξωνται, μυρίους εἰσάγουσι. Καὶ τὸν</p>
  <p>Υἱὸν ἀθετοῦντες, οἰκέταις τὸ τῆς συμβουλίας ἀξίωμα</p>
  <p>περιάπτουσι· καὶ τοὺς ὁμοδούλους ἡμῶν κυρίους ποιοῦσι</p>
  <p>τῆς ἡμετέρας δημιουργίας. Τελειούμενος ἄνθρωπος πρὸς</p>
  <p>τὴν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγγέλων</name> ἀξίαν ἀνάγεται. Ποῖον δὲ δημιούργημα</p>
  <p>ἴσον δύναται εἶναι τῷ κτίσαντι; Σκόπει δὲ καὶ τὰ ἐϕεξῆς,</p>
  <p>Κατ' εἰκόνα ἡμετέραν. Τί λέγεις πρὸς τοῦτο; Μὴ καὶ εἰκὼν</p>
  <p>μία Θεοῦ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀγγέλων</name>; Υἱοῦ μὲν γὰρ καὶ Πατρὸς πᾶσα</p>
  <p>ἀνάγκη τὴν αὐτὴν εἶναι μορϕήν· θεοπρεπῶς δηλονότι τῆς</p>
  <p>μορϕῆς νοουμένης, οὐκ ἐν σχήματι σωματικῷ, ἀλλ' ἐν τῷ</p>
  <p>ἰδιώματι τῆς θεότητος. ῎Ακουε καὶ σὺ ὁ ἐκ τῆς νέας κατατο-</p>
  <p>μῆς, ὁ τὸν <foreign xml:lang="grc">’Ιουδαϊσμὸν</foreign> πρεσβεύων ἐν <foreign xml:lang="grc">Χριστιανισμοῦ</foreign> προσ-</p>
  <p>ποιήσει. Τίνι λέγει, Κατ' εἰκόνα ἡμετέραν; Τίνι ἄλλῳ γε,</p>
  <p>ἢ τῷ ἀπαυγάσματι τῆς δόξης, καὶ χαρακτῆρι τῆς ὑποστάσεως</p>
  <p>αὐτοῦ, ὅς ἐστιν εἰκὼν τοῦ Θεοῦ τοῦ ἀοράτου; Τῇ ἰδίᾳ</p>
  <p>τοίνυν εἰκόνι τῇ ζώσῃ, τῇ εἰπούσῃ, ’Εγὼ καὶ ὁ Πατὴρ ἕν</p>
  <p>ἐσμεν, καὶ ‘Ο ἑωρακὼς ἐμὲ, ἑώρακε τὸν Πατέρα· ταύτῃ</p>
  <p>λέγει, Ποιήσωμεν ἄνθρωπον κατ' εἰκόνα ἡμετέραν.</p>
  <p>῞Οπου</p>
  <p>μία εἰκὼν, ποῦ τὸ ἀνόμοιον; Καὶ ἐποίησεν ὁ Θεὸς τὸν</p>
  <p>ἄνθρωπον. Οὐχὶ, ἐποίησαν. ῎Εϕυγεν ἐνταῦθα τὸν πληθυσμὸν</p>
  <p>τῶν προσώπων. Δι' ἐκείνων μὲν τὸν <persName>’Ιουδαῖον</persName> παιδεύων,</p>
  <p>διὰ τούτων δὲ τὸν <placeName>‘Ελληνισμὸν</placeName> ἀποκλείων, ἀσϕαλῶς</p>
  <p>ἀνέδραμεν ἐπὶ τὴν μονάδα, ἵνα καὶ Υἱὸν νοῇς μετὰ Πατρὸς,</p>
  <p>καὶ τῆς πολυθεΐας ἐκϕύγῃς τὸ ἐπικίνδυνον. ’Εν εἰκόνι Θεοῦ</p>
</div>
<div type="chapter" n="51">
   <p>ἐποίησεν αὐτόν. Πάλιν τοῦ συνεργοῦ τὸ πρόσωπον παρεισή- γαγεν. Οὐ γὰρ εἶπεν, ἐν εἰκόνι ἑαυτοῦ, ἀλλ', <foreign xml:lang="grc">’Εν εἰκόνι Θεοῦ</foreign>.</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">’Εν τίνι μὲν οὖν ἔχει τὸ κατ' εἰκόνα Θεοῦ ὁ ἄνθρωπος</foreign>, καὶ πῶς μεραλαμβάνει τοῦ καθ' ὁμοίωσιν, ἐν τοῖς ἐϕεξῆς, Θεοῦ διδόντος, εἰρήσεται. Νῦν δὲ τοσοῦτον λεγέσθω, ὅτι εἰ μία εἰκὼν, πόθεν σοι ἐπῆλθεν ἀϕόρητα δυσσεβεῖν, ἀνόμοιον λέγοντι τὸν <name type="deity">Υἱὸν</name> τῷ <name type="deity">Πατρί</name>;</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">῍Ω τῆς ἀχαριστίας</foreign>· ἧς μετέλαβες ὁμοιότητος, ταύτης οὐ μεταδίδως τῷ εὐεργέτῃ; καὶ σαυτῷ μὲν κύρια μένειν τὰ ἐκ τῆς χάριτος παρασχεθέντα νομίζεις, τῷ δὲ <name type="deity">Υἱῷ</name> τὴν ἐκ ϕύσεως ὁμοιότητα πρὸς τὸν γεννήσαντα ἔχειν οὐκ ἐπιτρέπεις;</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">’Αλλὰ σιωπὴν γὰρ ἡμῖν ἐπιτάσσει λοιπὸν ἡ ἑσπέρα πάλαι πρὸς δυσμὰς τὸν ἥλιον παραπέμψασα</foreign>.</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">’Ενταῦθα δὴ οὖν τὸν λόγον καὶ ἡμεῖς κατευνάσωμεν</foreign>, ἀρκεσθέντες τοῖς εἰρημένοις. Νῦν μὲν οὖν ὅσον διεγεῖραι ὑμῶν τὸν ζῆλον τοῦ λόγου παρηψάμεθα· τὴν δὲ τελειοτέραν περὶ τῶν προκειμένων ἐξέτασιν ἐν τοῖς ἑξῆς ἀποδώσομεν, τῇ συνεργίᾳ τοῦ <name type="deity">Πνεύματος</name>.</p>
   <p><foreign xml:lang="grc">῎Απιτέ μοι χαίροντες</foreign>, ἡ ϕιλόχριστος ἐκκλησία, ἀντὶ παντὸς ὄψου πολυτελοῦς καὶ τῶν ποικίλων καρυκευμάτων τῇ μνήμῃ τῶν εἰρημένων τὰς σεμνὰς ὑμῶν κατακοσμοῦντες τραπέζας.</p>
   <p>Καταισχυνέσθω ὁ ἀνόμοιος, ἐντρεπέσθω ὁ <persName>’Ιουδαῖος</persName>, ἀγαλλέσθω τοῖς δόγμασι τῆς ἀληθείας ὁ εὐσεβής, δοξαζέσθω ὁ <name type="deity">Κύριος</name>, ᾧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. <foreign xml:lang="grc">’Αμήν</foreign>.</p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>