<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="grc">à renseigner</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">à renseigner</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">à renseigner</title>
        <author>
          <persName>PSEUDO-DIOSCORIDES</persName>
          <idno type="zoomathia">a_verifier_16</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-29">2026-06-29</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">a_verifier_16</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="grc">grec</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>grec</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="book" n="1">
  <head>De iis, quae virus ejaculantur, animalibus libellus, in quo et de rabioso cane (= Theriaca)</head>
  <byline><persName>Pseudo-Dioscorides</persName> <roleName>Med.</roleName></byline>
</div>
<div type="book" n="1">
  <head><title>[ΠΕΔΑΝΙΟΥ ΔΙΟΣΚΟΡΙΔΟΥ] ΠΕΡΙ ΙΟΒΟΛΩΝ, ΕΝ Ωι ΚΑΙ ΠΕΡΙ <name type="animal" xml:lang="grc">ΛΥΣΣΟΝΤΟΣ ΚΥΝΟΣ</name>.</title></head>

  <div type="chapter" n="Pr">
    <head>ΤΟ ΠΡΟΟΙΜΙΟΝ.</head>

    <p>
Τὸν μὲν περὶ τῶν ἰοβόλων <name type="animal" xml:lang="grc">ζώων</name> καὶ θανασίμων ϕαρμάκων
      λόγον προτιθέμεθα διελθεῖν εἰς συμπλήρωσιν τοῦ θεραπευτι-
      κοῦ τρόπου· καὶ γὰρ οὐδενὸς τῶν ἄλλων ἧσσον ἀναγ-
      καῖόν ἐστι τοῖς ἰατρεύουσιν· ἐπειδήπερ καὶ κινδύνων καὶ
      περιωδυνιῶν καὶ ἀλγηδόνων καὶ πλείστων ἄλλων κακῶν
      ἀπαλλάσσεσθαι τοὺς ἀνθρώπους συμβαίνει διὰ τῶν ἐν αὐτῷ
      παραδιδομένων.
      Κατὰ δὲ τῶν ἀνωτάτω μερίζεται διχῆ, καθάπερ ἐν ἀρ-
      χῇ προαναπεϕώνηται· καὶ ὁ μὲν περὶ τῶν ἰοβόλων προς-
    </p>

    <p>
αγορεύεται θηριακός· ὁ δὲ περὶ τῶν θανασίμων ἀλεξιϕάρμα-
      κος, ὃν τάξαντες δὴ προδείξομεν τὰ εἰωθότα παρακολου-
      θεῖν· τά τε δυνάμενα βοηθεῖν πρὸς ἕκαστον αὐτῶν. Δεῖ δὲ
      πάντα πρόχειρα τὸν τεχνίτην ἔχειν, διὰ τὸ κατεπείγειν πολ-
      λάκις τὴν χρείαν· ὀλίγα μὲν γὰρ καὶ τῶν ἰοβόλων καὶ τῶν
      θανασίμων σχολαίους καὶ ἐξ ἀναβολῆς ϕέρει τοὺς κινδύνους,
      τὰ πολλὰ δὲ εὐθέως· καὶ οἱ δι' ἔμϕυτον πονηρίαν ἐπιβου-
      λεύοντες ἑτέροις ἀνυπέρθετον τὸ κακὸν ἀπεργάζεσθαι βούλον-
      ται· καὶ οἱ διὰ μοχθηρὰν συνείδησιν ἢ χαλεπὴν περίστασιν
      ἑκουσίως προςενεγκάμενοι θανάσιμα, εἶτα ϕωραθέντες ἢ με-
    </p>

    <p>
τανοήσαντες, ὀξυτάτης δέονται βοηθείας· καὶ πολέμιοι δὲ
      τόξα χρίοντες καὶ βέλη, καὶ ϕρέατα καὶ πηγὰς δηλητηρίοις
      διαϕθείροντες ϕαρμάκοις, ἀνυπέρθετον μηχανῶνται τοῖς ἐναν-
      τίοις τὸν θάνατον. Ἐϕ' ὧν δὲ οὐκ εὐθὺς, ἀλλ' ἐς ὕστερον
      ἀπαντᾷν τὸ κακὸν πέϕυκεν, εἰ μὴ παραχρῆμα προ-
      ληϕθείη τοῖς βοηθήμασιν, ἀνόνητος ἡ εἰς αὖθις ἐπικουρία,
      τῆς ϕθοροποιοῦ δυνάμεως καταδραξαμένης τῶν σωμάτων.
      Διόπερ, οὐχ ὅπως ἔτυχε καὶ τὴν ἐν τούτοις ποιητέον ἐντρέ-
      χειαν, ἵνα, ὅπερ ἐν τοῖς ἄλλοις, τοῦτο καὶ ἐνταῦθα ἡ
      τέχνη παρέχῃ τοῖς ἀνθρώποις τὴν σωτηρίαν. Παρὰ μὲν οὖν
    </p>

    <p>
τοῖς ἀρχαίοις τοῦ θεραπευτικοῦ μέρους ὑπελαμβάνετο οὗτος
      ὁ τρόπος· οἱ δὲ νεώτεροι αὐτὸν ἐχώρισαν, προϕυλακὴν καὶ
      προϕυλακτικὸν ὀνομάζοντες· τοῦ δὲ ὑγιεινοῦ καὶ τοῦ θερα-
      πευτικοῦ μέσον τάξαντες, μικρᾷ καὶ παντάπασιν ἐπιπολαίῳ
      πλανηθέντες πιθανότητι. Φασὶ γὰρ γίνεσθαι τρεῖς καταστά-
      σεις τοῖς ἀνθρωπίνοις σώμασι· μίαν μὲν, καθ' ἣν ὑγιαίνου-
      σι· ἑτέραν δὲ, καθ' ἣν νοσοῦσι· τρίτην δὲ μέσην ἑκατέρων,
      καθ' ἣν δοκοῦσι μὲν ὑγιαίνειν, εὐεμπτώτως δὲ εἰς τὰ πάθη
      καὶ τοὺς κινδύνους ἔχουσι, διά τινα ϕθοροποιὸν ἐγκειμένην
      τοῖς σώμασι δύναμιν· ὡς ἐπὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς λυσσῶντος</name> δεδηγμέ-
    </p>

    <p>
νων θεωρεῖται, καὶ μήπω περιπεπτωκότων ὑδροϕόβῳ· καὶ
      τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">κανθαρίδας</name> εἰληϕότων, μήπω δὲ περιωδυνομένων ἢ δυςου-
      ρούντων. Ἀναλόγως οὖν ταύταις ταῖς τρισὶ καταστάσεσιν
      εἰς τρία διῃρῆσθαι (ϕασὶ) τὴν τέχνην· εἴς τε τὸ ὑγιεινὸν,
      ὃ δὴ τηρητικόν ἐστι τῆς ὑγείας, καὶ εἰς τὸ προϕυλακτικὸν,
      ὅπερ κωλυτικόν ἐστι τῆς εἰς τὰς νόσους ἐμπτώσεως, καὶ εἰς
      θεραπευτικὸν, δι' οὗ λύεται τὰ πάθη.
      Ῥητέον δὲ πρὸς αὐτούς· πρῶτον μὲν, ὅτι κατὰ τὴν
      ἐπιβολὴν ταύτην οὐχὶ τρεῖς καταστάσεις περὶ τὸ σῶμα,
      ἀλλὰ τέσσαρες εἶναι λέγονται· ὡς γάρ εἰσί τινες, οἱ μήπω
    </p>

</div>
</div>
<div type="section" n="3">
  <p>
μὲν νοσοῦντες, ἐπιτηδείως δὲ πρὸς τοῦτο διακείμενοι διὰ τὴν
    ἐπικειμένην αἰτίαν, οὕτως εἰσί τινες, οἱ μηκέτι νοσοῦντες,
    μήπω δὲ τὴν ὑγείαν εἰληϕότες· ὅπερ ἰδεῖν ἐστιν ἐπὶ τῶν ὑπο-
    γυίως ἀπηλλαγμένων τῆς νόσου, ἀναλήψεως δὲ καὶ ῥώσεως
    δεομένων· ἀλλ' ὅνπερ τρόπον ἡ ἐπιμέλεια τοῦ θεραπευτικοῦ
    μέρους τῆς τέχνης ἐστὶ, τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ τὸ προϕυ-
    λακτικὸν ὑπὸ τούτῳ τετάχθαι προςήκει· βοηθήμασι γὰρ χρώ-
    μεθα καὶ τοῖς σϕοδροτάτοις ἐν τῇ προϕυλακῇ, κατασχάσμα-
    τι βαθυτέρῳ, καὶ καύσεσι, καὶ περικοπῇ, καὶ δηκτικοῖς ἐπι-
    θέμασι, καὶ προποτισμοῖς, καὶ ἄλλοις πλείοσιν· ἀλλά γε οὕ-
τως εἰσί τινες ἀγνώμονες, ὡς μηδὲ βοηθήματα καλεῖν τὰ
    προϕυλακτικά· οὐ ῥᾴδιον εἰπεῖν καθ' ὅν τινα λόγον· καὶ τὸ
    ὄνομα μὲν γὰρ προϕυλακὴ, καὶ ὁ τῆς ἐνεργείας δὲ τρόπος
    τοῦτο αὐτὸ πάντως βοήθημα ἀποδείκνυσι· πῶς δὲ οὐχ ὑπο-
    τάσσουσι τῇ διαιρέσει καὶ τοὺς ἐν ταῖς λοιμικαῖς περιστάσε-
    σιν, οὔπω μὲν ἑαλωκότας πάθει, διακειμένους δὲ πρὸς τοῦτο
    ἐπιτηδείως πως διὰ τὴν ἐκ τοῦ περιέχοντος ἀϕορμήν; Εἴποι
    δ' ἄν τις, καὶ τὴν τῶν ὑγιεινῶν παραγγελιῶν ἀγωγὴν οὐδὲν
    ἕτερον ἢ προϕυλακτικὸν ὑπάρχειν· δυςπαθῆ γὰρ τὰ σώματα
    καὶ στερεὰ παρασκευάζειν πειρώμεθα, χάριν τοῦ δυςάλωτα
γενέσθαι ταῖς νόσοις· τὸ δὲ κυριώτατον ῥητέον ἐστὶ, τὰ μέρη
    τῆς ἰατρικῆς οὐχὶ ταῖς καταστάσεσι τοῦ σώματος δεῖν διῃρῆ-
    σθαι, ἀλλὰ ϕυσιολογεῖν διὰ τὸ σημειωτικὸν ἰδίᾳ ἕκαστον
    τῶν ἄλλων, ὡς ἐν τοῖς οἰκείοις τόποις ὑποδείκνυμεν. Πρὸς
    τούτους μὲν οὖν οὐ πλείονα ῥητέον. Ἐκεῖνο δὲ μᾶλλον πα-
    ρασημειωτέον, ὅτι καλεῖται μὲν ἀναιτιολόγητα τὰ ἀπὸ τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων ζώων</name> καὶ τὰ ἀπὸ τῶν θανασίμων συμβαίνοντα ϕαρ-
    μάκων. Διὰ τοῦτό γε καὶ παρατηρητικῆς τυγχάνει ἀνα-
    λογητικῆς τε τέχνης προςπεσούσης ἀπόρημα, καθ' ἣν δὴ ὁ
    λόγος πεπίστευται· οὐδὲ γὰρ ἐν τῷ καθάπαξ τοῦτο ἦν ἀλη-
θές· ἀλλ' ἀεὶ τὸ παρέλκον καὶ μηδεμίαν χρείαν ἐπί τινα
    τῶν ἔργων παρεχόμενον, δυστόχαστον, καὶ τελέως ἀναιτιο-
    λόγητον ὑπάρχει κατὰ τὰς ἰδιότητας· τοῦτο δὲ ἐπὶ τῶν θα-
    νασίμων ϕαρμάκων καὶ τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων ζώων</name> εἰωθὸς ἀποβαί-
    νειν. Τὸ μέντοι εὔχρηστον εἰς τὰ ἔργα καὶ τὸ παρέχον
    τὰς τοῦ θεραπεύειν ἀϕορμὰς, οὔτ' ἀκατάληπτόν ἐστιν, οὐτ'
    ἀναιτιολόγητον· καὶ μᾶλλόν τις ὁρμώμενος ἀπ' αὐτοῦ, πίστιν
    καὶ παρῥησίαν ἔχειν διεβεβαιώσατο περὶ τῆς καταλήψεως τῶν
    ἀδήλων· διαϕέρουσι γὰρ ταῖς αἰσθήσεσιν ἀπὸ τῶν ἰδίων, διὰ
    τὴν σμικρότητα, καταλήψεως δὲ ἐναργοῦς ἐξ ἀλλήλων τυγ-
χάνουσιν· ἱκανῶς δὲ ἐϕώδευσε τοὺς τρόπους <persName>Διοκλῆς</persName> ἐν τῷ
    πρὸς <persName>Πλείσταρχον</persName> ὑπομνήματι, γράϕων ταῦτα κατὰ λέξιν.
    Γνοίη δ' ἄν τις τοῦτο καὶ ἐπ' ἄλλων οὐκ ὀλίγων καὶ ἐπὶ
    τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιδνῶν</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίων</name> καὶ ἑτέρων τοιούτων, ἀτενίσας δὲ
    ὡς ἄδηλα καὶ μικρὰ τὸ γένος ὄντα, μεγάλων αἴτια κινδύνων
    καὶ πόνων γίνεται· ὧν οὐδὲ ἰδεῖν ἔνια ῥᾴδιον παρά τινα
    σμικρότητα καὶ ἰσχὺν ἀπολειπομένην αὐτοῖς ἀπὸ τῶν ἄλλων
    <name type="animal" xml:lang="grc">θηρίων</name>· ὁπηλίκον γάρ τι νομίζειν τὸ μέγεθος, ὅσον ἀπὸ τῆς
    πληγῆς, τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> καὶ τῶν ἄλλων τῶν τοιούτων τῇ
    σαρκὶ λυμαινομένων; ὧν τὰ μέν ἐστι ποιοῦντα πόνον ἰσχυ-
</p>
</div>
<div type="section" n="4">
  <p>
    ρὸν, τὰ δὲ σήποντα, τὰ δὲ κτείνοντα συντόμως· ἢ τὸ διὰ
    τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίου</name> δήγματος ἐνιέμενον καὶ ὅλον τὸ σῶμα δια-
    πονούμενον; οὐδὲ γὰρ ἂν διαγνῶναι τὸ μέγεθος αὐτῶν δύ-
    ναιτό τις, διὰ τὸ παντάπασιν εἶναι μικρόν. Ὅτι μὲν οὖν
    πρὸς τὰς διαθέσεις ταῦτά ἐστιν, ὡμολόγηται παρὰ πάντων·
    ὅτι δὲ καὶ ἀκριβῶς κατείληπται, τῷ τὴν δύναμιν αὐτῶν γε-
    νέσθαι τινὰ ϕθοροποιὸν, ἥτις καταμιγνυμένη τοῖς σώμασιν
    αἰτία τῶν συμβαινόντων κακῶν γίνεσθαι συγκεχώρηται, καὶ
    τοῦτο πεπίστευται. Καὶ οὐδεὶς ἂν οὕτως εὑρεθείη ϕιλόνει-
    κος, ὡς ἄλλοθεν ϕῆσαι τὰς ὀχλήσεις καὶ οὐχὶ δι' ὕλης ϕθο-
ροποιοῦ καθαπτομένης τῶν σωμάτων μόνων ἀπὸ μέρους
    συμπίπτειν. Τοῦτο δὲ ἦν τὸ πρὸς τὰ ἔργα τῆς τέχνης χρη-
    σιμεύοντα, κατὰ πᾶν ἔργον, τὸ ἔργον τοῦτο ποιούμενον
ὑπαγορεύειν, ὥςτε ἡμᾶς μηδὲ βλάπτεσθαί τι κατὰ πάντα
    ὑπὸ τῆς κατὰ τὴν ἰδιότητα ἀκαταληψίας· τῆς κοινῆς αἰτίας
    καὶ τότε ἐνδείκνυσθαι δυναμένης, βεβαίως κατειλημμένης.
    Διὸ καὶ ὁ <persName>Ἐρασίστρατος</persName>, ἐπισκώπτων τὴν αὐθάδειαν τῶν
    ἐμπειρικῶν, αἰτίαν τοῖς ἀναιτιολογήτοις ἀνέθηκεν· οὐ
    συγχωρῶν αὐτοῖς, τὴν αἰτίαν τὴν ἐπαναβεβηκυῖαν καὶ καθο-
    λικὴν ἄληπτον ἐπὶ τῇ νόσῳ ὑπάρχειν· τῇ τε περὶ αἰτιῶν
γραϕῇ ταύτην διαλαμπρύνων· τῷ τε μὴ λέγειν, ἐπὶ τίνων
    ἀρκούμεθα τῇ τετριμμένῃ θεραπείᾳ, οἷον ἐπὶ τῶν θηριο-
    δήκτων καὶ θανασίμων, ἢ ἐπὶ τῶν λοιπῶν ἀρκεσθησόμεθα
    τῇ παρατηρήσει, τῆς τῶν αἰτιῶν προςλήψεως χωριζόμενοι
    τελέως· πρῶτον μὲν κατὰ γένος οὐκ ἀκατάληπτά εἰσιν· ὅτι
    μὲν γὰρ δύναμις ὑπάρχει ϕθαρτικὴ καὶ τῶν ὑποκειμένων ἀλ-
    λοιωτικὴ, καὶ τούτων κατὰ γένος, οὐ μὴν κατ' εἶδος
    ὑπογράϕει θεραπείαν, δι' ἧς ταῦτα ἀμβλυντέον καὶ κατ-
    εργαστέον. Ὅτι δέ ϕησιν· ἦλθέ τις ἐϕ' ὕδωρ γλυκὺ καὶ πότιμον,
    καὶ πρὸ τῆς παρατηρήσεως ἐπ' ἔμετον, διάτασιν τοῦ πεπλη-
γότος ἢ δεδηγμένου μέρους ἀποθηλασμὸν, σικύας προςβο-
    λὴν, ἐκτομὴν καυτηρίων, ϕαρμάκων τὸ αὐτὸ δυναμένων ἐπί-
    θεσιν, τὸ τελευταῖον ἀποκοπὴν τοῦ μέρους, ἀνελογίσατο,
    τῶν πεϕυκότων ϕαρμάκων εἰς τὴν ἐπιϕάνειαν ϕέρεσθαί τινα,
    τῇ ἐνιεμένῃ εἰς τὰ κατὰ βάθος ἐναντιοῦσθαι ϕθορᾷ. Ταῦτα
    μὲν οὖν, δι' ὧν εἴρηκεν <persName>Ἐρασίστρατος</persName>, πάντα εἴρηκε καλῶς
    καὶ τοῖς ἔργοις ἀκολούθως.
  </p>
  <p>
    Θαυμάζειν δέ ἐστιν ἐπὶ τῶν Μεθοδικῶν, οἵτινες οὐ
    συγχωροῦσιν, αἰτίαν εἶναι τὴν ϕθοροποιὸν ἐνιεμένην δύνα-
    μιν, τῶν ἀπ' αὐτῆς γινομένων ὀχληρῶν, ἀλλὰ τρόπον μό-
νον, ἀνοήτως οὕτω τῷ ὀνόματι προςέχουσι· ϕθοροποιὸς
    γὰρ καὶ παρ' αὐτοῖς ἄντικρυς ἡ ἐνιεμένη δύναμις προςαγο-
    ρεύεται· τὸ δὲ ϕθοροποιὸν εἶναί τι, αἰτίας, οὐκ ἄλλου τι-
    νὸς ἔργον ἐστίν. Φασὶ δὲ τὸ μὲν ὄνομα τὸ
    <foreign xml:lang="lat">μάρσιππος</foreign> καὶ
    τὸ ἀνακαλύπτειν τοῖς λοιποῖς πᾶσι παραπλήσιον ὑπάρχειν, ἐϕ' ὧν
    μέρη τινὰ τῶν λέξεων οὐχ ὅτι κατὰ δύναμιν, ἀλλὰ κατὰ ψι-
    λὴν περιείληπται τὴν ἐκϕοράν· ἔν τε γὰρ τῷ
    <foreign xml:lang="lat">μάρσιππος</foreign> καὶ
    τῷ ἀνακαλύπτειν, ὡς τὰς κυρίας καὶ προηγουμένας οὐκ
    ἔχει σημασίας, οὕτω καὶ ἐν τῷ ϕθοροποιεῖν παρελκόντως καὶ
    οὐ κατὰ δύναμιν ἐντέτακται. Μεταβαίνουσι δὲ ἐνταῦθα
</p>
</div>
<div type="section" n="5">
  <p>
    ἐπὶ τὰς τῶν αἰτίων διαϕορὰς, καὶ λέγουσιν, ὅτι τῶν αἰ-
    τίων τινὰ μέν ἐστι τὰ προκατάρξαντα, ἃ ποιήσαντα πάθος
    χωρίζεται· οἷον κόπος καὶ ψύξις, ἔγκαυσις, καὶ τὰ παρα-
    πλήσια· τὰ δὲ συνεκτικὰ, διὰ τὸ ποιεῖν τὸ πάθος καὶ πα-
    ραμένειν, τουτέστιν, ὧν μὲν παρόντων τὰ ἀποτελέσματα πάρ-
    εστιν, αὐξανομένων δὲ αὔξεται, καὶ μειουμένων μειοῦται, καὶ
    παυσαμένων παύεται· καὶ αὐτοτελῆ δύναται εἶναι καθ' ἑαυ-
    τὰ παραγινόμενα τῶν ἀποτελεσμάτων. Καὶ τοιαῦται μὲν
    τῶν αἰτίων αἱ δοκιμώταται διαϕοραί· τὸ δὲ ϕθοροποιὸν
    οὐδεμιᾷ τούτων ὑποτάσσεσθαι πέϕυκε· προκαταρκτικὸν μὲν
γὰρ οὔκ ἐστιν, ἐπειδήπερ τὸ πάθος αὐτὸ παραμένει καὶ τοῦ
    σώματος οὐ χωρίζεται· συνεκτικὸν δ' οὐκ ἂν λέγοιτο·
    πλεῖστον μὲν γὰρ τοῦτο πάρεστι, καθάπερ ὑπὸ
    <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσῶντος κυνὸς</name>
    δεδηγμένον γίνεται. Εἰ δὲ μὴ προκαταρκτικὸν γίνεται,
    μηδὲ συνεκτικὸν, οὐδὲ αὐτοτελὲς, οὐδὲ συναίτιον ἂν εἴη. Εἰ
    δὲ ἐκ μηδεμιᾶς διαϕορᾶς τῶν αἰτίων ἄγειν δυνησόμεθα τὸ
    ϕθοροποιὸν, συγχωροῦμεν αὐτὸ μηδὲ αἴτιον ὑπάρχειν. Τοιού-
    των δὲ λεγομένων καὶ ὄντων, τὸ μέν τινα τῶν ὀνομάτων
    ἐν αὐτοῖς μὴ ἔχειν μέρη σημαντικὰ τῶν πραγμάτων, ἀλλὰ
    κατὰ ψιλὴν τὴν ἐκϕορὰν πεποιημένα, συγχωρητέον. ῞Οτι δὲ
μὴ πάντα ὑποληπτέον τοιαῦτα ὑπάρχειν, ἀλλὰ παντελῶς
    ὀλίγα· οὐδὲ τὸ ποιεῖν ἐν τῷ ϕθοροποιῷ παραπλησίως τοῖς
    παραλειϕθεῖσιν ἐξενήνεγκται· κυριωτάτην δὲ ἔχει τὴν ση-
    μείωσιν· ὡς γὰρ τὸ τῆς ϕθορᾶς ὄνομα τῆς ἐπὶ τὸ χεῖρον
    μεταβολῆς σημαντικόν ἐστιν, οὕτω καὶ τὸ ποιεῖν παρα-
    ληπτέον, μηδὲν ἐν τῷ ϕθορὰν ἔχειν δηλοῦν· τούτου δ' οὗ
    περ ἐξακούουσι πάντες, τελέως ἄσημον γίνεται τοὔνομα, καὶ
    παραπλήσιον τῷ παιδὶ ἔχειν, δίψος.
    Εἰ διδόασιν, ἀπὸ τῆς ϕθορᾶς ὑγιεῖ γίνεσθαι τὴν νόσον,
    συγχωροῦσι δηλονότι καὶ ἐπὶ τοῦ ποιεῖν, εἰ μή τι ϕθορᾶς
ἀπεργαστικόν ἐστι· πᾶν δὲ τὸ ποιοῦν καὶ ἀπεργαζόμενόν τι
    καθ' ἕκαστον αἴτιον δείκνυται τῶν ὑποκειμένων ἐν τοῖς σώ-
    μασιν, ἐπί τε τῶν ἐνιεμένων καὶ θανασίμων ϕαρμάκων· ἀλλὰ
    καὶ ὑποπίπτειν τί ϕασι ταῖς τῶν αἰτίων διαϕοραῖς· πεπλά-
    νηνται δὲ κἀνταῦθα, διαίρεσιν ἀκριβῆ οὐκ εἰληϕότες· λέγεται
    δὲ καὶ παρὰ τοῖς δογματικοῖς αἴτιον ὑπάρχειν καὶ αὐτὸ κατὰ
    μέν τι παρασκευαστικὸν, κατὰ δέ τι συνεκτικόν· ὡς βουβώ-
    νων ἕλκος καὶ βουβώνων πυρετὸς, καὶ τὸ συνεϕιστάμενον τῷ
    ἀποτελεσματικῷ, χωριζόμενόν τε ὡς πτῶμα κατάγματος· καὶ
    καθόλου δὲ, ὅταν τι κατὰ τὴν ἑαυτοῦ ϕύσιν αἴτιον ὑπάρχῃ,
μὴ περιέχηται δὲ ἔν τινι διαιρέσει, μοχθηρὸν μὲν, οὐχὶ δὲ
    καὶ αἴτιον τῆς τῶν ὁμογενῶν περιγέγραπται ϕύσεως. ῞Οτι
    δὲ τὸ ϕθοροποιόν ἐστιν αἴτιον, ἐλέγχεται μὲν καὶ ἀπὸ τοῦ
    ὀνόματος· δείκνυται δὲ ἐναργέστερον ἐπὶ τῶν συμβαινόντων.
    Τί γὰρ αἴτιον ὑπέλαβον εἶναι μετὰ τὴν ἐκ τοῦ δακέτου
    πληγὴν, ἢ τὴν ἐπιγινομένην ὑπὸ τοῦ
    <name type="animal" xml:lang="grc">ζώου</name>
    δύναμιν, καὶ τὸν
    εἰς τὰ σώματα βαλλόμενον ἰόν; μήτε ψύξιν, μήτε ἔγκαυσιν,
    μήτε ἐκκοπὴν, μήτε ἀπεψίαν, μήτε ἀλλό τι παραπλήσιον
    ἔχοντες αἰτιᾶσθαι. ᾿Επεὶ δὲ καὶ ταῖς διαϕοραῖς χαίρουσι
    τῶν αἰτίων, τὰ μὲν καλοῦντες συνεκτικὰ, τὰ δὲ προκα-
</p>
</div>
<div type="section" n="Pr">
  <p>
ταρκτικὰ, λεκτέον αὐτοῖς, ὅτι καθ' ἕτερον δὴ τούτων αἴτιόν
    ἐστι· τὸ προκαταρκτικὸν ῥηθήσεται δὲ ἀπὸ τοῦ προάγειν
    τοῦ ἀποτελέσματος καὶ τοῦ προ#πόστασιν λαμβάνειν τοῦ σώ-
    ματος, συνεκτικὸν δὲ, ἐπειδὴ τῶν παθῶν παρόντων καὶ
    αὐτὸ πάρεστι, καὶ χωρισθέντος αὐτοῦ χωρίζεται καὶ τὰ συμ-
    βαίνοντα περὶ αὐτό.
  </p>
  <p>
    Περὶ τούτων μὲν οὖν οὐ πλείω ῥητέον. Θετέον δὲ,
    δύναμιν ἔσωθεν ϕθοροποιὸν ἐναργεστάτην εἶναι αἰτίαν, καὶ
    τὸν προηγούμενον σκοπὸν τοῦτον ποιητέον· καὶ πρὸ μὲν τῆς
    κατασκήψεως τῶν παθῶν ποικίλως διαγωνιστέον, μέχρι τοῦ
    <pb n="Pr.210"/>
    παντελῶς αὐτὴν ἀποσκευασθῆναι τῶν σωμάτων· τοῦτο μὲν,
    ὑπεξαιρουμένην, δι' ὧν εἰςήει μερῶν· τοῦτο δὲ, κρατουμένην
    περὶ ἑνὶ, καὶ μάλιστα οὐ κυρίῳ τόπῳ, πρὶν εἰς τὸ βάθος
    ἀπελθεῖν καὶ σπλάγχνων ἅψασθαι· τοῦτο δὲ ἀποπλυνομένην
    ἢ ἐπικιρνωμένην, ἐπειδὰν ϕθάσῃ χωρεῖν διὰ τῶν σωμάτων·
    ὅτε μὲν οὖν ὑπέρζεσις αὐτοῖς, κομιδὴ ἐπὶ τῶν θανασίμων
    ϕαρμάκων δι' ἐμέτων γίνεται· ἐπὶ δὲ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name> διὰ τοῦ
    κατασχασμοῦ, καὶ σικυῶν προςβολῆς, ἐκμυζήσεως καὶ περι-
    σαρκισμοῦ, ὅτε δὲ δι' ἀκρωτηριασμοῦ· ἡ δὲ κατοχὴ καὶ διακρά-
    τησις διὰ κλύσιων καὶ διὰ δριμέων ἐπιθέσεως ϕαρμάκων· ταῦ-
    <pb n="Pr.220"/>
    τα δὴ κρατεῖν ὁμοῦ καὶ ἀποπλύνειν δύναται τὸν ἰόν. Ἡ σβέσις δὲ
    καὶ ἡ ὑποκράτησις δι' ἀκρατοποσίας ἀκράτου τε καὶ γλυ-
    κέως, ἢ καὶ ἐκ τῶν ἐναντίων δριμυϕαγίας· ἐπὶ τέλει δὲ συν-
    εργεῖ τούτοις καὶ κάθαρσις κοιλίας καὶ ἱδρωτοποιΐα, καί
    τινα ἄλλα κοινῶς, καθὼς κατὰ μέρος ἐπιδείξομεν.
  </p>
  <p>
    Δεῖ δὲ οὐ μόνον τὴν ϕθοροποιὸν ὕλην ποιεῖσθαι σκο-
    πὸν, ἀλλὰ καὶ τὸ μέγεθος αὐτῆς καὶ τὸν χρόνον· καὶ γὰρ
    παρὰ ταῦτα πλείστην ὅσην διαϕορὰν τὰ βοηθήματα λαμβά-
    νει· παρὰ μὲν τὸ μέγεθος, ἐπειδήπερ τῶν δηλητηρίων καὶ
    τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ἰοβόλων</name>, τὰ μὲν διεγερτικὰ κινδύνων γίνεται, τὰ δὲ ση-
    <pb n="Pr.230"/>
    πεδόνων βαθυτέρων ἢ ἐπιπολαιοτέρων, τὰ δὲ περιωδυνιῶν
    σϕοδροτέρων ἢ ἀμυδροτέρων, τὰ δὲ ἄλλων δυςεργημάτων,
    ἧσσον ἢ μᾶλλον ὀχλούντων· δεῖ δὲ πρὸς τὰ κίνδυνον ἔχοντα
    διὰ τῶν ἀγωνιστικωτέρων ἀγωνίζεσθαι βοηθημάτων, πρὸς δὲ
    τὰ ἥσσονα χαλεπὰ διὰ τῶν ἐπιεικεστέρων· ἄτοπον γὰρ, ἐπὶ
    <pb n="Pr.235"/>
    τῶν μειζόνων μικροτέροις, ἂν οὕτω τύχῃ, χρώμενον βοηθή-
    μασι, κινδύνῳ τὸν θεραπευόμενον περιβάλλειν, ἐπὶ δὲ τῶν
    μικροτέρων δι' ἀποτόμου τῆς βοηθείας μάτην αἰκίσασθαι τὸ
    σῶμα.
  </p>
  <p>
    Πρόχειρος δὲ καὶ ὁ ἀπὸ τῶν χρόνων ἐστὶν ὁρισμός· ὁ
    <pb n="Pr.240"/>
    μὲν γὰρ ὀξέως καὶ παραχρῆμα καὶ τὰς ὀχλήσεις καὶ τοὺς
    κινδύνους ἐπιϕέρει· ὁ δὲ ἐξ ἀναβολῆς καὶ χρόνου πλείονος ἢ
    ἐλάττονος. Προςήκει τοίνυν, τοῖς μὲν ὀξέσι κατεσπευσμένως
    βοηθεῖν καὶ διὰ πολλῶν ὁμοῦ, τοῖς δὲ σχολαιοτέρως. Ταυτὶ
    μὲν οὖν, ὡς ἐν τεχνολογίᾳ, μετρίως ὥρισται· προάγωμεν δὲ
    ἑξῆς, ὡς ἐπὶ καταμέρος.
  </p>
</div>
<div type="chapter" n="1">
  <head>[Σημεῖα <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> λυσσῶντος καὶ τῶν ὑπ' αὐτοῦ δεδηγμένων.]</head>
  <p>Τὸν περὶ τῶν λυσσοδήκτων λόγον προετάξαμεν τῶν ἄλλων, ἐπεὶ καὶ τὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ζῶον</name> πολύ τε καὶ σύνηθές ἐστι, καὶ συνεχῶς ἁλίσκεται τῇ λύσσῃ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> καὶ ἀπόλλυται, καὶ δυςϕύλακτον καθέστηκε· καὶ ὁ ἀπ' αὐτοῦ κίνδυνος ἀπαραίτητός ἐστιν, εἰ μὴ πολλοῖς χρήσαιτο τοῖς βοηθήμασι.</p>
  <p>Λυσσᾷ δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">κύων</name> ὡς τὸ πολὺ μὲν ἐν τοῖς σϕοδροτάτοις καύμασιν, ἐνίοτε δὲ ἐν τοῖς ἐϕισταμένοις κρύεσι· λυσσήσας δὲ ἀποτρέπεται καὶ βρῶσιν καὶ πόσιν· καὶ ϕλέγμα πολὺἀϕρῶδες ἐκ τοῦ στόματος καὶ τῶν ῥινῶν προβάλλει· καὶ πονηρὸν βλέπει καὶ στυγνότερον τοῦ συνήθους· ἐϕορμᾷ δὲ χωρὶς ὑλακῆς πᾶσιν ὁμοίως καὶ θηρίοις καὶ ἀνθρώποις, πᾶσί τι συνήθεσι καὶ ἀγνώστοις, δάκνων. Καὶ παραχρῆμα μὲν οὐδὲν ὀχληρὸν ἐπιϕέρει, πλὴν ὅσον ὀδύνην, τὴν ἐκ τοῦ τραύματος· ὕστερον δὲ ἐμποιεῖ πάθος τὸ καλούμενον ὑδροϕοβικόν· συμπίπτει δὲ μετὰ σπασμῶν καὶ ἐρυθημάτων ὅλου τοῦ σώματος, μάλιστα δὲ ὅλου τοῦ προςώπου, καὶ μετὰ ἐϕιδρώσεως καὶ ἀπορίας· καὶ τινὲς μὲν ϕεύγουσι τὴν αὐγὴν, τινὲς δὲ τρύχονται συνεχῶς· ἔνιοι δὲ ὑλακτοῦσιν, ὥςπερ <name type="animal" xml:lang="grc">κύνες</name>, καὶ δάκνουσιν ἐπιόντας· καὶ δάκνοντες αἴτιοι τοῦ αὑτῶν πάθους κατέστησαν. Τῶν δὲ ἐμπεσόντων εἰς τὸ πάθος μηδένα ἴσμεν περισωθέντα, εἰ μὴ καθ' ἱστορίαν παρειλήϕαμεν περιγενέσθαι ἕνα καὶ δεύτερον· καὶ γὰρ <persName>Εὔδημος</persName> περιγεγενῆσθαί τινά ϕησι· καὶ <persName>Θεμίσωνα</persName> οἱ μὲν λέγουσι τῷ πάθει δηχθέντα περιπεσεῖν, καὶ σωθῆναι· οἱ δὲ, ϕίλῳ ὑδροϕοβιῶντι προςκαρτερήσαντα προθύμως καὶ συμπαθῶς, εἰς τὴν ὁμοίαν ἐμπεσεῖν διάθεσιν, καὶ πολλὰ κακοπαθήσαντα σωθῆναι. Τὸ μὲν οὖν πάθος ἐστὶν ἀργαλέον· πρὸ δὲ τῆς πείρας αὐτοῦ πολλοὺς καὶ αὐτοὶ περιεσώσαμεν, καὶ ὑπ',ἄλλων ἰατρῶν σωθέντας ἔγνωμεν.</p>
</div>
<div type="chapter" n="2">
  <head>[Θεραπεία τοπικὴ τῶν ὑπὸ λυσσῶντος <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> δηγμάτων.]</head>
  <p>Τῆς θεραπείας ἡ μέν ἐστι κοινή· καὶ χρηστέον αὐτῇ ἐπὶ πάντων τῶν ὑπό τινος ἰοβόλου <name type="animal" xml:lang="grc">ζώου</name> δεδηγμένων· ἡ δέ τις ἰδία τῶν λυσσοδήκτων, τοῖς μὲν γὰρ ἄκρως ὠϕελεῖν εἰθισμένη, τοῖς δὲ ἀπὸ πολλοῦ δηχθεῖσιν, ἀνάρμοστος· καὶ πρῶτόν τε αὐτὴν ἐκθέμενοι, μετὰ τοῦτο καὶ τὴν κοινὴν ἐκτροχάσομεν. Δεῖ τοίνυν <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνους</name> ποταμίους ἐπὶ κληματίδος <name type="plant" xml:lang="grc">λευκῆς ἀμπέλου</name> καῦσαι, καὶ τὴν τέϕραν αὐτῶν λειοτριβήσαντα ἔχειν ἀποκειμένην· ὁμοίως δὲ καὶ ῥίζαν<name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανῆς</name> ἀποθέσθαι κεκομμένην καὶ σεσησμένην. Ὁπότε δέ τις δηχθείη ὑπὸ λυσσῶντος <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name>, εἰς οἴνου ἀκράτου κυάθους δ́ ἐμβάλλειν δύο μὲν κοχλιάρια τῆς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">καρκίνων</name> τέϕρας, ἓν δὲ κοχλιάριον τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανῆς</name>, καὶ ἐγκυκήσαντας ὡς ἐν ἀλϕίτῳ δεδευμένῳ, πίνειν ἀπὸ τῆς ά ἡμέρας, μέχρι τεσσάρων ἡμερῶν· ἀπαρχῆς μὲν οὖν διδόμενον τὸ ϕάρμακον τοῦτον προςϕερέσθω τὸν τρόπον· εἰ δὲ ἡμέραι παρεληλύθασι δύο ἢ τρεῖς ἀπὸ τῆς δήξεως, ἐγχειροῦντας τῇ θεραπείᾳ, τριπλάσιον δεῖ διδόναι, ὅσον ἐξαρχῆς εἰρήκαμεν. Τὸ μὲν ἄριστον ἐπὶ τῶν λυσσοδήκτων βοήθημα, ὃ δὴ καὶ μόνον ἐνίοις ἤρ</p>
</div>
<div type="section" n="2">
  <p>
    κεσε, τοῦτό ἐστι, καὶ χρηστέον αὐτῷ μετὰ πεποιθήσεως·
    ἕνεκα δὲ τοῦ καὶ δι' ἄλλων ἠσϕαλίσθαι πρὸς ἄϕυκτον δο-
    κοῦντα κίνδυνον, οὐδὲν τὸ κωλύον ἐστὶ καὶ τοῖς λοιποῖς
    χρήσασθαι· αἱρετώτερον δὲ διακενῆς, ἂν οὕτω τύχῃ, τῶν
    βοηθημάτων τὸ ἀπάνθρωπον ὑπομεῖναι, ἢ διὰ τὴν ὀλιγω-
    ρίαν κινδύνῳ περιπεσεῖν.
    Οὐχ οὕτω δ' εὐλαβητέον τὰ μεγάλα τραύματα ἐπὶ τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name>, ὡς τὰ μικρὰ καὶ ταῖς ἀμυχαῖς ἐμϕερῆ· διὰ γὰρ
    τῶν μειζόνων ἄθρουν καὶ πολὺ αἷμα προχεόμενον δύναταί τε καὶ
    τοῦ ἰοῦ συναποκλύζειν, διὰ δὲ τῶν μικροτέρων οὐδαμῶς· καὶ
  </p>
  <p>
ἐκ μὲν τῶν μειζόνων τὰς ἀϕισταμένας σάρκας αὐτόθεν ἀϕαιρε-
    τέον καὶ τὰ χείλη περιγλυπτέον διὰ τῆς ἀκμῆς· ἀνατεθείσης δὲ
    τῆς σαρκὸς ἀγκίστρῳ ἢ μυδίῳ, τὴν ἐκτομὴν ἀποτελεστέον·
    ἐπὶ ἀμϕοτέρων δὲ τὰ ἐν κύκλῳ βαθυτέραις ἀμυχαῖς κατασχα-
    στέον, ὅπως ἡ τοῦ αἵματος πλείων γενομένη κένωσις ἐναν-
    τιωθήσεται τῇ τοῦ ἰοῦ διὰ τὸ σῶμα διαδόσει. Πολλὴν δὲ
    καὶ ἡ σικύα κολληθεῖσα μετὰ πολλῆς ϕλογὸς παράσχοι ὠϕέ-
    λειαν, ὥςτε λύσαι τοῦ ἰοῦ τὴν δύναμιν.
    Ἡ δὲ καῦσις ἀνυσιμώτατον ἐπὶ τῶν ἰοβόλων ἐστὶ βοή-
    θημα. Τὸ γὰρ πῦρ, πάσης δυνάμεως εὐτονώτερον ὑπάρχον,
  </p>
  <p>
ὁμοῦ μὲν κρατεῖ καὶ κωλύει ϕέρεσθαι τὸν ἰὸν ἐσωτέρω, ὁμοῦ
    δὲ τὸ κρατηθὲν αὐτοῦ μέρος τῆς ἐϕεξῆς θεραπείας καταβολὴν
    οὐ τὴν τυχοῦσαν ἐργάζεται, παραμενούσης τῆς ἑλκώσεως ἐπι-
    πλέον. Τὴν μὲν γὰρ ἔκπτωσιν τῆς ἐσχάρας μάλιστα ἐκ τού-
    του ϕροντιστέον, ὅπως μὴ τάχιον τὰ μέρη συγκλεισθείη.
    Ἀλλ', εἰ δυνατόν ἐστι, πολὺ τῆς προθεσμίας τὰς ἑλκώσεις
    τηρητέον, καὶ ἐπιϕλεγμαινούσας καὶ ἐπιρῥυπαινομένας· παρέ-
    ξει δὲ αὐταῖς τὸ τοιοῦτον τάριχος ἐπιτιθέμενος, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόρο-
    δον ἄγριον</name> λελειοτριβημένον, <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυά</name> τε ὡςαύτως· ὀπὸς
    μὲν οὖν μάλιστα ὁ <name type="plant" xml:lang="grc">κυρηναϊκὸς</name> ἢ ὁ καλούμενος <name type="plant" xml:lang="grc">μηδικὸς</name> ἢ
  </p>
  <p>
<name type="plant" xml:lang="grc">παρθικός</name>· κόκκοι δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">πυρῶν</name> ἐπιτιθέσθωσαν καὶ μεμασσημένοι
    καὶ ἀμάσσητοι· διαϕυρώμενοι μὲν γὰρ ἀπὸ τῆς ἐμβροχῆς
    ἀνευρύνουσι τὰ τραύματα. Τινὲς δὲ οἴονται, τοὺς μεμασση-
    μένους ἀντιπαθές τι ἔχειν ἀπὸ τῆς τῶν μεμασσηκότων νη-
    στείας· οὐ μὴν τοῦτο βέβαιόν ἐστι· ἀλλὰ εὐκαίρως αὐτοῖς
    χρηστέον. Εἰ δὲ, ὅπερ γίνεται πολλάκις, καὶ οὐλαὶ συνερ-
    χόμεναι ϕθάνουσι πρὸ τῶν ἡμερῶν, διὰ χειρὸς ἀναξαίνειν
    προςήκει, περισαρκίζοντας καὶ τέμνοντας, ἢ καὶ ἐπικαίοντας
    πάλιν, ἐὰν οὕτω τύχῃ· παρελθούσης δὲ τῆς προκειμένης προ-
    θεσμίας, ἀϕετέον μὲν ἀπουλωθῆναι τοῖς ἕλκεσιν· ἐμπλάστρῳ
  </p>
  <p>
δὲ τῇ διὰ τῶν ἁλῶν ὅλον τὸν τόπον καταληπτέον· μετὰ
    ὀλίγας δὲ ἡμέρας σιναπιστέον.
  </p>
</div>
<div type="section" n="3">
  <head>[Περὶ διαίτης τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κυνὸς</name> <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσῶντος</name>
    δηχθέντων.]</head>
  <p>
Ἡ μὲν οὖν τοπικὴ θεραπεία τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name>
    τοιαύτη τίς ἐστι. Δεῖ δὲ καὶ τὴν δίαιταν αὐτῶν ἐστοχάσθαι
    τῆς πρὸς τὸν ἰὸν ἐναντιώσεως, ἵνα ὁμοῦ μὲν ἀμβλύνῃ καὶ
    σβεννύῃ τὴν δύναμιν, ὁμοῦ δὲ κωλύῃ τὴν εἰς βάθος ϕο-
    ράν· καταλαμβανόμενα γὰρ ἀντιπίπτει τῇ παρειςδύσει τῆς
    ϕθοροποιοῦ δυνάμεως· δύναται δὲ τούτων ἑκάτερον παρέχειν
    τοῦτο, οἴνου ἀκράτου ζωροτέρου πόσις καὶ γλυκέος καὶ γά-
    λακτος· οἱ γὰρ ταῦτα πάντα λαμβάνοντες πρὸς τὴν ἐπιμέ-
</p>
</div>
<div type="section" n="3.20">
  <p>
    λειαν, ἐνίστανταί τι ἰῷ, ὅτι πᾶσαν αὐτοῦ τὴν δριμύτητα
    ἐκκναίει· ὡςαύτως δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκορόδων</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσων</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρομμύων</name>
    ἐδωδή· καὶ ταῦτα γὰρ τὸ ὅλον δυςμετάβλητα καὶ δυς-
    εξίτηλα· παραμένουσι γὰρ αὐτῶν αἱ ποιότητες ἐπὶ πλείους
    ἡμέρας, ὁπόταν οὐ νικᾶται οὐδὲ τρέπεται ὑπὸ τῆς ϕθορο-
    ποιοῦ δυνάμεως· ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων κρατεῖν αὐτῆς πέϕυ-
    κεν· εἰς τοῦτο δὲ καὶ τῶν ἀντιδότων ἐστὶ χρεία, καὶ τῆς
    θηριακῆς, καὶ τῆς Εὐπατωρίου λεγομένης, καὶ τῆς Μιθριδα-
    τείου, καὶ πάσης ἄλλης, ἥτις ἐκ πλειόνων ἀρωμάτων εἴληϕε
    τὴν σύστασιν· δυςμετάβλητα γὰρ τῇ συστάσει πάντα τὰ
  </p>
</div>
<div type="section" n="3.20">
  <p>
ἀρώματα ταῖς δυνάμεσι καὶ ταῖς οὐσίαις· διὸ περικρατεῖται
    τοῖς σώμασι. Τοιοῦτος μὲν οὖν καὶ ὁ τῆς διαίτης τρόπος.
  </p>
</div>
<div type="section" n="3.23">
  <p>
Δεῖ δὲ γινώσκειν, ὅτι ἡ τοῦ ὑδροϕοβικοῦ πάθους ἐγκα-
    τάσκηψις οὐδὲ ὡρισμένην ἔχει προθεσμίαν· ὡς ἐπιτοπλεῖστον
    γὰρ ἕως τεσσαρακοστῆς ἡμέρας εἰωθὸς, τοῖς ἀμεληθεῖσι καὶ
    δι' ἑξαμήνου ἐνίοις ἀπήντησε, καὶ δι' ἐνιαυτοῦ· καὶ ταῦτα
    ἡμῖν ἑώραται· ἱστοροῦσι δέ τινες μετὰ ἑπταετίαν ἐνίοις ἐν-
    διδόναι τῷ πάθει· καὶ κατὰ μὲν τὰς ἀρχὰς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name>
    ἡ θεραπεία τοιαύτη ἐστίν· ἐὰν δὲ ὁπωςδηποτοῦν ἐν ταῖς πρώ-
    ταις ἡμέραις μὴ προληϕθῇ τὰ προειρημένα βοηθήματα, τὸ
  </p>
</div>
<div type="section" n="3.30">
  <p>
μὲν περισαρκίζειν καὶ καίειν παραλειπτέον· οὐ γὰρ ἱκανῶς
    εἰς τὸ βάθος παρεληλυθὸς μετάγειν δύναται· οὐδεμία
    γὰρ ὄνησις τῆς ἐπιβολῆς, ἀλλὰ διακενῆς τὰ σώματα ταῖς
    ὀδύναις ὑποβληθήσεται.
    Τρόπος δὲ τῆς θεραπείας ἕτερος ἀγέσθω, κάθαρσις, ἡ
    καὶ μέγα ὄϕελος ἐμπαρέχειν δυναμένη, συμμεταποιεῖ γὰρ τὴν
    ἕξιν κινοῦσα· ἥ τε διὰ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">κολοκυνθίδος</name> ἱερὰ δόσις· καὶ δὴ
    καὶ τὸ γάλα τὸ σχιστὸν ὁμοῦ κάθαρσιν καὶ ἐπικράσεις
    παρέχειν δυνάμενον· αἵ τε δριμυϕαγίαι καὶ ἡ τοῦ ἀκράτου
    πόσις παραλαμβανέσθωσαν καθημέραν, ἀμβλύνειν δυνάμεναι
  </p>
</div>
<div type="section" n="3.40">
  <p>
τὸν ἰόν· καὶ πρὸς τούτοις ἱδρωτοποιΐα καὶ πρὸ τροϕῆς καὶ
    μετὰ τροϕήν· δρωπακισμός τε καὶ σιναπισμὸς κατὰ μέρος ἐϕ'
    ὅλου τοῦ σώματος· πάντων δὲ ἀνυσιμώτατον αὐτῶν ὁ ἐλ-
    λεβορισμὸς ἐγνώσθη, καὶ χρηστέον τεθαρῥηκότως τῷ βοηθή-
    ματι, οὐχ ἅπαξ, οὐδὲ δὶς, ἀλλὰ καὶ πλειστάκις πρὸ τῆς τεσ-
    σαρακοστῆς ἢ καὶ μετὰ ταῦτα· τοςαύτην γὰρ τὴν ἰσχὺν
    προςϕέρεται τὸ βοήθημα, ὥςτε τῶν ἤδη συνῃσθημένων τοῦ
    ὑδροϕόβου, περισωθῆναί τινας λαβόντας <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλλέβορον</name> εὐθὺς ἐν
    τῷ πρώτῳ καταπειρασμῷ τοῦ συμπτώματος· τοὺς γὰρ ἤδη
    κατεσχημένους, οὐδὲ αὐτός τι περιποιῆσαι δύναται.
  </p>
</div>
<div type="section" n="3.50">
  <p>
Τὴν μὲν οὖν τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">λυσσοδήκτων</name> ἐπιμέλειαν πρώτην ἐξε-
    θέμεθα, δι' ὃν ἔμπροσθεν εἰρήκαμεν ἐπιλογισμόν· μεταβαί-
    νοντες δ' ἐπὶ τὰ λοιπὰ τῶν ἰοβόλων, πρῶτον μὲν τὰς ση-
    μειώσεις αὐτῶν ὑπὸ μίαν ἐκθησόμεθα πρόϕασιν· μετὰ δὲ
    τοῦτο, κοινὴν τὴν θεραπείαν, πᾶσιν ἁρμόσαι δυναμένην·
    ὑποδραμόντες δὲ ἑξῆς ὑποδείξομεν, εἴ τινα κατ' ἰδιότητα
    ἐνίους προςωϕελεῖν πέϕυκεν· ὁμοίως καὶ τὰ τελείως ἀβοήθη-
    τα παρασημειωσόμεθα.
  </p>
</div>
<div type="section" n="4.1">
</div>
<div type="chapter" n="4">
  <div type="section" n="10">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name>.]</head>
    <p>Τοῖς μὲν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name> δεδηγμένοις αὐτὸς μὲν ὁ τόπος ἐνερευθής ἐστι καὶ
    ὅμοιος κεντήμασιν, οὔτε διῳδηκὼς, οὔτε περίθερμος, ἀλλὰ
    μετρίως μὲν ὑπέρυθρος, ἐκ δὲ τῶν ἐναντίων κατεψυγμένος·
    παρακολουθεῖ δὲ τρόμος δι' ὅλου τοῦ σώματος, καὶ ἐντάσεις περὶ τοὺς βουβῶνας καὶ τὰς ἰγνύας, προςεοικυῖαι σπασμῷ·
    περὶ τὴν ὀσϕὺν ἄλγημα, καὶ συνεχὴς πρὸς οὔρησιν ἐρεθισμός·
    δυςκολία πολλὴ περὶ τὴν ἔκκρισιν τοῦ περιττώματος·
    ὁμοίως δὲ τούτοις καὶ ἱδρὼς ψυχρὸς καθ' ὅλην τὴν
    ἐπιϕάνειαν ἐκκρίνεται· τά τε ὄμματα δακρύει καὶ ποσῶς ἀμαυροῦται.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="5">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name>.]</head>
    <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ τῆς καλουμένης <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ὀϕιοκτένης</name> δεδηγμένοις,
    ὁ μὲν ἐν κύκλῳ τόπος τοῦ δήγματος πελιοῦται καὶ περισήπεται·
    καί ποτε τρυγώδης, κατὰ τὸ σπάνιον καὶ ἐνερευθὴς ϕαίνεται·
    ἑλκοῦται δὲ, ἀπ' αὐτοῦ τοῦ δήγματος λαμβάνων τὴν ἀρχὴν,
    ἕλκωσίν τινα ἐπίπονον καὶ δυςαλθῆ·
    πρὸς δὲ τούτοις περὶ ὅλον τὸ σῶμα συναίσθησις γίνεται κνησμώδης.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="6">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name>.]</head>
    <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> πληγεῖσιν ὁ μὲν τόπος εὐθέως ἄρχεται ϕλεγμαίνειν,
    σκληρὸς καὶ ἐνερευθὴς καὶ περιτενὴς σὺν ὀδύνῃ γινόμενος·
    καὶ ἐναλλὰξ, ὁτὲ μὲν γὰρ πύρωσις, αὖθις δὲ ψύξις ἐπιλαμβάνεται·
    καὶ πόνος ἐξαπίνης, καί ποτε μὲν ῥαΐζει, ποτὲ δὲ ἐπιτείνεται·
    παρέπεται δ' αὐτοῖς ἱδρὼς καὶ ϕρικώδης αἴσθησις,
    καὶ τρόμος καὶ περίψυξις ἀκρωτηρίων, καὶ βουβώνων ἔπαρσις,
    ϕυσήματα διὰ τῆς ἕδρας· ὀρθοτριχία τε καὶ δύςχροια
    ἐπαλγὴς περὶ τὴν ἐπιϕάνειαν τῆς αἰσθήσεως, καθάπερ ἀπὸ
βελόνης κεντημάτων ὀδυνωμένης.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="7">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος θαλασσίου</name>.]</head>
    <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος θαλασσίου</name> δηχθεῖσι παραυτίκα μὲν περιωδυνίαι
    συμβαίνουσι δυςκατέργαστοι, σπασμοί τε συνεχεῖς, καὶ πόνος,
    καὶ ἀτονία, καὶ διανοίας διαϕορά· μετὰ δὲ τοῦτο ἀϕωνία
    καὶ σκοτασμὸς ὀϕθαλμῶν· αὐτὸς δὲ ὁ πληγεὶς τόπος πέλιος
    γίνεται καὶ μέλας τὰ κύκλῳ, καὶ τὰ πλησίον αὐτοῦ μέρη
    καὶ πρὸς τὴν ἁϕὴν ἀναισθητεῖ· ἐπὰν δέ τις αὐτὸν ἀποψήσῃ,
    ἰχὼρ ἐξ αὐτοῦ μέλας, παχὺς, δυςώδης ἐκκρίνεται.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="8">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name>.]</head>
    <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name> δηχθεῖσι, κύκλῳ μὲν περὶ τὸν τόπον τοῦ δήγματος γίνεται
    ϕλεγμονὴ, ϕλυκτὶς δὲ ἐπανίσταται μέλαινα, μεστὴ ἰχῶρος ὑδατώδους·
    καὶ τὰ πλησίον πάντα πελιοῦται· ῥαγείσης τε τῆς ϕλυκταίνης,
    νομὴ παραλαμβάνει παραπλησία τῇ ἀπὸ τῶν ἑρπυστικῶν·
    σὺν τούτοις δὲ παρέπεται καὶ στρόϕος περὶ τὰ ἔντερα,
    καὶ δυςουρία, καὶ ψυχρᾶς νοτίδος περίχυσις.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="9">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name>.]</head>
    <p>Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δηχθεῖσιν οἰδεῖ καὶ ἐϕ' ἱκανὸν τὸ σῶμα ξηραίνεται,
    τὴν χροιὰν δὲ ὑπόλευκον ἔχει· ἰχὼρ δὲ ἀπὸ τοῦ τραύματος προχεῖται,
    τὸ μὲν πρῶτον ὑπολίπαρος, μετὰ ταῦτα δὲ αἱματώδης·
    ϕλυκταινῶν τε ἐπανάστασις, καθάπερ ἐπὶ τῶν πυρικαύστων, ἕπεται·
    καὶ νομὴ περιλαμβάνει, προχωροῦσα ἐπὶ τὰ παρακείμενα πάντα πλησίον,
    οὐ μόνον ἐπιπόλαιος, ἀλλὰ καὶ διὰ βάθους·
    αἰμάσσεται δὲ αὐτοῖς καὶ τὰ οὖλα· καὶ περὶ τὸ ἧπαρ συνίσταται ϕλεγμονή·
    στρόϕοι τε καὶ χολώδεις ἐπι-
</p>
  </div>
</div>
<div type="section" n="9">
  <p>συμβαίνουσιν ἔμετοι· προςγίνεται δὲ αὐτοῖς καὶ τρόμος καὶ κάρος καὶ δυςουρία καὶ ψυχρὰ περιΐδρωσις.</p>
</div>

<div type="chapter" n="10">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκυτάλης</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕισβαίνης</name>.] Παραπλήσια δὲ συμβαίνει καὶ τοῖς ὑπὸ τῆς προςαγορευομένης <name type="animal" xml:lang="grc">σκυτάλης</name> ἢ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕιςβαίνης</name> δηχθεῖσι· βοηθεῖ δὲ σχεδὸν ἤδη τὰ πάντα· διόπερ ἰδίας ἀναγραϕῆς οὔτε τετύχηκεν, οὔτε ἠξιώθη τὸ εἶδος τοῦτο.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="11">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name> δηχθεῖσιν ἰσχυραὶ περιωδυνίαι ἐμπίπτουσι καὶ ϕλυκταινώδεις ἐν τῷ οἰκείῳ μέρει, ὅπου δὲ καὶ ὑδατώδους ἰχῶρος ἔκχυσις· ἐπακολουθεῖ δὲ καὶ καρδιωγμὸς καὶ στρόϕος.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="12">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> δηχθεῖσιν ἰσχυραὶ περιωδυνίαι ἐμπίπτουσιν· βραχέα δὲ παντελῶς καὶ στενὰ παρέχουσι τὰ ἀραιώματα ὑπὸ συνεχείας τῶν ἀλγημάτων· ἐκ δὲ τοῦ δήγματος αἵματος ἔκκρισις γίνεται πολλή· κἂν οὐλὴ καθ' ὅλου τοῦ σώματος ὑπάρχῃ, ῥήγνυται καὶ αἱμορῥοεῖ· τὰ δὲ διαχωρήματα αἱματώδη ἐκκρίνεται, καὶ τὸ ἀπορῥούμενον αὐτοῖς αἷμά ἐστι τεθρομβωμένον· βήσσοντές τε ἀπὸ πνεύμονος αἷμα ἀνάγουσι, καὶ τελευτῶσιν ἐξαιματοῦντες ἀβοηθήτως.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="13">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name>.] Τοῖς δὲ δηχθεῖσιν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name> ἄστεκτος ὁ καῦσος γίνεται καὶ δίψος ἐπιτεταμένον ἰσχυρῶς, ὥςτε ἀπλήρωτόν τε καὶ ἀδιάλειπτον εἶναι, καὶ τὸ ποτὸν χανδὸν ἕλκειν· εἰς τὸ αὐτὸ δὲ καθίστανται τῷ μηδὲ τὴν ἀρχὴν εἰληϕότι τὸ ποτόν· παραπλησία τε τοῦ ὅλου συγκρίματος ἕξις παρακολουθεῖ τῇ τῶν ὑδρωπικῶν διὰ τὴν συνεχῆ τοῦ πόματος εἰςϕοράν· ὅθεν πρηστήρ τε καὶ καῦσος προςαγορέυεται ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάς</name>.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="14">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name> δηχθεῖσι τὸ ἕλκος πλατύνεται καὶ μέγα γίνεται, πελιούμενον ἰχώρ τε ἐξ αὐτοῦ μέλας καὶ πολὺς καὶ δυςώδης, οἷος ἀπὸ νομῆς, ἐκκρίνεται.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="15">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κέγχρου</name>·] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κέγχρου</name> δηχθεῖσι τὸ μὲν δῆγμα ὅμοιον τοῖς ἀπὸ τῆς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name>, σηπεδὼν δὲ παρακολουθεῖ· καὶ περιρῥέουσι σάρκες ἐξοιδήσασαι πρότερον, ὡς ἐπὶ ὕδρωπος· ληθαργώδεις τε γίνονται καὶ καταϕορᾶς αἴτιοι. <persName>Ἐρασίστρατος</persName> δέ ϕησιν, αὐτούς πεπονθέναι τὸ ἧπαρ καὶ τὴν κύστιν καὶ τὸ κῶλον· ἀνατμηθέντων γὰρ αὐτῶν διεϕθαρμένα πως εὑρίσκεται ταῦτα τὰ μέρη.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="16">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> δηχθεῖσιν ὁ μὲν τόπος ἐπαίρεται μετὰ σκληρίας καὶ ϕλυκταινώσεως· ῥεῖ δὲ ἀπὸ τοῦ δήγματος ἰχὼρ, ποτὲ μὲν μέλας, ποτὲ δὲ ὕπωχρος· κιρῥοειδὴς δὲ γίνεται περὶ σύγκριμα τὸ</p>
  </div>
  <div type="section" n="5">
<p>ὅλον· καὶ τὸ μὲν αἰδοῖον τείνεται· ἡ δὲ διάνοια ἐξίσταται, ὀϕθαλμῶν τε ἀμαύρωσις ἐπιγίνεται· τέλος δὲ ἀπόλλυται σπώμενος τετάνῳ.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="17">
  <div type="section" n="1">
<p>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name>.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> δηχθεῖσι τὸ μὲν δῆγμα ὅμοιον τοῖς ὑπὸ βελόνης κεντήμασι μικρὸν παντελῶς ϕαίνεται χωρὶς τῆς ἐπάρσεως· καὶ αἱμάτιον δὲ οὐ πολὺ, ἀλλὰ βραχὺ καὶ μέλαν ἀποστάζει· ταχεῖα δὲ ἀμαύρωσις ὀμμάτων καταλαμβάνεται, πόνος τε ὅλου τοῦ σώματος πολυειδὴς, παντάπασιν ἐλαϕρὸς, καὶ οὐκ ἄτερ ἡδονῆς παρακολουθεῖ· διὸ καλῶς ὁ <persName>Νίκανδρος</persName> πεϕώνηκε <quote>- - καμάτου δ' ἄτερ ὄλλυται ἀνήρ.</quote> Χρόαν ἀτρόπιος καὶ χλωρανθὴς, καρδιωγμὸς ὀλίγος·</p>
</div>
</div>
<div type="section" n="17">
  <p>τωπον δὲ συνεχῶς ἀνασπᾶται· βλέϕαρα κινοῦται μετ'
  ἀναισθησίας, ὁμοίως ὕπνῳ· κἂν τούτοις θάνατος συναίρει,
  μηδὲ τρίτον ἡμέρας διαλιπών.</p>
</div>

<div type="chapter" n="18">
  <div type="section" n="1">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>.]</head>
    <p><persName>Ἐρασίστρατος</persName> ἐν τῷ
    καλουμένῳ περὶ δυνάμεων καὶ θανασίμων, περὶ τοῦ καλου-
    μένου <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name> ῥητῶς οὕτω ϕησίν·
    <quote>ὅταν δὲ ὁ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκος</name>
    δάκῃ, πληγὴ ὑπόχρυσος γίνεται.</quote>
    Τὰ μὲν οὖν ἐν τοῖς πλείστοις τῶν ἰοβόλων παρακολου-
    θοῦντα σημεῖα τοιαῦτά ἐστι· μεταβαίνοντες δ' ἐπὶ τὴν θε-
    ραπείαν, πρῶτον τὰ κοινὰ τῆς θεραπείας, ὡς δυνατὸν, πα-
    ραδώσομεν.</p>
  </div>
</div>

<div type="chapter" n="19">
  <div type="section" n="1">
<head>[Τίς κοινὴ τῶν ἰοβόλων θεραπεία.]</head>
    <p>Πρὸς
    πᾶσαν πληγὴν ἰοβόλου ἁρμόζει ἡ διὰ τοῦ στόματος ἐκμύζη-
    σις· δεῖ δὲ μὴ ἄσιτον εἶναι τὸν ἐκμυζῶντα, ἀλλὰ καὶ εἰληϕέ-
    ναι τροϕὴν καὶ διακλύζεσθαι οἴνῳ· ἔπειτα δὲ καὶ βραχύ τι
    ἐν τῷ στόματι ἐλαίου κατέχων, οὕτω τὴν ἐκμύζησιν ἐπιτε-
    λείτω· καὶ αὐτὸς δὲ ὁ τόπος σπόγγῳ πυριάσθω, ἔπειτα δὲ
    ἐγκατασχαζέσθω· βαθυτέρας δὲ ἐμβάλλειν τὰς ἀμυχὰς προς-
    ήκει, ὅπως τὴν ὕλην ἐκ βάθους ἀναλαμβάνῃ· καὶ περισαρ-
    κισμὸς δὲ καὶ ἐκτομὴ πλουσιώτερον κατασχασμοῦ βοηθοῦσιν·</p>
  </div>

  <div type="section" n="10">
<p>ἴδια γὰρ ἐπ' αὐτῶν τὰ χρησιμεύοντα γίνεται· ἓν μὲν, ὅτι
    αἴρεται ὁ ἰὸς ἐκ τοῦ τόπου· δεύτερον δὲ, ὅτι τῷ αἵ-
    ματι συνεκκρίνεται πολλῷ καὶ ἀθρόῳ τὸ ϕθάσαν ἔσω παρ-
    ελθεῖν· εἰ δὲ ὁ τόπος τὸν περισαρκισμὸν οὐ προςδέχοιτο,
    σικύας χρὴ προςβάλλειν μετὰ ϕλογὸς πλείονος· περὶ δὲ καύ-
    σεως ἐπὶ τῶν λυσσοδήκτων προειρήκαμεν· εἰ δ' εὐϕυῶς ἔχει
    πρὸς ἀποκοπὴν τὸ μέρος τὸ δεδηγμένον, μάλιστα ἐπὶ πάν-
    των θηρίων ἀνενδοιάστως τὸν ἀκρωτηριασμὸν ποιητέον, ὡς
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> καὶ τῶν ὁμοίων. Ὡς ἐπιτηδειότερα
    δὲ τῶν προειρημένων βοηθημάτων ἄξιά ἐστιν τὰ ἐπιθέμα-</p>
  </div>

  <div type="section" n="20">
<p>τα· ἐπιτιθέσθω δὲ τέϕρα κληματίνη ἢ
    <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνη</name>, μετὰ κονίας
    στακτῆς πεϕυραμένη, γάρου δριμέος, ταρίχου·
    <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> τε
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name> καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name>, ποτὲ μὲν ὡς ἐκλειοτριβηθέντα κα-
    ταπλάσσεται, ποτὲ δὲ καέντα προςβάλλεται τοῖς δήγμασι·
    καὶ οἱ τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> νεοσσοὶ διασχισθέντες καὶ θερμότατοι
    περιπτυσσόμενοι τῷ πεπληγότι τόπῳ· τινὲς μὲν ὡς ἀντιπαθέ-
    σιν αὐτοῖς ἐχρήσαντο· πρόχειρον δὲ ἔχει τὸν λόγον· ϕύσει
    γὰρ αἱ <name type="animal" xml:lang="grc">ὄρνιθές</name> εἰσι θερμαὶ, διὸ καὶ ἐπίσημον τὸν ἰὸν κα-
    ταπιοῦσαι τρύχουσι· καὶ τὰ ξηρότατα δαπανῶσι τῶν σπερ-
    μάτων· ἐνίοτε καὶ ψάμμους καὶ λίθους διαλύουσιν ἐμϕαρυγ-</p>
  </div>

  <div type="section" n="30">
<p>ξάμεναι· τοιγαροῦν πρὸς τὴν τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">ζώου</name> θερμασίαν τὸ πνεῦμα,
    τὸ ἐκ τοῦ δεδηγμένου μέρους ὁρμὴν λαμβάνον, συνεξάγει
    τὸν ἰόν.</p>
    <p>Ἔγνωμεν δὲ ἐπὶ τῆς <placeName>Αἰγύπτου</placeName> τοιοῦτόν τι γινόμενον·
    ὁπόταν οἱ <placeName>Αἰγύπτιοι</placeName> θερίσωσι τὸν στάχυν, χύτραν ἔχουσι
    κατεσκευασμένην πίσσης καὶ σϕήκωμα προςηρτημένον τῇ χύ-
    τρᾳ· τότε γὰρ μάλιστα δεδίασι τὰ θηρία, καὶ διὰ τὴν ὥραν
    καὶ τὸ λανθάνειν αὐτὰ κείμενα κατὰ τῶν ὀπῶν τῶν ἐν
    ταῖς ἀρούραις, ἐπισκοτούμενα ὁμοῦ καὶ ὑπὸ τῆς δασύτητος
    τῶν χωρῶν· πολλὰ δὲ κατὰ τὰ πεδία χαλεπώτερα τῶν ἰοβό-</p>
  </div>

  <div type="section" n="40">
</div>
</div>
<div type="section" n="19">
  <p>
    λων ζώων ἡ <placeName>Αἴγυπτος</placeName> ϕέρει· ἐπειδὰν οὖν δηχθῇ τις πόδα
    ἢ ἄλλο τι μέρος, ταχέως οἱ παρατυχόντες τὸ σϕήκωμα βάλ-
    λουσιν εἰς τὴν χύτραν τῆς πίσσης, καὶ περιειλοῦσιν ἅπαξ ἢ
    δὶς περὶ τὸν πῆχυν ἢ τὴν κνήμην, μικρὸν ἐπάνω τοῦ δήγμα-
    τος, καὶ περισϕίγγουσι δύο παρεστῶτες ἰσχυρῶς, καὶ ἐν-
    τέμνοντες τὸν τόπον διὰ τῆς περιθέσεως τοῦ βρόχου, ἐπι-
    χέουσι τὴν πίσσαν· ὅταν δὲ αὐταρκῶς ἔχειν δοκῇ, τὸν βρό-
    χον ἀϕαιροῦσι, καὶ καταπλάσσουσι
    <name type="plant" xml:lang="grc">κρομμύοις</name>,
    καὶ δι' ἄλλων
    τῶν προειρημένων. Καὶ τούτων δὲ χωρὶς ὑγρὰ πίσσα μετὰ
    ἁλῶν λείων θερμοτέρων καταπλασσομένων σπουδαίως βοη-
  </p>
<p>
    θεῖ, αὐτὴ καινοποιηθεῖσα συνεχέστερον· ὡςαύτως ἁρμόζει
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κέδρος</name>,
    τά τε σπυρίθια τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγῶν</name>
    ἐν οἴνῳ καθεψό-
    μενα· ἀρήγει δὲ αὐτοῖς καὶ κατάντλησις δι' ὄξους θερμοῦ,
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name>
    ἑψομένη δι' οὔρου καὶ θαλάσσης ἢ ὀξάλμης.
    Εἰσὶ δὲ καὶ ἔμπλαστροι δριμύταται καὶ θερμόταται, καὶ δυ-
    νάμεναι τὸν ἰὸν ἐπισπᾶσθαι καὶ διακρατεῖν καὶ διαϕορεῖν·
    ὡς δι' ἁλῶν ἢ νίτρου καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">σινάπεως</name>
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κάγχρυος</name>
    προςϕερό-
    μεναι· ὥςπερ ἑξῆς ῥητέον.
    Οὐκ ἀλόγως δὲ ὁ <persName>Ἐρασίστρατος</persName>
    ἐπιμέμϕεται τοῖς ἀγνώ-
    στους δυνάμεις πρὸς τὴν χρείαν ἀναγεγραϕόσιν, ὡς χολὴν
  </p>
<p>
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἐλέϕαντος</name>
    καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">κροκοδείλου</name>,
    καὶ αἷμα <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνης</name>
    καὶ ὠὰ, καὶ
    τὰ παραπλήσια· δοκοῦσι μὲν γάρ τινα πεποιῆσθαι παράδο-
    σιν ὠϕελούντων· ἐξηπατήκασι δὲ αὐτὰ μόνα τοὺς ἐντυγχά-
    νοντας· ὅθεν τὰ μὲν τοιαῦτα παραιτητέον, μήτε ῥᾳδίως εὑ-
    ρεθῆναι δυνάμενα, εἰ μὴ ὑπ' ἐξουσίας βασιλικῆς· μήτε διὰ
    τῆς πλείστης τηρήσεως οἵαν εἰς τὸ πιστευθῆναι τὴν πεῖραν
    παρεσχημένα· τὰ δὲ κοινωϕελῆ καὶ εὐπόριστα ὑποδεικτέον,
    τὰ καὶ εἰς πάντα καὶ ἐν πᾶσι τοῖς θηριοδήκτοις δυνάμενα
    τὴν χρῆσιν παρέχειν.
    <name type="plant" xml:lang="grc">Σέρις</name>
    τοίνυν καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρείκη</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀστράγα-
    λος</name> πινόμενα μετ' ὄξους, πᾶσι τοῖς θηριοδήκτοις βοηθεῖ·
  </p>
<p>
    ὡςαύτως καὶ ἄσϕαλτος καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">πλατάνου</name>
    χλωρὰ σϕαιρία, καθ-
    εψηθέντα ἐν κράματι, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">παλιούρου</name>
    ἀϕέψημα· καὶ ῥίζα
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἠρύγκης</name>·
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δαϕνίδες</name>
    ἑϕθαὶ κατεσθιόμε-
    ναι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πέπερι</name>
    δαψιλέστερον τρωγόμενον, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name>, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἄνηθον</name>, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">κυκλάμινον</name>·
    <name type="plant" xml:lang="grc">πράσων</name>
    τε ἡ κόμη ἰδίᾳ σὺν ἄρτῳ,
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name>,
    ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name>,
    καὶ τάριχος δριμύτατος· καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">ὀριγά-
    νου</name> ἀϕέψημα σὺν οἴνῳ πινόμενον· καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">μαράθρου</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλή-
    χωνος</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθης</name>
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσων</name>
    χυλὸς σὺν μέλιτι καταρ-
    ῥοϕούμενος· ταῦτα μὲν ἐκ τῶν ϕυομένων· ἀπὸ ζώων δὲ λαμ-
    βάνεταί τινα ὠϕελίμως, ἐγκέϕαλοι μὲν
    <name type="animal" xml:lang="grc">ἀλεκτρυόνων</name>
    ἐσθιόμε-
  </p>
<p>
    νοι, πιτύα δὲ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name>
    σὺν οἴνῳ πινομένη, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name>
    τὸν αὐτὸν τρόπον· λέγεται δὲ καὶ, ὅτι
    <name type="animal" xml:lang="grc">χελώνης θα-
    λασσίας</name>
    οἱ ὄρχεις λαμβανόμενοι βοηθοῦσιν· ἔτι δὲ καὶ ἡ
    <name type="animal" xml:lang="grc">γα-
    λῆ</name>
    σκελετευθεῖσα τῶν βεβοημένων εὑρίσκεται· πρότερον δὲ
    πάντη σχισθεῖσα, τῶν ἐντὸς ἐκκριθέντων, σκελετεύεται, καὶ
    ἀπ' αὐτῆς δίδραχμον σὺν οἴνῳ πίνεται.
    Τοςαῦτα δὴ καὶ τὰ ἁπλᾶ τῶν προςϕερομένων. Ἁρμό-
    ζει δὲ τοῖς θηριοδήκτοις καὶ κάθαρσις διὰ κοιλίας, καὶ ἱδρω-
    τοποιΐα, καὶ οὔρων πολλῶν ἔκκρισις· σκευαστὰ δὲ ποτήματα
    παραδέδοται καινοτέρως ὑπισχνούμενα βοηθεῖν, ὡς ὀπίου καὶ
  </p>
</div>
<div type="section" n="14">
  <p>
    <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name> ἀνὰ ὀβολὸς, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">πεπέρεως</name> β́. ταῦτα δὲ δεῖ
    μέλιτι ἀναλαμβάνειν, καὶ διδόναι κυάμου μέγεθος αἰγυπτίου μετ'
    οἴνου· ὁμοίως <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου ἀγρίου</name>
    σπέρματος, <name type="plant" xml:lang="grc">μελανθίου</name>,
    <name type="plant" xml:lang="grc">κυμίνου αἰθιοπικοῦ</name>,
    <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνης</name>,
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name>, ταῦτα πάντα
    λεανθέντα καὶ ϕυραθέντα χυλῷ
    <name type="plant" xml:lang="grc">εὐζώμου</name>, ἀναπλάσσονται
    τροχίσκοι δραχμιαῖοι· διδόναι δὲ ἐξ αὐτῶν μετὰ οἴνου ἡμικοτύλιον.
    Ταῦτα μὲν περὶ τῶν κοινῇ βοηθούντων· τὰ δὲ ἴδια πρὸς ἕκαστον τῶν
    ἰοβόλων ἑξῆς εἴποιμεν.
  </p>

  <div type="chapter" n="20">
    <div type="section" n="1">
      <head>[Περὶ θεραπείας τῶν ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σϕηκῶν</name> καὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name>
        δεδηγμένων.]</head>
      <p>
Ἐν τῇ σημειώσει περὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σϕηκῶν</name> καὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name>
        οὐδὲν διηρθρώσαμεν· εὔδηλα γὰρ πᾶσιν ἦν, καὶ παράσημον ἔχει
        ἐξαίρετον, οὐδ' ὁτιοῦν ϕυλασσόμενον· ἐν δὲ τῇ θαραπείᾳ καὶ
        τούτων οὐκ ἄτοπον μνημονεῦσαι. Πρὸς οὖν τὰς πληγὰς
        <name type="animal" xml:lang="grc">σϕηκῶν</name> καὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">μελισσῶν</name>
        ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">μαλάχη</name>
        καταπλασσομένη, καὶ κρίθινον ἄλευρον σὺν ὄξει, καὶ
        <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name>
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="8">
      <p>
ὀπὸς ἐνσταζόμενος τοῖς δήγμασι, καὶ πυρία δι' ἅλμης ἢ θαλάσσης.
      </p>
    </div>
  </div>

  <div type="chapter" n="21">
    <div type="section" n="1">
      <head>[Περὶ τῶν ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name>
        δεδηγμένων.]</head>
      <p>
Τοῖς δὲ ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">ϕαλαγγίων</name>
        δεδηγμένων ταῦτα ἐπιτιθέναι δεῖ· τέϕραν
        <name type="plant" xml:lang="grc">συκίνην</name>
        σὺν ἁλσὶ λείοις μετ' οἴνου πεϕυραμένην, ἢ ῥίζαν ἀγρίας
        <name type="plant" xml:lang="grc">ῥόας</name>
        λελειοτριβημένην, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίαν</name>, σὺν
        κριθίνῳ ἀλεύρῳ καὶ ὄξει δεδευμένην· καταντλεῖν δὲ θαλάσσῃ τὰ
        ἕλκη, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">μελισσοϕύλλου</name>
        ἀϕεψήματι, ταύτης δὲ τὰ ϕύλλα ἐπιπλάσσειν· λουτρὰ δὲ
        παραλαμβάνειν συνεχέστερον καὶ προποτισμοῖς χρηστέον διὰ τούτων
        τῶν ϕαρμάκων,
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβροτόνου</name> τὸ σπέρμα,
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἄνισον</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἐρέβινθος ἄγριος</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">κύμινον</name>
      </p>
    </div>

    <div type="section" n="10">
      <p>
<name type="plant" xml:lang="grc">αἰθιοπικὸν</name>,
        <name type="plant" xml:lang="grc">κεδρίδες</name> λεῖαι,
        <name type="plant" xml:lang="grc">πλατάνου</name> ϕλοιὸς, καὶ τὸ
        σπέρμα τῆς
        <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου πόας</name>· τούτων
        δὲ ἑκάστου διδόναι κατ' ἰδίαν β́, μετ' οἴνου κοτύλης ά. Δίδοται
        δὲ καὶ
        <name type="plant" xml:lang="grc">μυρίκης</name> ὁ καρπὸς
        ὡςαύτως καὶ
        <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαιπίτυος</name> καὶ τῶν
        χλωρῶν τῆς
        <name type="plant" xml:lang="grc">κυπαρίσσου</name> σϕαιρίων τὸ
        ἀϕέψημα κιρνάμενον μετ' οἴνου. Φασὶ δέ τινες καὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">καρκῖνον ποτάμιον</name>
        χυλισθέντα μετὰ γάλακτος, καὶ προςλαβόντα
        <name type="plant" xml:lang="grc">σελίνου</name> σπέρμα,
        παραχρῆμα τῶν ὀχληρῶν ἀπαλλάσσειν.
      </p>
    </div>
  </div>

  <div type="chapter" n="22">
    <div type="section" n="1">
      <head>[Περὶ τῶν ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name>
        δεδηγμένων.]</head>
      <p>
Τοῖς δὲ ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκολοπένδρας</name>
        δεδηγμένοις κατὰ μὲν τὴν πληγὴν ἐπιθέσθαι δεῖ λελειοτριβημένον
        μετ' ὄξους ἅλας, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον ἄγριον</name>·
        καταντλεῖν δὲ ὀξάλμῃ τὸν τόπον, πότημα δὲ προςϕέρειν
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίαν</name> μετ'
        οἴνου, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλον</name>, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθην</name>, ἢ
        <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον ἄγριον</name>.
      </p>
    </div>
  </div>

  <div type="chapter" n="23">
    <div type="section" n="1">
      <head>[Περὶ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name>
        πληγῆς.]</head>
      <p>
Τοῖς δὲ ὑπὸ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name>
        πληγεῖσι παραχρῆμα μὲν ἀκριβῶς βοηθεῖ
        <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name> ὀπὸς εἰς τὰ
        τραύματα ἐνσταχθείς· αὐτός τε ὁ πλήξας
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίος</name>
        λειοτριβηθεὶς καὶ ἐπιτεθεὶς τῷ πληχθέντι τόπῳ, τῆς ἰδίας
        πληγῆς γίνεται βοηθὸς κατά τινα ἀντιπάθειαν, ὡς ἔοικε· μετὰ δὲ
        τοῦτο ἁρμόζει λεῖος ἐπιτιθέμενος ὁ
        <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίος</name>
        σὺν ἅλατι καὶ
        <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμῳ</name>
        καὶ τῇ
        <name type="plant" xml:lang="grc">ἀλθαίᾳ βοτάνῃ</name>·
        βοηθεῖ δὲ καὶ θεῖον ἄπυρον ἀναληϕθὲν
        <name type="plant" xml:lang="grc">ῥητίνῃ τερμινθίνῃ</name>, καὶ
        ὡς ἔμπλαστρον ἐπιρῥιϕέν· ὁμοίως δὲ καὶ
        <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name>
        πλατυνθεῖσα σπληνίου
      </p>
</div>
  </div>
</div>
<div type="section" n="23">
<p>
τύπῳ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name> λεία καταπλασσομένη, καὶ ὠμήλυσις
ἐν οἴνῳ σκευασθεῖσα, ἐν ἀϕεψήματι <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name>· βοηθεῖ δὲ τὸ
σπέρμα τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου πόας</name> λεαινόμενον καὶ ἐπιρῥιπτούμε-
νον. Τοπικὰ μὲν οὖν ταῦτα. Μετὰ δὲ τούτων καὶ ποτή-
μασι χρηστέον ὡς ἀνυσιμωτάτοις· ἔστι δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> δί-
δραχμον, μάλιστα τοῦ ϕλοιοῦ, σὺν οἴνῳ, <name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανὴ</name> κεκομ-
μένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλήχων</name> καθεψημένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δαϕνίδες</name> ἀριθμῷ βρα-
χεῖ λειοτριβούμεναι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">καλαμίνθη</name> μετὰ ὀξυκράτου· δεῖ δὲ
αὐτὴν ἐπιπολὺ ἑψῆσαι ἐν τῷ ὀξυκράτῳ· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κύπειρος</name> μετ'
οἴνου ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πηγάνου</name> ὡςαύτως· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">συκῆς</name> ὀπὸς, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σίλϕιον</name>, εἰ
παρείη· μὴ παρόντος δὲ, τῷ παρθικῷ χρηστέον ὀπῷ·
ποιεῖ δὲ καὶ ὁ τοῦ <name type="plant" xml:lang="grc">τριϕύλλου</name> καρπὸς πινόμενος καὶ τὸ τοῦ
<name type="plant" xml:lang="grc">ὠκίμου</name> σπέρμα· τούτοις δὲ πᾶσιν ἀντιπαρατάσσεται λου-
τροῦ συνεχὴς χρῆσις μετὰ πολλῆς ἱδρώσεως καὶ οἰνοποσία
μετὰ κράματος.
</p>
</div>

<div type="chapter" n="24">
<head>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος</name> θαλασσίας πεπλη-
γμένων.]</head>
<p>
Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">τρυγόνος</name> θαλασσίας πληγεῖσιν ἁρμό-
ζει πάντα τὸν αὐτὸν τρόπον, ὅσον μικρὸν ὕστερον ἐπὶ τῶν
<name type="animal" xml:lang="grc">ἐχιο</name>δήκτων ἐροῦμεν.
</p>
</div>

<div type="chapter" n="25">
<head>[Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">δράκοντος</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίου</name> τῶν ἐκ θα-
λάσσης.]</head>
<p>
Γίνονται δὲ ἰδίως πληγαὶ καὶ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δράκοντος</name>
καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">σκορπίων</name> τῶν ἐκ θαλάσσης· καὶ περιωδυνίας χαλεπὰς
ϕέρουσι, σπανίως δέ ποτε καὶ νομάς· ἁρμόζει δὲ πρὸς τὰς
πληγὰς αὐτῶν ποτισμὸς <name type="plant" xml:lang="grc">ἀψινθίου</name> ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἐλελισϕάκου</name>, ἢ θείου
σὺν ὄξει τετριμμένου· καὶ αὐτοὶ δὲ ἀναπτυχθέντες καὶ ἐπι-
τεθέντες τοῖς τραύμασι τὰς ἰδίας ἰῶνται πληγάς.
</p>
</div>

<div type="chapter" n="26">
<head>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name> δεδηγμένων.]</head>
<p>
Τοῖς
δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆς</name> δηχθεῖσι βοηθεῖ χαλβάνης σπληνίον ἐπιτε-
θὲν κατὰ τοῦ δήγματος, ὡς ϕάρμακον μετ' ὄξους λελειο-
τριβημένον, καὶ κρίθινον ἄλευρον μετ' ὀξυμέλιτος ἐπιπλα-
σθέν· καὶ ἡ αὐτὴ δὲ ἡ δακοῦσα <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> ἀναπτυσσομένη καὶ
ἐπιτιθεμένη τῆς ἰδίας πληγῆς ἀντιϕάρμακόν ἐστι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γλυ-
κείας ῥοιᾶς</name> ἑϕθὰ καταπλασθέντα κοκκία· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> ἑϕθὰ
καταπλασθέντα καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδα</name> συντετριμμένα καὶ ἡ διὰ τῆς
θερμῆς ἅλμης κατάντλησις. Τοπικὰ μὲν ταῦτα· ποτιζό-
μενον δὲ ἀρήγει <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβρότονον</name> καθεψηθὲν, εἶτα δι' οἴνου προς-
ϕερόμενον· <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλος</name> δὲ καὶ χαλβάνη καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">εὔζωμον</name> διεθέντα
οἴνῳ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κυπαρίσσου</name> τὰ ἁπαλὰ σϕαιρία μετ' ὄξους, καὶ
<name type="plant" xml:lang="grc">κυκλάμινον</name> μετ' ὀξυμέλιτος, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πύρεθρον</name> σὺν οἴνῳ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χα-
μαιλέοντος</name> τῆς βοτάνης ἡ ῥίζα. Τινὲς δὲ ἀναγράϕουσιν, ὅτι
καὶ αὐτὴ λειοτριβηθεῖσα ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> πρὸς τὸ ἴδιον πλῆγμα πο-
τίζεται· τὴν δὲ ἱστορίαν ταύτην ἐν ἄλλοις κειμένην εὑρόντες,
παρασημειώσεως μόνον ἠξιώσαμεν· ἔνιοι δέ ϕασι μὴ ἄλλως
ἑλκοῦσθαι τὸν δηχθέντα, εἰ μὴ ἔγκυος ἡ <name type="animal" xml:lang="grc">μυγαλῆ</name> τυγχά-
νει· τότε οὖν ϕασὶ βοηθεῖν.
</p>
</div>

<div type="chapter" n="27">
</div>
<div type="chapter" n="27">
  <p>
[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δεδηγμένων.] Τοῖς
    δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνης</name> δηχθεῖσι βοηθοῦσι τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">αἰγῶν</name> αἱ σπύραθοι
    μετ' οἴνου ἀνατεθεῖσαι σπουδαίως· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δάϕνη</name> ὡςαύτως,
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀβρότονον</name> καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαλβάνη</name> ἀντὶ σπληνίου ἐπιρῥιπτούμενα,
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανος</name> χλωρὰ ἀνεθεῖσα, καὶ τῶν
    <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> οἱ νεοσσοὶ
    ἀναπτυχθέντες καὶ παραχρῆμα προςτιθέμενοι· ὀροβινόν τε
    ἄλευρον μετ' οἴνου πεϕυραμένον· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ῥαϕάνου</name> ϕλοιὸς ἰσχυ-
    ρῶς κοπεὶς, ὥςτε λειότατος γίνεσθαι, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">σκίλλα</name> ὀπτὴ
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">χαμαίμηλον</name> λελειωμένα, καὶ ὠμήλυσις δι' ὀξυμέλιτος
ἐσκευασμένη, προκατηντλημένου θερμοῦ. Ταῦτα μὲν το-
    πικῶς ἐπιτιθέμενα· ὠϕελεῖ δὲ τοὺς ἐχιοδήκτους καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">βά-
    τος</name> μετ' οἴνου· ἔνιοι δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἄγχουσαν</name> τὴν λεπτόϕυλλον βοηθεῖν
    ἀϕηγοῦνται· πίνεται δὲ καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">λαγωοῦ</name> τῆς πιτύας ὅσον τριώ-
    βολον ἐν οἴνῳ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσου</name> χύλισμα ὅσον ἡμικοτύλιον
    ἐν ἀκράτῳ· καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">μελισσοϕύλλου</name> τῶν ϕύλλων ὁ χυλὸς, καὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name> ἄγριον· ταῦτα δὲ ἐν οἴνῳ δεῖ ποτίζειν· καὶ αὐτὴ ἡ
    οἰνοποσία συνεχῶς παραλαμβανομένη, <name type="plant" xml:lang="grc">σκόροδά</name> τε ἐσθιόμενα
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κρόμμυα</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">πράσα</name> ἁπαλὰ, καὶ τάριχος δριμύτατος
    καὶ πολυτελέστατος· καὶ τὰ μὲν ἁπλᾶ ταῦτα. Καὶ αὐτὸ
δὲ τὸ ϕάρμακον εὐδοκιμοῦν ἐπὶ τῶν ἐχιοδήκτων, ὅπερ ἐστὶ
    <name type="plant" xml:lang="grc">σμύρνης</name>, <name type="animal" xml:lang="grc">καστορίου</name>, πεπέρεως, <name type="plant" xml:lang="grc">σανδαράχης</name> ἀνὰ #101 ά,
    <name type="plant" xml:lang="grc">ἀνήθου</name> σπέρματος ὀξύβαϕον τὸ ἥμισυ· ταῦτα λέαινε ἐν γλυ-
    κεῖ κρητικῷ, ἢ ἑτέρῳ τινὶ τῶν σπουδαίων. <persName>Ἐρασίστρατος</persName>
    δὲ ἐν τῷ περὶ δυνάμεων ἀνεγράψατο, καὶ ἄλλα τινὰ πλείονα
    βοηθεῖν δυνάμενα τοῖς ἐχιοδήκτοις· τὰ δοκιμώτατα δὲ τοιαῦ-
    τα· τοὺς τῶν <name type="animal" xml:lang="grc">ὀρνίθων</name> ἐγκεϕάλους σὺν οἴνῳ πινομένους,
    καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">κράμβης</name> ἡμέρου τοῦ σπέρματος ὀξύβαϕον λεῖον πινόμε-
    νον μετ' οἴνου· ἀγαθὸν δὲ καὶ τὸν δάκτυλον καταβάπτειν εἰς
    πίσσαν ὑγράν, ἔπειτα εἰς οἶνον ἀποκλύζοντα πίνειν· τοιαῦτα
μὲν πρὸς τοὺς ἐχιοδήκτους.
  </p>
</div>

<div type="chapter" n="28">
  <p>
[Περὶ τῶν ὑπ' <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕιςβαίνης</name> δεδηγμένων.]
    Περὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀμϕιςβαίνης</name> τοπικῶς ἐπεμνήσθημεν, ὅτι πῶς ταῖς πρὸς
    τὰς <name type="animal" xml:lang="grc">ἐχίδνας</name> ἀναγεγραμμέναις βοηθείαις πέϕυκε βοηθεῖσθαι ὁ
    ἐξ αὐτῆς πληγείς.
  </p>
</div>

<div type="chapter" n="29">
  <p>
[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name> δεδηγμένων.] Τοῖς
    δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">δρυΐνου</name> πληγεῖσιν ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχία</name> σὺν οἴνῳ πι-
    νομένη, καὶ ἡ <name type="plant" xml:lang="grc">τρίϕυλλος</name> πόα, ῥίζα δὲ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀσϕοδέλου</name> παραπλη-
    σίως λαμβανομένη, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">δρυὸς</name> πάσης ὁ καρπὸς πινόμενος· καὶ
    τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">πρίνου</name> αἱ ῥίζαι κοπτόμεναι καὶ καταπλασσόμεναι τοπι-
    κῶς παρηγοροῦσιν.
  </p>
</div>

<div type="chapter" n="30">
  <p>
[Περὶ τῶν ὑϕ' <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name> δε-
    δηγμένων] <name type="animal" xml:lang="grc">Αἱμόρῥου</name> καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name> πρὸς τοῖς πλείστοις
    τῶν προγενομένων ἀπηγορεύθησαν, ὡς ἀβοήθητοι αἱ δή-
    ξεις· διὸ καὶ τῶν κατ' ἰδιότητα πρὸς τὸ θηρίον τὴν <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδα</name>
    ὠϕελούντων ἀποροῦσι· δεῖ μὲν οὖν ἀποπειρᾶσθαι τῶν κοι-
    νῶν βοηθημάτων· παραχρῆμα δὲ τοὺς κατασχασμοὺς παρα-
    λαμβάνειν, τήν τε καῦσιν ποιεῖν, καὶ εἰ ὁ τόπος ἐγχωροίη, τὸν
    ἀκρωτηριασμόν· ἐϕεξῆς δὲ τὰς τῶν δριμέων καταπλασμάτων
    ἐπιθέσεις, ὑπὲρ ὧν εἰρήκαμεν πολλάκις· χρησιμέυειν οἶδα καὶ
δριμυϕαγίας, μάλιστα τὰς ἀπὸ τῶν ταριχηρῶν· ἀκρατοπο-
    σία τε καὶ λουτρὸν ὠϕελεῖ· ταῦτα συνεχῶς ἐκ μικρῶν δια-
</p>
</div>
<div type="section" n="30">
  <p>στημάτων πλεονάκις παραληπτέον, πρὶν κατασκήψῃ τὸ τῶν νοσημάτων εἶδος· ἐκείνων δὲ ἅπαξ ἐπιϕανέντων, οὐδοτιοῦν παρὰ τῆς τῶν ἰατρῶν ἐπικουρίας ὄϕελος γίνεται· ἐπὶ δὲ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">αἱμόρῥου</name> τὰ αὐτά· καὶ πρὸς τούτοις τὰ ἐν τῷ κοινῷ τῶν βοηθημάτων· οἷον τοὺς κατασχασμοὺς καὶ τὰς καύσεις καὶ δριμυϕαγίας, καὶ ἀκρατοποσίας, καὶ ὅσα ὡρίσαμεν ἐπὶ <name type="animal" xml:lang="grc">διψάδος</name>· ἔτι δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀμπέλου</name> ϕύλλα ἑϕθὰ σὺν μέλιτι λελειωμένα.</p>
</div>

<div type="section" n="31">
<p>[Περὶ τῶν ὑϕ' <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name> δηχθέντων.] Τοῖς ὑϕ' <name type="animal" xml:lang="grc">ὕδρου</name> δηχθεῖσιν ἁρμόζει <name type="plant" xml:lang="grc">ὀρίγανος</name> λεία ϕυραθεῖσα ὕδατι, κονία τε ἐνεθεῖσα ἐλαίῳ, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> ϕλοιὸς ἢ ῥίζα λειοτριβηθεῖσα, καὶ κρίθινον ἄλευρον σὺν ὕδατι μετὰ μέλιτος συντετηκός· ποτίζεται δὲ καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> δίδραχμον ἐν κράματι ὀξυκράτου κυάθοις δυσίν· ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">πρασίου</name> χυλὸς, ἢ ἀϕέψημα ὁποτέρου σὺν οἴνῳ· πρόςϕατόν τε κηρίον προςϕερόμενον μετ' ὄξους.</p>
</div>

<div type="section" n="32">
<p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεγχριδίου</name> δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεγχριδίου</name> δηχθεῖσι <name type="plant" xml:lang="grc">θριδακίνης</name> ὁ καρπὸς μετὰ <name type="plant" xml:lang="grc">λινοσπέρμου</name> καταπλασσόμενος βοηθεῖ, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">θύμβρα</name>, καὶ ἄγριον <name type="plant" xml:lang="grc">πήγανον</name>, καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">ἕρπυλλος</name> σὺν <name type="plant" xml:lang="grc">ἀσϕοδέλῳ</name> λελειωμένος· ποτιζόμενα δὲ παραχρῆμα, <name type="plant" xml:lang="grc">κενταυρίου</name> τῆς ῥίζης β́ σὺν οἴνου κυάθοις γ́, ἢ <name type="plant" xml:lang="grc">ἀριστολοχίας</name> ῥίζα ὡςαύτως· <name type="plant" xml:lang="grc">καρδαμόν</name> τε καὶ <name type="plant" xml:lang="grc">γεντιανὴ</name> παραπλησίως.</p>
</div>

<div type="section" n="33">
<p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name> δηχθεῖσι καὶ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> συντόμως ὁ ἀκρωτηριασμὸς ἐπαμύνει· διόπερ ἀνυπερθέτως ἀποκόπτειν δεῖ, ὅσον τὸ δηχθὲν μέρος, ἢ περισαρκίζειν τὰ δηχθέντα μέρη παραχρῆμα καὶ τὰ τούτοις πλησίον· εἶτα δὲ τὰ ὑπολειπόμενα τοῖς καυτηρίοις ἀνικμαστέον· καὶ γὰρ καὶ τούτοις ὁ ἰὸς οἷος ὁ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>.</p>
</div>

<div type="section" n="34">
<p>[Περὶ τῶν ὑπ' <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">ἀσπίδος</name> δηχθεῖσιν, ὅσα καὶ τοῖς ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">κεράστου</name>, ὡς προγέγραπται, προςενεκτέον βοηθήματα· ὃν τρόπον γὰρ <name type="animal" xml:lang="grc">βοὸς</name> αἷμα ὀξύτατα πήγνυσι τὸ ἐν ταῖς ἀρτηρίαις αἷμα καὶ πνεῦμα, πρὸς τούτων καὶ ὁ ἰὸς, ὥςπερ καὶ ὁ τοῦ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name>.</p>
</div>

<div type="section" n="35">
<p>[Περὶ τῶν ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name> δηχθέντων.] Τοῖς δὲ ὑπὸ <name type="animal" xml:lang="grc">βασιλίσκου</name> δηχθεῖσιν, ὡς <persName>Ἐρασίστρατός</persName> ϕησι, βοηθεῖ <name type="plant" xml:lang="grc">καστορίου</name> ά, πινομένη σὺν οἴνῳ· ὡςαύτως δὲ καὶ ὁ τῆς <name type="plant" xml:lang="grc">μήκωνος</name> ὀπός. Τοιοῦτος μὲν ὁ θηριακὸς τρόπος.</p>
</div>
    </body>
  </text>
</TEI>