<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI
xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
><teiHeader
><fileDesc
><titleStmt
><title
ref="#liber_similitudinum_naturalium_chonradi"
>Liber similitudinum naturalium (éd. I. Ventura 2003)</title
><author
>Chonradus de Halberstadt</author
><respStmt
><persName
xml:id="iolanda.ventura"
>Iolanda Ventura</persName
><resp
>Éditeur scientifique</resp
></respStmt
><respStmt
><persName
xml:id="emmanuelle.kuhry"
>Emmanuelle Kuhry</persName
><resp
>Transformation Word vers TEI</resp
></respStmt
><respStmt
><persName
xml:id="axelle.penture"
>Axelle Penture</persName
><resp
>Stagiaire en exercice</resp
></respStmt
><respStmt
><persName
xml:id="isabelle.draelants"
>Isabelle Draelants</persName
><resp
>Relecture, identification</resp
></respStmt
><respStmt
><persName
xml:id="mara.calloni"
>Mara Calloni</persName
><resp
>Relecture, encodage des autorités.</resp
></respStmt
></titleStmt
><editionStmt
><edition
><note
>Édition critique menée dans le cadre de sa thèse de doctorat (1999) par Iolanda Ventura, et achevée en 2003. Les identifications de sources indiquées sont issues pour la plus grande partie de cette édition jusqu’ici inédite. L’œuvre encyclopédique de Konrad est directement tributaire de celle de Jean de San Giminiano, qui l’est de celle de Barthélemy l’Anglais</note
></edition
></editionStmt
><publicationStmt
><authority
>François Bougard</authority
><publisher
>IRHT</publisher
><pubPlace
>Aubervilliers</pubPlace
><date
>2024</date
></publicationStmt
><sourceDesc
><p
></p
></sourceDesc
></fileDesc
><profileDesc
><langUsage
><language
ident="la"
>Latin</language
></langUsage
></profileDesc
></teiHeader
><text
><body
><div
type="oeuvre"
xml:id="Konrad"
><head
>&lt;Incipit Liber&gt; similitudinum naturalium fratris &lt;Conradi de Halberstat ordinis predicatorum&gt;.</head
><div
n="4"
subtype="livre"
type="section1"
xml:id="Konrad.4"
><head
>Tractatus quartus de animalibus.</head
><div
n="1"
subtype="prologue"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.0"
><head
>[Prologus]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.0.cit1"
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Restat nunc de animalibus exempla ponere. Illa autem sic distinguuntur, quia aut volatilia sunt, &lt;ut&gt; aves, aut natatilia, ut pisces, aut gressibilia, sicut bestie et iumenta, aut reptilia, sicut serpentes et vermes, de quorum naturis et proprietatibus multa possunt ad mores hominum utiliter applicari. Et significanter dixit <seg
type="marqueur"
>Job</seg
>. ‘Interroga iumenta et docebunt te, volatilia celi et indicabunt tibi, loquere terre et respondebit tibi et enarrabunt pisces maris’. Omnia enim hec nos docent, loquuntur nobis et respondent, cum ex eorum consideracione percipimus, qualiter necessarios actus componere debeamus.</quote
></cit
></div
><div
n="1"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.1"
><head
>[1]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.1.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Abicere debet homo illa, que gravant et impediunt, exemplo aquile, que <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem VII° de animalibus</seg
> cubat super ova triginta diebus, multumque gravatur in nido, ut venari non possit, unde plus quam duos pullos pascere non sufficit, ideo tercium ovum vel tercium pullum abicit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.1.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Item, licet cornua cervis sint pro ornatu et defensione, tamen dicit <seg
type="marqueur"
>philosophus VII° de animalibus</seg
>: abicit ea singulis annis. Abicit tamen ea propter necessitatem et pondus: habet enim iuvamentum vel ocitatem corporis, et multa ramificacio cornuum magis ei nocet quam iuvet. Sic debet homo abicere terrena, que, licet sibi videantur utilia, tamen quia suo pondere eum gravant, et multis involucionibus et perplextatibus quasi ramificacionibus cornuum impediunt velocitatem cursus sui ad deum. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico III</seg
>: tempus custodiendi et tempus abiciendi.</quote
></cit
></div
><div
n="2"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.2"
><head
>[2]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.2.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Abscondere se debet homo quandoque tempore adversitatis exemplo turturis. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles VII° de animalibus</seg
>, latet hieme: nullus enim, ut est dicere, turturem vidit hieme, incipit autem latitacionem valde pinguis existens.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.2.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#albertus_magnus"
>Albertus Magnus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><quote
>Item gallina pavonis, ut <seg
type="marqueur"
>idem</seg
> dicit <seg
type="marqueur"
>ubi supra</seg
>, abscondit ova sua, ne a pavone frangantur. Cuius racio est <seg
type="marqueur"
>secundum Albertum</seg
>, quia aliquando coit cum gallina super ova et sic franguntur.<seg
type="marqueur"
> Plinius</seg
> autem dicit quod frangit ea desiderio incubantium, sed <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
> dicit quod propter invidiam, quia odit prolem suum. Sic homo debet obscondere bona opera sua, ne a dyabolo per ostentacionem inanis glorie corrumpantur. Gallina enim, que nimis clamat post ovum positum, cito perdit ipsum.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.2.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>secundum eundem ibidem</seg
> abscondunt se et latitant pisces thunni hieme in profundo, et post latitacionem fiunt pinguissimi; sic tempore adversitatis homo debet latitare in profundo humilitatis et tunc pinguedine gracie et cetera.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.2.cit4"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Item abscondere debet quandoque tempore gracie et adversitatis et prosperitatis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles ubi supra</seg
>, latitant autem pisces aliqui estate, ut glaucus, et aurata, quia illo tempore, maxime sub cane, propter eversionem maris fiunt capture; sic eciam debet se homo abscondere eciam tempore prosperitatis, ne tunc a dyabolo capiatur.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.2.cit5"
><bibl
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>secundum philosophum septimo de animalibus</seg
> cervi, abiectis cornibus, latitant, quoniam armis carent. Et ideo timens lupos latet cervus de die, de nocte vero vadit ad pascua, cum autem recreverint cornua, tunc exeunt secure, quia habent arma.</quote
></cit
></div
><div
n="3"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.3"
><head
>[3]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.3.cit1"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#leo_magnus"
>Leo Magnus</author
><ref
></ref
></bibl
><quote
>Abstinencia valet ad deponendum vetustatem prave consuetudinis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, serpens, quando senio se gravari sentit, volens veterem pellem deponere ieiunat quadraginta diebus et noctibus, ut sic pellis eius faciliter relaxetur. Sic homo volens renovari et antiquam consuetudinem carnalis concupiscencie deponere, oportet eum prius a cibis et deliciis abstinere. <seg
type="marqueur"
>Leo in sermone</seg
>: per voluntarias afflicciones abstinencie caro concupiscenciis moritur et spiritus virtutibus renovatur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.3.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><quote
>Item delectaciones gule sunt abstinencia castigande. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, leones rari sunt in potu, vescuntur alternis diebus, triduo cibis abstinent. Unde <seg
type="marqueur"
>Gregorius</seg
>: per hoc, quod a licitis abstinemus, ea nobis, que prius commisimus, illicita condonantur.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.3.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item exemplum abstinencie patet in ursa, que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VII°</seg
>, latitat circa quadraginta dies: in tempore hoc manifestum est, quod nihil comedunt, quia ibi, si tunc capiantur, vacua apparent venter et intestina; fiunt autem tempore latitacionis masculi et femelle pinguissimi. Sic eciam est corpus: cibus subtrahitur, anima impinguatur.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.3.cit4"
><bibl
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>philosophus in secundo de animalibus</seg
> dicit quod cocodrillus in aqua debiliter videt, quia spissior est aere, sed extra aquam acute videt valde; sic in aquis deliciarum parum videt homo in contemplacione, sed extra eas melius. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiasticus</seg
>: cogitavi a vino abstrahere et carnem meam, ut transferrem animum meum ad sapienciam.</quote
></cit
></div
><div
n="4"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.4"
><head
>[4]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.4.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Accidia. <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron libro </seg
>: asinus piger et ad predam expositus docet nos vivaciores esse debere nec desidia cordis animique pigrescere, sed ad fidem confugere, que onera gravia solet alleviari.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.4.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item accidie frigus et concupiscencie estus maxime nocent anime. Cuius exemplum habetur in piscibus. Quos, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro septimo</seg
>, quia pisces, qui apud ascensum sepe moriuntur a calore, unde estate fugiunt a litoribus calidis, in profundum mare frigus eciam multum nocet, maxime habentibus lapidem in capite, ut cancris: talis lapis enim facile ex frigore congelatur et moritur. Sic homo debet fugere concupiscencie estum in profundum maris, idest amaritudinem lacrimarum, lapidem eciam habentibus in capite, idest duriciam in mente, nocet frigus accidie, quia per ipsum magis duratur et mortem inducit desperacionis.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.4.cit3"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item est sicut &lt;hypnale&gt; serpens, de qua dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
> quod somno preterimit percussio; sic accidia somno pigricie et inercie interimit.</quote
></cit
></div
><div
n="5"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.5"
><head
>[5]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.5.cit1"
><quote
>Activa vita. Activi sunt sicut pisces in aquis in lacrimis penitencie et devocionis, contemplativi sunt sicut aves maris per elevacionem contemplacionis.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.5.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item activi sunt sicut aves aquatice, que habent <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem</seg
> pedes latos et clausos, non inter digitos divisos propter natandi necessitatem. Item caudas breves, ne in natando madefaccione caude se impediant. Sic activi, quorum est aliorum necessitatibus per pietatis opera subvenire, debent habere pedes latos, idest affectus expansos ad omnes, et sine scissione sui vel discordia operum debent habere digitos non divisos; debent eciam habere caudas breves, idest celerem expedicionem agendorum, danda non procrastinando.</quote
></cit
></div
><div
n="6"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.6"
><head
>[6]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.6.cit1"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><quote
>Adulatores sunt similes quibusdam beluis marinis, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
> quod de faucibus suis aquam exspirant cum vapore odore pleno, quem odorem alii pisces sequuntur et intrant in fauces eius, et protinus deglutit eos et ex eis se pascit; sic adulatores et heretici simplices quibusdam verbis dulcibus ad se trahunt et deglutiunt.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.6.cit2"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_proverbiorum"
>Liber Proverbiorum</ref
></bibl
><quote
>Item dicit idem <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
> quod est piscis faszez dictus, in cuius ore aqua coartata fit dulcis, unde pisces minores sequuntur illam, quos capit et deglutit. Sic in proposito <seg
type="marqueur"
>Proverbia XVIII</seg
>: profunda verba ex ore viri tanquam aqua.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.6.cit3"
><quote
>Item verba dulcia adulatorum quandoque occidunt, sed aspera verba amici ad vitam reducunt, sicut cycada si profunditur oleo, necatur eo, quod poris obstructis spirare non valet, sed si statim superfundatur acetum, reviviscit eo, quod poros aperit, quos vis olei clausit.</quote
></cit
></div
><div
n="7"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.7"
><head
>[7]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.7.cit1"
><bibl
><author
ref="#lucas_evangelista"
>Lucas Evangelista</author
></bibl
><quote
>Ambicio. Quandoque magnis canibus pro osse litigantibus et medio os dimittentibus, venit parvus canis et inveniens os comedit; sic aliquibus magnis pro aliqua prebenda vel prelatura vacante in curia litigantibus, ipsis litigantibus, quandoque utrisque aufertur et alicui bono simplici, qui eam non exspectabat, confertur. <seg
type="marqueur"
>Luca XX</seg
>: deposuit potentes de sede et exaltavit humiles.</quote
></cit
></div
><div
n="8"
subtype="chapitre"
type="section2"
xml:id="Konrad.4.8"
><head
>[8]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.8.cit1"
><bibl
><author
ref="#seneca_lucius_anneus"
>Seneca Lucius Anneus</author
></bibl
><quote
>Amicus tamdiu manet, quam manet utilitas. Cuius exemplum videmus in accipitre, qui quamdiu ad predam est aptus, a domino suo diligitur &lt;et&gt; manu gestatur, sed quando inhabilis ad predam, non curatur, vel quando moritur, ut cadaver utitur. Sic dicit <seg
type="marqueur"
>Seneca</seg
>: amicus qui utilitatis causa assumptus est, tam diu manet et placebit, quamdiu utilis est.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.8.cit2"
><quote
>Item pulli vulpium, quando non inveniunt lac in matris uberibus, eam mordent dentibus et quasi extraneam reputant.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.8.cit3"
><quote
>Item canis tamdiu diligit os carneum, quamdiu in eo invenit, quod rodat; sic et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="9"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.9"
><head
>[9]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.9.cit1"
><quote
>Amor spiritualis trahit ad superna, amor vero carnalis trahit ad terram et ad infima. In cuius signum bruta, que sola terrena querunt et amant, habent capud depressum ad terrena, homo vero sursum elevatum ad celestia. <seg
type="marqueur"
>Basilius in Exameron</seg
>: pecudes omnes terrene sunt, ideo incurvantur ad terram, sed alia plantacio celestis quantum figure habitu, figure tantum dignitate distat a brutis.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.9.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item tanto diucius amor durat spiritualis, in quo consistit vita anime, &lt;et&gt; conservatur, quanto minus habet de terrene cupiditatis ardore. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VII°</seg
>, cervus numquam febrem sentit et diutissime vivit, scilicet plus quam centum annis; et hoc compertum est in cervis <name
type="personne"
>Alexandri</name
> post eius mortem captis post centum annos, qui habebant annulos aureos in naribus sibi missos. Sic homo carens febre estuantis cupiditatis in caritate, que est vita anime, diucius conservatur.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.9.cit3"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum_alexandri_nequam"
>De naturis rerum Alexandri Nequam</ref
><author
ref="#alexander"
>Alexander</author
></bibl
><quote
>Item ignis amoris divini animam non vastat, sed renovat. Unde tales anime similes sunt vestimentis, que fiunt da lana salamandre, quia, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>in natura rerum libro &lt;…&gt;</seg
>, <seg
type="marqueur"
>Alexander</seg
> &lt;papa&gt; ex huius animalis vestem habuit, que cum aliquando ad mundiciam lavari deberet, non aquis lavabatur, sed in ignem proiciebatur, et sic per ignem candescebat.</quote
></cit
></div
><div
n="10"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.10"
><head
>[10]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.10.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Armatura spiritualis hominum assimilatur armature naturali animalium brutorum. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XI°</seg
>, natura lusit animalium armis, cervus cornua sparsit; leones habent ungues, lupi dentes, lepores agilitatem ad fugiendum, apes aculeos. Sic homo spiritualis vivat ut cervus contra temptaciones carnis duobus cornibus, scilicet oracione contra interiores cogitaciones, et ieiunio, quo fugantur motus carnis exteriores, debet se iuvare scindendo et aperiendo quod intus latet per confessionem, dente conterendo per contricionem. Item fugiendo peccati occasionem. Item aculeo pungendo preterita per satisfaccionem.</quote
></cit
></div
><div
n="11"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.11"
><head
>[11]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.11.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Avaricia assimilatur avibus rapacibus, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron libro tercio</seg
>, accipitribus nihil copulatorium est preter coniugale consorcium propter aviditatem predandi et propter insidias explorandi; refugit enim avaricia plurimorum consortia.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.11.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VII°</seg
>, aquile nutriunt pullos, donec volare possint, tunc ex nido illos eiciunt et ex omni loco, qui circa est, expellunt. Eiciunt autem eos ad hec cura indigentes propter invidiam: omnibus enim est invidiosa et vehementis famis. Sic eciam avari suos domesticos eiciunt, ne eos expensas impendere oporteat, omnibus invident, timentes semper quod eis aliquid depereat, et vehementis sunt famis in pecuniis acquirendis.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.11.cit3"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur grifonibus, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo vigesimoprimo</seg
>: in asiatica <name
type="lieu"
>Scythia</name
> terre sunt locupletes, inhabitabiles tamen; nam cum auro et gemmis affluant, gripes autem universa tement, alites ferocissimi et ultra omnem rabiem desevientes, unde advenientes discerpunt. Sicut igitur istis aves istas divicias in suas utilitates non convertunt, sic avari. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiasticus</seg
> : qui amat divicias, fructum non capiet ex eis.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.11.cit4"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#albertus_magnus"
>Albertus Magnus</author
><ref
target="#de_animalibus_alberti_magni"
>De animalibus Alberti Magni</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur furmicis <name
type="lieu"
>Indie</name
>, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXVIII°</seg
> quod sunt magne ad formam canis maximi, aureas arenas e pedibus excuciunt, quos pedes habent quasi leoninos; quas custodiunt, ne aliquis auferat, captatosque ad nece persequuntur. Sic avari aurum custodiunt, et tamen inde fructum non percipiunt nec aliis favent. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiasticus VI</seg
>: vir, cui deus dedit divicias et cetera, usque ad hec vanitas et magna miseria est. <seg
type="marqueur"
>Albertus XXVI° de animalibus</seg
>: de bufone dicunt quod de terrestri humido non comedit per diem plus quam manu semel capere potest, timens quod terra ei non sufficiat.</quote
></cit
></div
><div
n="12"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.12"
><head
>[12]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.12.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Blasphemia. Cornices, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, aquilam et alias aves nobiles, quas tangere non audent, garritu suo impugnant, sed cum ille multum detulerint, tandem impaciencia victe lacerant importunas; sic aliqui deum et sanctos et bonos viros blasphemantes, post longam pacienciam ab ipsis lacerantur.</quote
></cit
></div
><div
n="13"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.13"
><head
>[13]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.13.cit1"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#glossa_super_apocalypsim"
>Glossa super Apocalypsim</ref
></bibl
><quote
>Blanditores assimilantur scorpionibus. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Gregorius</seg
>, palpando incedit, non mordet a facie, sed cauda ferit. <seg
type="marqueur"
>Glossa supra Apocalipsim</seg
>: scorpio blandus facie, cauda pungit occulte.</quote
></cit
></div
><div
n="14"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.14"
><head
>[14]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.14.cit1"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Beneficiencie non est obliviscendum, ut docet elephas, de quo dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
> quod cum a venatore primo captus est, percutitur multisque verberibus tribulatur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.14.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Idem dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles in VII° de animalibus</seg
>; tunc venit alius, qui vult eum sibi habere obedientem, accedit et eum de manu percutientis eximit, quod advertens elephas, in manibus suis mansuescit eumque liberatorem suum recognoscens diligit et ei obedit. Sic igitur brutum animal sic diligit liberatorem suum, quanto magis anima <name
type="personne"
>Christum</name
>. &lt;…&gt; Beneficencie et communionis nolite oblivisci....</quote
></cit
></div
><div
n="15"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.15"
><head
>[15]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.15.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Boni viri assimilantur apibus. Primo propter mundiciam. Dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>: apes ad nullum putridum accedunt neque utitur alimento, nisi habente dulcem humorem, diligit aquas claras, puras et scaturientes, solum in mundo vase mellificant. Item mortuas efferunt extra, ut mundus sit locus, similiter superfluum foris emittunt. Sic homo bonus debet omnem putredinem peccati fugere, dulcem humorem et cibum gracie diligere, aquas puras, claras et scaturientes divine sapiencie amare, non solum mortua, idest peccata mortalia, sed et superflua, idest venialia, de domo cordis sui amovere.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.15.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo propter prudenciam, quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, maiorem habent intelligencie subtilitatem multis animalibus, hiemem cognoscunt, quia tunc non exeunt ab alvearibus, sed et pluviam futuram custodes agnoscunt; habent ergo prudenciam respectu temporum. Sic homo bonus debet tempora prudenter previdere et secundum hoc se ipsum accomodare.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.15.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo sunt prudentes respectu operum. <seg
type="marqueur"
>Aristoteles ubi supra</seg
>: apes ordinantur ad diversa officia. Nam flores adducunt, quedam alie mollificant ceram et alie adducunt aqua, et sereno tempore operantur assidue, cum habuerint res convenientes; sic quilibet homo bonus debet diligenter facere id, quod potest et cetera.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.15.cit4"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Tercio respectu impediencium: nam <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem ubi supra</seg
> cum ventus &lt;…&gt;, lapidem firmaculum ferunt contra ventum; sic homo contra ventum temptacionis debet bonis operibus se firmare.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.15.cit5"
><bibl
><author
ref="#dicitur"
>Dicitur</author
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>dicitur</seg
> quod contra hostes domos suas amaris sucis proliniunt; sic homo debet se amaris lacrimis compunccionis muniri contra hostem et eius infestacionem.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.15.cit6"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Tercio assimilatur eis propter operacionis diligenciam, quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XI°</seg
>, apes ad opera et labores exeunt nullusque, cum per celum licuerit, ocio perit dies; immo <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem ubi supra</seg
> operose pugnant cum ociosis et interficiunt eas, et maxime reges earum hoc faciunt et extrahunt eas de alveariis. Unde <seg
type="marqueur"
>Plinius ubi supra</seg
>: cum igitur agmen ad opera processerit, alie flores pedibus aggerunt, alie ore guttisque lanugine totius corporis adolescentes ad opera egrediuntur, seniores autem intus operantur. Sic boni viri summopere debent vitare ocia et bonis operibus insistere incessanter, prope esse et humilitate sua.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.15.cit7"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Quarto quoad obedienciam. Unde <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: apes sibi regem ordinant, non forte, sed iudicio, regem ipsum tamquam a se constitutum diligunt, et apes, que legibus regis non obtemperant, penitencie condemnacione se ipsas militant, ut aculei sui vulnere moriantur, regemque suum summa proteccione defendunt et pro eo perire pulchrum putant, nulleque apes e domibus exire audent nec aliquos pastus adire, nisi rex fuerit egressus et volatus sibi vendicaverit principatum; si sic vide quanta religiosis reverencia et obediencia esse debet ad rectorem.</quote
></cit
></div
><div
n="16"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.16"
><head
>[16]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.16.cit1"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Bonitas multum dependet quandoque a quiete et a motu. Animalia enim domestica paucioris sunt motus quam silvestria, et ideo maioris humiditatis quam silvestria, et ideo carnes domestice sunt meliores ad digerendum: nam ex multa quiete pori clauduntur et calor intus includitur, per quem grossi humores consumuntur, et sic carnes mollescunt et attenuantur; sed quia multum comedunt et bibunt, plus impinguantur et magis nutriunt. Sic viri spirituales et contemplativi quiete et secum morantes plus quam activi per lacrimarum compunccionem humidi, in quibus ex multa quiete clauduntur pori, idest sensus exteriores, et dissolvuntur in eis grossi humores, scilicet terrenarum cogitacionum et affeccionum, unde mollescunt pietate et attenuantur cibi et potus parcitate, sed quia spiritualibus nutrimentis intrinsecus habundant, ideo consolacionis et gracie pinguedine replentur. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: sicut adype et pinguedine repleatur anima mea.</quote
></cit
></div
><div
n="17"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.17"
><head
>[17]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.17.cit1"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#basilius_cesariensis"
>Basilius Cesariensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Cantus divine laudis delectat angelis. Cuius exemplum patet in delphinis, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
> quod mulcentur a musico, gaudent cantibus tibiarum, ubicumque symphonia est, gregibus adventant ; sic angeli voce cantancium et laudancium deum delectantur. Unde <seg
type="marqueur"
>Basilius</seg
> dicit <seg
type="marqueur"
>in Exameron</seg
> quod psalmodia demones fugat et angelos in adiutorium salutis invitat.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.17.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#basilius_cesariensis"
>Basilius Cesariensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Item tedium vite huius alleviat, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
> quod lucinia, idest philomela, pervigil custos, dum ova quedam gremio corporis fovet, insomnem longe noctis &lt;laborem&gt; cantilene suavitate solatur, quo possit non minus dulcibus modulis, ut mihi videtur. Unde <seg
type="marqueur"
>Basilius ubi supra</seg
>: cantus psalmodie est scutum in nocturnis vero terroribus et diversorum requies laborum, tutela a penis, iuvenibus ornamentum, solamen senibus, mulieribus aptissimus decor et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="18"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.18"
><head
>[18]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.18.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_galatas"
>Epistola Pauli ad Galatas</ref
></bibl
><quote
>Caritatem fraternam docent nos castores. Qui, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>libro de natura rerum</seg
>, in grege vivunt, suam speciem diligunt, dentibus ligna precidunt et ad sua latibula ferunt miro modo. Nam unum supremum ponunt pedibus elevatis pro vehiculo, et inter eius crura ligna abscisa componunt et oneratum ad latibula sua trahunt, quem exonerant et cum subtilitate sibi habitacula preparant. Hoc igitur docet nos illam legem caritatis implere, qua dicitur alter alterius onera portate et sic adimplebitis legem <name
type="personne"
>Christi</name
>: <seg
type="marqueur"
>Ad Galatas VI</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.18.cit2"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_romanos"
>Epistola Pauli ad Romanos</ref
></bibl
><quote
>Item caritas requirit, ut forciores in laboribus debiliores precedant, ut imbecilliores ipsos levites ferant, docent nos cervi. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXVII°</seg
>, qui transitando maria infirmos ponunt ultimo et lassorum capita clunibus per vices sustinent. Ita debemus firmiores imbecillitates infirmorum sustinere. <seg
type="marqueur"
>Ad Romanos XV.</seg
></quote
></cit
></div
><div
n="19"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.19"
><head
>[19]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.19.cit1"
><bibl
><author
ref="#hieronymus_stridonensis"
>Hieronymus Stridonensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Carnales homines sunt vulturibus similes. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Jeronimus</seg
>, in alto volans cadaver in infimo conspicit et pro amore cadaveris sublimitatem aeris derelinquit et ad infima se submittit, et quando se erigit, contra ventum alas percutit, et magis amminniculo venti quam robore proprio ab infimis in aerem se extollit sic. Sic carnales homines pro cadavere carnalis delectacionis ad infima immunda descendunt et cum talibus se dederint, vix a talibus recedunt, unde pro tali delectacione a dignitate spiritus ad immundiciam carnis descendunt. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: homo cum in honore et cetera. Tamen si talis post casum debet resurgere, oportet quod ad adventum, idest spiramen sancti spiritus, ala mentis et ala operis se per penitenciam percutit, et sic magis gracia spiritus sancti quam suo robore in altum resurgit. Item quanto cura carnis in homine plus crescit, tanto magis animam ad bona retardat, sicut videmus quod vultur propter multitudinem carnis tardis volatibus pergit; sic corpus, quod corrumpitur, aggravat animam et deprimit.</quote
></cit
></div
><div
n="20"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.20"
><head
>[20]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.20.cit1"
><bibl
><ref
target="#deuteronomium"
>Deuteronomium</ref
></bibl
><quote
>Caro nostra assimilatur vacce, que impinguata iugum abicit, cui libere minus se pasta subicit, in fimo autem proprio iacens et torpens pinguescit. Sic caro nostra ex refeccione gule et ex fimo luxurie et ocio impinguata recalcitrat et jugum semper portare recusat. <seg
type="marqueur"
>Deuteronomio XXII</seg
>: incrassatus est dilectus meus et recalcitravit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.20.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Caro nostra domanda est ad modum iuvence. Est enim juvenca iuvenis vacca, que iam iugo est apta. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, quia animal lascivum est, iugo forciori premitur et stimulo pungitur, ut recte bovem sequatur; sic caro lasciva debet forti iugo penitencie, premi et penalium operum stimulo molestari.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.20.cit3"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur syrene, que sunt monstra ab umbilico figuram &lt;virginis&gt; habencia, residuam vero piscis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, dulcedine cantus sui hominem subdormire faciunt, quem cum viderint sopitum, ignarum invadunt et carnes eius dilaniant. Syrena est carnis concupiscencia, cuius cantus dulcedo est carnis delectacio vel delectacionis suggestio, ad quam tunc homo dormit, cum per negligenciam non resistit, a qua per peccatum anima prosternitur et peccandi devoratur consuetudine. <seg
type="marqueur"
>Ysaia XIV</seg
>: syrene in delubris voluptatis et cetera.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.20.cit4"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur scorpioni. Cuius venenum, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, per triduum valde ledit et tandem lenta morte perimit, nisi cicius occurratur; sic concupiscencia carnis ledit per triduum, primo delectabili cogitacione, secundo consensus adhibicione, tercio operis implecione, et sic interimit peccatum luxurie, quia ad eternam mortem ducit, nisi remedio penitencie cicius occurratur.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.20.cit5"
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Item carnis vicia assiduitate boni operis removentur exemplo caprioli. Cuius carnes, ut <seg
type="marqueur"
>dicit</seg
> &lt;…&gt;, assiduitate motus et velocitate a superfluitatibus expurgantur, saporis et odoris gravitas ab eorum carnibus amputatur. Sic eciam ex cursu boni operis et assiduo motu laboris caro nostra a viciorum carnalium passionibus liberatur, quarum nutrimentum est ocium. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico XXXII</seg
>: multam enim maliciam docuit ociositas.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.20.cit6"
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_corinthios_prima"
>Epistola Pauli ad Corinthios prima</ref
></bibl
><quote
>Item carnis temptacionem homo melius fugiens quam resistendo evadit, sicut capreolus non ungue neque dente, sed sola velocitate fugiendo a canibus se defendit. <seg
type="marqueur"
>Ad Corinthios VI</seg
>: fugite fornicacionem.</quote
></cit
></div
><div
n="21"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.21"
><head
>[21]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.21.cit1"
><bibl
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
></bibl
><quote
>Cautelam contra infestaciones demonum docent nos columbe, quia <seg
type="marqueur"
>secundum philosophum libro VIII°</seg
> accipitrum modi sunt tres: quidam enim columbas non capiunt, nisi super terram, quidam vero non, nisi super arbores, quidam vero non, nisi volantes in aere, que omnia columbe cognoscentes, cum horum aliquem viderint, ad locum se transferunt, in quo illud genus non percutit; sic et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="22"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.22"
><head
>[22]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.22.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Claustralem vitam docent apes. De quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius XLI° libro</seg
> quod nihil noverint, nisi quod commune est. <seg
type="marqueur"
>Ambrosius vero in Exameron</seg
> docet: apes quasi quandam rem publicam curare videntur, hee sole in omni genere animancium communem omnibus sobolem habent, unam incolunt mansionem, communis omnibus labor est, communis cibus et communis fructus, communis volatus; sic claustrales et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="23"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.23"
><head
>[23]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.23.cit1"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Cecitatem mentis evadere docet nos lacerta. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
>, cum senuerit, abscurantur oculi eius et excecatur, tunc contra solem ad eius radios intendit et oculos suos aliquando tempore matutino dirigit, quousque redeat visus eius et perfecte videat, ut prius; sic peccator peccatis excecatus debet oculos nostros mentis, scilicet intellectum, per oracionem et affectum per devocionem ad radios soli <name
type="personne"
>Christi</name
> dirigere, et sic oculi eius aperientur lumine celestis gracie. <seg
type="marqueur"
>Ysaia XXXV</seg
>: aperientur oculi cecorum...</quote
></cit
></div
><div
n="24"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.24"
><head
>[24]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.24.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#mattheus_evangelista"
>Mattheus evangelista</author
></bibl
><quote
>Cibus spiritualis qualiter sit recipiendus, docet exemplum cameli. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, habet quatuor ventres, primus recipit cibum crudum, secundus aliquantulum digestum, tercius magis digestum, quartus complete digestum. Sic cibus spiritualis doctrine requirit quatuor receptacula: oportet enim, quod primo recipiatur in aure et ibi attente audiatur, secundo in corde, ut intelligatur et memoriter teneatur, tercio in manu, idest ut opere impleatur, quarto in ore, ut sapienter doceatur, et hec est completa verbi digestio. <seg
type="marqueur"
>Mattheus V</seg
>: qui autem fecerit et docuerit et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="25"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.25"
><head
>[25]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.25.cit1"
><quote
>Cogitaciones sicut aves volantes prope terram cicius capiuntur; sic homines terrena cogitantes et tunc se occupantes a dyabolo capiuntur. Apes super florencia resident et inde mel extrahunt, sic iusti de terrenis cogitantes inde extrahunt dulcedinem. Sed musce loca munda frequentant, ea maculant; sic peccatores eciam de mundis rebus quandoque immundas cogitaciones accipiunt.</quote
></cit
></div
><div
n="26"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.26"
><head
>[26]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.26.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Confiteri et purgare peccata canes docent. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XXV°</seg
>, vomiciones hoc animal primo videtur monstrasse homini. Inveniunt enim radicem, qua fastidiunt, unde tunc quam manducant et vomunt, cum nimis repleti sunt. Sic peccator comedens radicem penitencie, scilicet contricionem, vomet peccata sua per confessionem. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico XXI</seg
>: evome illud et refrigerabit te.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.26.cit2"
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Item ranuncolo viridi proiecto in os canis, eum obmutescere facit &lt;sicut verecundia&gt; peccatorem a confessione peccati sui. <seg
type="marqueur"
>Ysaia LVI</seg
>: canes muti non valentes latrare.</quote
></cit
></div
><div
n="27"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.27"
><head
>[27]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.27.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_proverbiorum"
>Liber Proverbiorum</ref
></bibl
><quote
>Confidencia sanctorum similis est fortitudini leonis. Cuius, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, tota virtus est in pectore, firmitas in capite. Sic tota sanctorum firmitas et virtus est in pectore, idest in corde, et in capite, idest in mente. <seg
type="marqueur"
>Proverbiis XXVIII</seg
>: iustus quasi leo confidens absque terrore erit.</quote
></cit
></div
><div
n="28"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.28"
><head
>[28]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.28.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Compunccio eicit sagulas peccati. Dicit enim <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> quod quando capreolus vulneratus est, querit ciminum et comedit, quo sagittas de corpore suo eicit; tunc igitur peccator vulneratus ciminum comedit, cum humilitate tumorem elacionis reprimit. Cimini enim semen ventris inflacionem restringit.</quote
></cit
></div
><div
n="29"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.29"
><head
>[29]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.29.cit1"
><bibl
><ref
target="#leviticus"
>Leviticus</ref
></bibl
><quote
>Contemplativa vita et abstinencia significantur in illis piscibus, qui iudeis in lege concessi fuerunt. Dicitur enim <seg
type="marqueur"
>Levitico XI</seg
>: omne quod habet pennulas et squamas sive in mare sive in fluminibus comedetis, ad litteram anguilla et similes non habentes pennulas et squamas propter excessum humiditatis iudeis prohibiti fuerunt; sed moraliter per pennulas intelligitur contemplativa vita, per squamas aspera vita, quorum utrumque est necessarium ad mundiciam spiritualium.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.29.cit2"
><quote
>Item contemplativi assimilantur avibus dulciter modulantibus, sicut philomene et merule, que silvas amant, in arboribus et frutectis nidificant, dulciter modulantur, dum ova fovent. Sic contemplativi querunt loca solitaria, nidum mentis, idest quietis, ponunt in ramis arboris et frutectis, idest in humilium et piorum exemplis, actibus et vestigiis, et ibi dulciter deum laudant vel laude vocali vel mentali vel utroque.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.29.cit3"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Item assimilantur avi alcioni. De qua dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: alcion est avis maritima, que quasi in medio hiemis, quando maxime mare insurgit et fluctibus colliditur, fovet ova sua in litore maris et in septem diebus ea educit, quos aliis septem diebus enutrit, unde hos quatuordecim dies quasi presumpte serenitatis naute observant et eos alcionidas vocant. Si igitur est tante vis avicule, ut mare sue contemplacionis intuitu seviens tranquillum faciat, quanto magis racionalis, quia omnes tempestuosos motus cordis sedat. Non enim hec avis, quia mare procellosum videt, ova sua in litore ponere metuit aut eciam ante debitam educacionem pullorum recedit, sic et cetera.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.29.cit4"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item contemplativi quiescunt in altissimis, sicut aquila in arduis ponit nidum suum, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII° capitulo &lt;…&gt;,</seg
> quia aquila non nidificat in campestribus, sed in preruptis et in arboribus.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.29.cit5"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item cervi habitant in montibus iuxta <seg
type="marqueur"
>illud Psalmorum</seg
> ‘Montes excelsi cervis’ et cetera. In cuius signum dominus volens orare ascendit in montem, ubi et transfiguratus fuit ante illos, ut et contemplativi non in infimis, sed in altissimis quiescant per amorem...</quote
></cit
></div
><div
n="30"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.30"
><head
>[30]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.30.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Continenciam virginalem docent nos vultures. Qui <seg
type="marqueur"
>secundum Ambrosium in Exameron libro V°</seg
> sine concubitu dicuntur generare et concipere.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.30.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#virgilius_maro_publius"
>Virgilius Maro Publius</author
><ref
target="#georgica_virgilii"
>Georgica Virgilii</ref
></bibl
><quote
>Item apes, quia, ut <seg
type="marqueur"
>idem</seg
> dicit <seg
type="marqueur"
>in eodem</seg
>, apes nullo concubitu miscentur nec libidine resolvuntur nec partus doloribus quatiuntur, sed integritatem corporis virginalem servantes subito maximum filiorum examen emittunt. <seg
type="marqueur"
>Virgilius quarto Georgicorum</seg
>: illum adeo placuisse mirare morem, quod nec concubitu indulgent, nec corpora segnes in <name
type="personne"
>Venerem</name
> solvunt aut fetus nixibus edunt.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.30.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Continenciam vidualem docent palumbi. Quod, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt;, naturaliter se diligunt, hanc quoque continenciam servant, quod si quis parem suum amiserit, ulterius non coit.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.30.cit4"
><quote
>Idem facit turtur. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>, est avis pudica, que si iungalis propri fuerit amissione viduata, coniunccionem iterare recusat et nescit primam fidem irritam facere.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.30.cit5"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Continenciam coniugalem docet leo. Odore enim, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, coitum pardi in adultera sentit totaque &lt;vi&gt; in penam consurgit, idcirco a culpa leena flumine abluitur et longius comitatur.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.30.cit6"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item continencia castimonie facit ad prolungacionem vite. Unde vultur, qui nullo concubitu miscetur, centum annis vivit, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>.</quote
></cit
></div
><div
n="31"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.31"
><head
>[31]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.31.cit1"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Conversio non est differenda, sicut avis, que videt arcum tesum et sagittam paratam, non differt a volatu. Sic <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: nisi conversi fueritis et cetera, &lt;usque&gt; arcum suum tetendit et cetera. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico V</seg
>: ne tardes converti et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="32"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.32"
><head
>[32]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.32.cit1"
><quote
>Contricio. Sicut musca viva est cibus aranee, sed contrita et posita super morsum aranee venenosum venenum extrahit et dolorem alleviat, sic peccatum in homine vivens diabolum pascit, sed cum per penitenciam et contricionem mortificatur, demonum temptamenta repellit.</quote
></cit
></div
><div
n="33"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.33"
><head
>[33]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.33.cit1"
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Cor in homine diabolus primo invadit sicut accipiter in preda. Accipiter enim cor primo petit, quia cum sit avis calida, requirit grossum nutrimentum, quod est cor. Item vult totam predam in usum suum convertere, ideo incipit a corde, quod est radix et fons vite; sic diabolus sperat totum habere, cum cor habet. Posset tamen accipi in bono, quod deus sicut avis nobilis primo cor petit <seg
type="marqueur"
>iuxta illud</seg
> ‘Prebe mihi cor tuum ’.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.33.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item cor est mundandum, ut sit congruum dei habitaculum. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro IV°</seg
>: piscis cicius accedit ad vas novum et mundum quam antiquum, immo nisi fuerit novum, raro accedit ad antiquum. Sic deus non accedit ad cordis vasculum, nisi sit novum et mundum, unde potuit &lt;…&gt;. <seg
type="marqueur"
>Psalmista: </seg
>cor mundum crea in me deus et spiritum rectum innova et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="34"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.34"
><head
>[34]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.34.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Curiosi similes sunt cervis. Cervus enim, ut ait <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, cervus ad omnia stupet, ideo facilius obvium se prebet sagittantibus. Ita curiose mentes, dum quibusdam novitatibus stupent et immorantur, faciliter erroris iaculo vel peccati a diabolo feriuntur.</quote
></cit
></div
><div
n="35"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.35"
><head
>[35]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.35.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Crudeles, ut tyranni vel raptores, sepe moriuntur fame et mendici exemplo aquile, de qua dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
> quod senescentibus aquilis rostrum crescit, et quod sursum semper adversatur, magis tandem fame moritur. Dicit autem fabula quod hoc patitur, quia homo aliquando, cum esset extraneum, immiratus est.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.35.cit2"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item sunt sicut canes, qui afflictos invadunt. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: super dolorem vulnerum addiderunt.</quote
></cit
></div
><div
n="36"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.36"
><head
>[36]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.36.cit1"
><quote
>Crux <name
type="personne"
>Christi</name
> diabolum prostravit. Cuius exemplum habemus in bove silvestri, qui omne rubeum odit et insequitur, ideo venator rubeis induitur, quem ille bos persequitur et cum eum sibi appropinquare videt, retro arborem se abscondit, et tunc bos volens eum interimere, ita fortiter in arborem suis cornibus impingit, quod ibi heret et sic capitur. Huius bovis similitudinem gerit diabolus, qui omne rubeum persequitur, sine intermissione siciens sanguinem sanctorum; sic <name
type="personne"
>Christus</name
> venator rubeis se induit in passione, retro arborem crucis se abscondit, in quem diabolus volens cornibus impingere, in cruce impingit et sic se ipsum interimit.</quote
></cit
></div
><div
n="37"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.37"
><head
>[37]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.37.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Detractor assimilatur serpenti, qui vocatur dipsas. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, tante exiguitatis esse fertur, ut dum calcatur, non videatur. Cuius venenum extinguit, antequam senciatur, et facies preventa morte nec tristiciam morituri indicat. Talis est detractor occultus. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico IV</seg
>: sicut si mordeat serpens in silencio, ita nihil minus habet qui occulte detrahit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.37.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item serpens tortuose incedit. Unde <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> dicitur anguis, idest angulosus, quia numquam directe incedit; talis est detractor fraudulentus, qui incipit a commendacione, ut non credatur ex odio dicere, sed retorquet ad vituperacionem.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.37.cit3"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Tercio, quia serpens terram comedit. Sunt enim quidam serpentes, ut ait <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, qui latent in cavernis et lingunt pulverem et fugiunt terre humorem; sic detractor, qui aliis insidiatur, latet et solum illud, quod videt terrenum, vile et defectuosum, hoc comedit mordendo et detrahendo, <seg
type="marqueur"
>Ysaia LXV</seg
>: serpenti pulvis panis eius. Si quid vero bonum videt, illud supprimit.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.37.cit4"
><bibl
><ref
target="#etymologiarum_sive_originum_isidori_libri_xx"
>Etymologiarum sive Originum Isidori libri XX</ref
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>Ysidorus &lt;…&gt; libro ethimologiarum</seg
>: leo non comedit hominem, nisi in magna necessitate famis. Econverso faciunt detractores, qui cum saturiati fuerint, incipiunt homines lacerare.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.37.cit5"
><bibl
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>secundum philosophum</seg
> animalia vorancia carnes crudas habent ora fetida; sic detractores. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: sepulchrum patens est guttur eorum et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="38"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.38"
><head
>[38]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.38.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Delectacio peccati occidit mentem sicut potus murem. Dicit enim <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro </seg
>&lt;…&gt; quod mus, si potaverit aquam, morietur, tunc autem delectacio potatur, quando ei consentitur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.38.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item delectacio est causa mortis anime, sicut dulcedo mellis causa mortis ursi. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, quod ursi propter mel arbores ascendunt, quas notant venatores et ibi malleum suspendunt, sed cum ursus mellis avidus invenit illum malleum se impendientem et eum a se abicit, tanto vehemencius eum percutit, redeundo et occidit. Similiter dum homo dulcedinem querit, malleus divini verbi eum impedit et retardat, quem ita fortiter et ita diu a se abicit, quod in peccatum et tandem in interitum ruit.</quote
></cit
></div
><div
n="39"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.39"
><head
>[39]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.39.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Dyabolus assimilatur buboni. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles capitulo VIII° libro</seg
> &lt;…&gt;, cetere aves circa bubonem volant ipsumque deplumant multaque avium eam odit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.39.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item, sicut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, fugit lucem, in ecclesiis habitat et oleum de lampadibus bibit et eas stercoribus defedat. Ita eciam dyabolus a sanctis oditur et deplumatur, idest in suis maliciis denudatur, fugit lucem gracie. Item nititur oleum caritatis gracie de lampadibus sanctorum evacuare et, ubi potest, corda bona peccatorum stercoribus nititur maculare.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.39.cit3"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur nocticoraxti (!), de qua ait <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: nocticorax nocturnarum tenebrarum non sentit horrorem, et quo obscurior fuerit nox, eoque volatus exercet inoffensos, die autem videre non potest, quia splendore visus eius ebetatur. Sic diabolus fugit lucem gracie, quia ebetatur eius splendore, diligit tenebras culpe quantoque tenebre sunt densiores apud peccatores, tanto magis inoffense facit volatus suos.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.39.cit4"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur draconi. Dicit enim <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>: draco vim in cauda, non in dentibus habet, et verbere pocius quam ictu nocet; si quem ligaverit, occiderit. Sic tota vis dyaboli est in cauda in decepcione, et quem cauda ligaverit, finaliter in anima occidit.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.39.cit5"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur illi serpenti, qui hominem nudum non audet contingere, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XII°</seg
>. Sic dyabolus pauperem spiritu non invadit.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.39.cit6"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur colubro, qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, dicitur coluber quasi colens umbras.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.39.cit7"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur lupo. Primo racione fraudis et decepcionis. Dicitur enim in <seg
type="marqueur"
>libro de natura rerum</seg
> quod aliquando folia salicis in ore colligit et sub illis se abscondit, ut capras venientes ad folia latenter capiat. Quoddam eciam genus luporum voces humanas emittit et sic pastores decipit; canes eciam decipit singultiendo quasi canis. Sic dyabolus eciam quandoque se transfigurat in angelum lucis, ut decipiat. Dicit eciam <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> quod in <name
type="lieu"
>India</name
> est quoddam genus luporum, quod habet faciem hominis et caudam scorpionis; sic dyabolus in principio videtur racionabilia persuadere, sed in fine infundit venenum. Diabolus eciam sub virentibus foliis se abscondit, quando sub apparencia bonorum nos decipit.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.39.cit8"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Secundo racione ferocitatis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, lupus est fortis et audax ac sevus non timorosus; sic dyabolus.</quote
></cit
><cit
n="9"
xml:id="Konrad.4.39.cit9"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item lupus, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>, si hominem primo viderit, vocem ei eripit et eum tamquam victor vocis ablatu despicit. Hos <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
> et <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo II°</seg
> dicit esse in <name
type="lieu"
>Italia</name
>; sic sed si homo prius lupum viderit, lupus audaciam perdit et caudam deponit. Tunc diabolus, ut lupus, hominem prevenit, quando eum in principio non resistentem conspicit, sed tunc homo econverso illum prevenit, cum se armat ad repellendum temptacionis principium, nam postea dyabolus audaciam perdit et caudam decepcionis deponit, quia temptare desistit.</quote
></cit
><cit
n="10"
xml:id="Konrad.4.39.cit10"
><bibl
><author
ref="#philosophus"
>Philosophus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur vulpi, quia <seg
type="marqueur"
>secundum philosophum libro I°</seg
> est animal astutum et maliciosum, unde <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> dicitur vulpes quasi volipes, quia numquam rectis itineribus, sed tortuosis anfractibus currit; fraudulentum animal, insidiis decipiens, quandoque fingens se mortuam, ut aves ad eam sicut ad cadaver descendentes capiat. Hec omnia possunt diabolo adaptari.</quote
></cit
></div
><div
n="40"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.40"
><head
>[40]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.40.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#prosper_aquitanus"
>Prosper Aquitanus</author
><ref
target="#liber_sententiarum_ex_operibus_sancti_augustini"
>Liber sententiarum ex operibus sancti Augustini</ref
></bibl
><quote
>Diligere debemus omnes homines, sed peccatum odire exemplo panthere, de quo dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> quod est omnium animalium amicus preter draconem. Sic homo debet omni homini amicus, draconi autem, idest peccato, inimicus. Unde <seg
type="source_interne"
>Augustinus</seg
> <seg
type="marqueur"
>libro de sentenciis Prosperi</seg
>: sic diligendi sunt homines, ut eorum non diligantur errores, aliud est amare quod sunt et odisse quod faciunt.</quote
></cit
></div
><div
n="41"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.41"
><head
>[41]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.41.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Doctores assimilantur gallis. Primo propter distinccionem temporis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
>, galli vigiles nocturni, quos ad excitandos homines ad opera natura genuit, sidera norunt et ternas horas interdiu cantu nuntiant et cum plausu. Et <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: gallus dormientem excitat, sollicitum amovet, viantem solatur, quo canente, latro suas relinquit insidias, hoc ipse lucifer excitatus celum illuminat, mesticiam trepidus nauta deponit omnisque vespertinis motibus seu flatibus orta tempestas mitescit. Hec omnia possunt sigillatim predicatori adaptari.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.41.cit2"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
><ref
target="#moralia_in_iob_gregorii_magni"
>Moralia in Iob Gregorii Magni</ref
></bibl
><quote
>Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Gregorius in Moralia</seg
>, cum cantus edere se parat, prius se alis excutit ac se ipsum percutiens vigilanciorem facit; sic predicatores sancti se prius bonis operibus exercent, que in aliis predicent.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.41.cit3"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><quote
>Item tercio, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Gregorius</seg
>, in profundioribus horis noctis valenciores voces et cantus emittunt, circa matutinum miciores; sic predicator, quando loquitur peccatoribus magis in peccato profundatis, forciora debet dicere vel de divino iudicio vel de eterno supplicio, illucescente autem luce gracie, mitius loqui debet, scilicet de divinis miseracionibus, de eternis retribucionibus et consimilibus.</quote
></cit
></div
><div
n="42"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.42"
><head
>[42]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.42.cit1"
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Dolosus assimilatur migalo, quod est animal ad modum mustele et est animal dolosum, sed mansuetum se fingit, cum aliquid appropinquare viderit, sed mox in ipsum salit et venena infundit; sic multi dolosi simulant se mites et amicos, sed oportunitate habita nocent. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico XI</seg
>: multe insidie dolosi.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.42.cit2"
><bibl
><author
></author
></bibl
><quote
>Item assimilatur vulpi, de qua <seg
type="marqueur"
>supra capitulo de Dyabolo</seg
>.</quote
></cit
></div
><div
n="43"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.43"
><head
>[43]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.43.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Domum mentis debet homo sollicite edificare exemplo castoris. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, ex lignis, que dentibus cedit, edificat domum suam super aquam, faciens in ea mansiones diversas, ut aquis crescentibus vel decrescentibus, ascendat vel descendat. Sic homo debet &lt;edificare&gt; domum suam super aquas compunccionis vel sapiencie, &lt;ut&gt; vel crescente aqua sapiencie elevatur in supernorum contemplacionem, vel crescente aqua compunccionis vel tribulacionis anima plus ascendat ad perfeccionem puritatis et virtutis; quanto autem decrescit, tanto plus inferius cadit.</quote
></cit
></div
><div
n="44"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.44"
><head
>[44]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.44.cit1"
><bibl
><author
ref="#bernardus_clarevallensis"
>Bernardus Clarevallensis</author
><ref
target="#de_consideratione_ad_eugenium_papam"
>De consideratione ad Eugenium papam</ref
></bibl
><quote
>Dure mentes non emundantur flagellis. Similes sunt cocodrillo, cuius cutis tantam habet duriciam ut, quamvis forcium lapidum ictus in tergo recipiat, non curet. Talis fuit Pharao, cuius cor induratum erat, ut per multas plagas populum dimittere nollet; sic peccator durus eciam flagellatus non dimittit peccatum. <seg
type="marqueur"
>Bernardus libro V° de consideracione</seg
>: cor durum ipsum quod non compunccione scinditur nec pietate mollitur nec movetur precibus, minis non cedit et flagellis duris, ingratum ad beneficia, infidum ad consilia, sevum ad iudicia, inverecundum ad turpia, impavidum ad pericula, inhumanum ad &lt;humana&gt;, temerarium ad divina, preteritorum obliviscens, presencium negligens, futura non providens; nihil omnino futurorum periculorum in illo, nisi forte ad ulciscendum, prospeccio est.</quote
></cit
></div
><div
n="45"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.45"
><head
>[45]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.45.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_romanos"
>Epistola Pauli ad Romanos</ref
></bibl
><quote
>Electi assimilantur ovibus. Primo propter innocenciam. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, ovis molle pecus, lanis et corpore inerme. Et ideo videmus quod natura illam ei dedit armaturam, nec cornua ad ferendum nec ungues ad scindendum nec dentes ad mordendum, sed ad pascendum; sic electi nulli nocent. <seg
type="marqueur"
>Ad Romanos XIV</seg
>: isti oves quid fecerunt.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.45.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo propter lactis, velleris, fetuum habundanciam. Sunt autem quatuor, que faciunt eas fetibus habundare, scilicet ventus, potus, pastus, et &lt;motus&gt;: si enim, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
>, oves impregnantur versus ventum septentrionalem, pariunt mares, si versus meridionalem, femellas. Sic veri electi faciunt viriliora opera tempore adversitatis quam prosperitatis.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.45.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundum est potus, unde <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> dicit <seg
type="marqueur"
>ibidem</seg
>: oves aquam salsam bibentes anteriorant coitum, sequitur quod similiter et partum; sic electi aquam sapiencie bibentes fiunt in bonis operibus promptiores et fecundiores.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.45.cit4"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Tercium est pastus, maxime in fine diei, qui iuvat eas, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, ad generandum.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.45.cit5"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#palladius_rutilius_taurus_emilianus"
>Palladius Rutilius Taurus Emilianus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Tercio racione abstinencie, quia dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>: oves ad pastum ducte in locis aridis diu vivunt, in palustribus autem paste fiunt morbide, nec possunt diu vivere. Ideo docet <seg
type="marqueur"
>Palladius libro XII°</seg
>: estivis mensibus pascantur sub lucis inicio, cum graminis teneri suavitatem roris mixtura commendat, sed in pastu capud semper avertendum est a sole. Sic electi ariditate abstinencie asservantur et cum roris gracie ammixcione cibantur, si capud, idest mentem, a sole presentis prosperitatis avertant racione communitatis et socialis vite. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XXX°</seg
>, tonitrua solitariis ovibus aborsus inferunt, remedium est eis congregare, ut cetu iuventur; sic eciam singulares et c…les frequenter abortiunt bonum, quod conceperunt.</quote
></cit
></div
><div
n="46"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.46"
><head
>[46]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.46.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#lucas_evangelista"
>Lucas Evangelista</author
></bibl
><quote
>Elemosinas dare docet aquila. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, tante liberalitatis est, quod predam captam sola non comedit, nisi nimis sit famelica, sed avibus eam sequentibus escam dividit. Et ideo <seg
type="marqueur"
>Luca XI</seg
>: quod superest date elemosinam.</quote
></cit
></div
><div
n="47"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.47"
><head
>[47]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.47.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Evangeliste sunt equi <name
type="personne"
>Christi</name
>. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, equi dicti sunt, quia in quadriga equantur: hec quadriga est sancta ecclesia, in qua quatuor evangelia et cetera.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.47.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item vocantur caballi <name
type="personne"
>Christi</name
>. Caballus a cavo pede dicitur eo, quod pressa ungula terram cavat, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>; hec autem cavacio terre est terreni amoris evacuacio.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.47.cit3"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item fuerunt sonipedes <name
type="personne"
>Christi</name
>. Qui ideo<seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> dicuntur, quod pedibus sonent: nam ipsi non solum sonuerunt ore predicando, sed pede gressibus operum instruendo.</quote
></cit
></div
><div
n="48"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.48"
><head
>[48]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.48.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Exaltacio. Sicut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro V°</seg
>, cornix, repugnantem rostro nucis duriciam, eam in altum elevat, ad lapidem sepius deicit, donec squassatam frangat. Sic diabolus aliquem frangere non valens, in dignitatem altam elevat, ut in peccatum deiciat. <seg
type="marqueur"
>Job XXX</seg
>: elevasti me et quasi supra ventum ponens elisisti me valide.</quote
></cit
></div
><div
n="49"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.49"
><head
>[49]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.49.cit1"
><quote
>Excommunicacio assimilatur morsui canis rabidi, quia omnia animalia a rabido cane morsa efficiuntur rabida; sic omnes communicantes excommunicato in casibus non concessis efficiuntur excommmunicati, et ideo tales ad modum canis rabidi sunt fugiendi.</quote
></cit
></div
><div
n="50"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.50"
><head
>[50]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.50.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Exempla sanctorum, qui nos precesserunt, docent nos terrena contemnere. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
> galli et gallinarum &lt;ossa&gt; venenum auri sunt; sic ossa et exempla sanctorum docent contemptum auri et terrenorum.</quote
></cit
></div
><div
n="51"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.51"
><head
>[51]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.51.cit1"
><bibl
><author
ref="#constantinus_africanus"
>Constantinus Africanus</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_iacobi"
>Epistola Iacobi</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Fervor spiritus consumit lasciviam carnis, sicut fervor caloris naturalis consumit pinguedinem corporis, quod apparet in camelo, de quo dicit <seg
type="marqueur"
>Constantinus</seg
> quod est animal calidissimum ex natura, et ideo macilentum, quia calor consumit pinguedinem et sanguinis unctuositatem; sic fervor divini amoris consumit desideria carnis. <seg
type="marqueur"
>Jacobus I</seg
>: exortus est sol cum ardore et arefecit fenum. <seg
type="marqueur"
>Ysaia XL</seg
>: omnis caro fenum et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="52"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.52"
><head
>[52]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.52.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Fictus penitens &lt;assimilatur&gt; rane, que rubeta dicitur. Que, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>libro de natura rerum</seg
>, vetustam pellem deponit et resumit, venenum vero numquam deponit. Sic fictus videtur exteriorem pellem mutare, sed venenum, scilicet peccatum, interius semper tenet. <seg
type="marqueur"
>Plinius vero libro octavo</seg
> dicit: rubeta multis referta medicaminibus deponere illa et assumere cottidie pastu dicuntur venena, sibi unde semper reservantur. Sic et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="53"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.53"
><head
>[53]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.53.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#basilius_cesariensis"
>Basilius Cesariensis</author
></bibl
><quote
>Filios esse pios circa parentes docent cyconie. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, vulgatum est de ciconiis quod pulli nutriant parentes senescentes. Similiter <seg
type="marqueur"
>Basilius</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.53.cit2"
><quote
>Idem corvi pascunt pullos suos in iuventute, illi vero econverso pascunt parentes suos in senectute, et quando debilitantur, in humeris suis portant.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.53.cit3"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
> dicit quod cornices, parentibus in senectute plumis denudatis, iuniores collecto cibo nutriunt et fulcro alarum suarum sublevant et ad volandum exercitant, ut scilicet in pristinos usus membra dissueta ducant.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.53.cit4"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><quote
>Item dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>: uppupe pulli, cum parentes suos senuisse viderint ita, ut neque volare neque videre possint, vetustissimas parentum plumas evellunt et oculos eorum liniunt foventque eas sub alis suis, donec crescant eorum penne et illuminentur &lt;oculi?&gt; earum, sicque mutuam vicem parentibus reddunt.</quote
></cit
></div
><div
n="54"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.54"
><head
>[54]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.54.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#hieremias"
>Hieremias</author
></bibl
><quote
>Fraudulencia demonum vel hereticorum assimilatur perdici. De qua dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: perdix est avis astuta, que alterius perdicis ova dirupit et corpore suo fovet, sed sue fraudis commodum non reportat, que cum pullos eduxerit, illi, ea dimissa, veram matrem sequent, que ova posuit. <seg
type="marqueur"
>Ieremia I</seg
>: perdix fovit que non peperit. Sic diabolus vel hereticus quasi aliena ova rapit, dum ecclesie sancte filios callide decipiens ad se trahit, sed frequenter in vanum laborat, quia tales redeuntes veram matrem ecclesiam sequuntur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.54.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur cancro. Qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>, ostreis vescitur, sed quia ostreum clausum vi aperire non valet, observat, quousque illud se contra solis radios aperiat, et tunc clanculo lapidem immittit, ut ostreum claudi non possit, sicque aperto illud comedit. Sic homo fraudulentus decipit et de eius erumna se pascit.</quote
></cit
></div
><div
n="55"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.55"
><head
>[55]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.55.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Garrulus assimilatur graculo. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, a garrulitate sic dicitur: est enim loquacissimum genus et vocibus importunum. Dicit eciam <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
> quod de una arbore in aliam garriendo transit, nec eam quisque transire potest, contra quem non garriat; captus autem in iuventute articulata verba loqui discit et quandoque, dum garrulitati intendens non prospicit, nisus eum inopinate rapit. Hec omnia garrulo conveniunt et quandoque eveniunt.</quote
></cit
></div
><div
n="56"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.56"
><head
>[56]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.56.cit1"
><bibl
><ref
target="#glossa"
>Glossa</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Gracia celestis solum pascit mundos. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Glossa</seg
> super ‘Et pulicis corvorum invocantibus eum’ dicit: pulli corvorum dicuntur rore celi vesci et beneficio etatis ignorant escas, idest fetores cadaverorum. Hec enim avis, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, albis plumis nascitur, et ideo parentes eos non pascunt, antequam sint eis similes et nigrescant; quamdiu igitur sunt albi, vescuntur rore celi, sic homines innocentes et mundi gracia dei.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.56.cit2"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur calandrio avi. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, infirmum, si mori debeat, non respicit, sed si convalescere potest, ipsum respicit et omnes eius infirmitates ad se trahens itaque, ille sanies, avis egra efficitur et frequenter pro illo moritur; sic spiritus sanctus gracia infirmum in peccatis per infernalem impenitenciam desperatum non respicit, sed curabilem respicit, et omnes eius infirmitates sibi abstrahens eum sanum facit.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.56.cit3"
><quote
>Item gracia assimilatur cordi vel membro radicali in animali, quod est loco cordis, quia sicut animalis formacio et figuracio a corde incipit, sic creacio, spiritualis formacio et virtutum figuracio incipit a gracia, que est fons et origo tocius vite spiritualis.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.56.cit4"
><quote
>Item gracia ad suam consolacionem hominem non admittit, quamdiu peccatum in consciencia gerit, sicut pullus equi, qui cum nigro folliculo in fronte nascitur, qui quamdiu abscisus non fuerit, ad matris ubera non admittitur; sic nisi peccatum per penitenciam abscidatur, consolacio gracie non percipitur.</quote
></cit
></div
><div
n="57"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.57"
><head
>[57]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.57.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_colossenses"
>Epistola Pauli ad Colossenses</ref
></bibl
><quote
>Gratum esse beneficiis docet panthera. Que, ut narrat <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, quendam, qui pullos suos de fovea, in quam ceciderant, exemit, ei se associavit blandiensque quasi grates referre videretur, eum extra solitudinem deduxit. <seg
type="marqueur"
>Ad Colossenses III</seg
>: grati estote.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.57.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_animalibus_alberti_magni"
>De animalibus Alberti Magni</ref
><author
ref="#albertus_magnus"
>Albertus Magnus</author
></bibl
><quote
>Item nisus, de quo dicit <seg
type="marqueur"
>Albertus XXIII° de animalibus</seg
> quod avem captam hieme tenet pedibus propter calorem et immanem rigorem. Unde sicut vivam abire permittit, sic et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="58"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.58"
><head
>[58]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.58.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Gulosi assimilantur milio. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, est avis rapacissima et semper famelica, que immundis propter gulositatem vescitur, et pro modico pastu multum vagatur et circumfertur, sicut gulosi et cetera.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.58.cit2"
><quote
>Item sunt similes cocodrillo, qui libenter herbis vescitur, inter quas editus serpens parvulus, qui eius est inimicus se involvit, unde dum herbas carpit, ipsum transglutit, qui ipsum interimens de ventre illius illesus exit; sic gulosus, dum sepe sapidos morsellos comedit, frequenter venenum voluptatis transglutit, que mentem eius occidit.</quote
></cit
></div
><div
n="59"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.59"
><head
>[59]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.59.cit1"
><quote
>Habundancia terrene prosperitatis sentiri non facit vulnera mentis. Sicut cetus tante est pinguedinis, quod vulnus non sentit, nisi tota pinguedo usque ad carnem fuerit penetrata, quia tunc amaritudinem aque non sentiens, ad litus tendit vel cito moritur, sic eciam habundantes dolores non sentiunt, nisi quandoque intimis vulnerentur, cum eis aliquid, quod multum dilexerunt, aufertur, et tunc a suis peccatis compuncti litus penitencie querunt, tunc cito per desperacionem moriuntur.</quote
></cit
></div
><div
n="60"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.60"
><head
>[60]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.60.cit1"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
><ref
target="#de_animalibus_iorath"
>De animalibus Iorath</ref
></bibl
><quote
>Heretici assimilantur ceto. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach in suo de animalibus</seg
> quod quando antiquatur, adunatur pulvis in durso eius et condensatur in tantum, ut insule similis videatur, ad quod navigantes incaute appropinquantes, sine periculo vix evadunt: nam aquam in tanta quantitate super navem de ore eicit, quod eam quandoque subvertit. Sic heretici quandoque pretendunt soliditatem sanctitatis et appropinquantes sibi aquis false sapiencie subvertunt.</quote
></cit
></div
><div
n="61"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.61"
><head
>[61]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.61.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Honestatem et pudiciciam continencie coniugales docent nos elephantes. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, per pudorem numquam nisi in abdito coeunt et, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro V°</seg
>, impregnata femina a masculo non tangitur omnino, portat autem in utero per duos annos. Sic debet in matrimonio servari honestas quoad locum et tempus.</quote
></cit
></div
><div
n="62"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.62"
><head
>[62]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.62.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
><ref
target="#etymologiarum_sive_originum_isidori_libri_xx"
>Etymologiarum sive Originum Isidori libri XX</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><quote
>Humilitas mentem reddit prospicantem ad contemplacionem. <seg
type="marqueur"
>Ysidorus libro &lt;…&gt; ethimologiarum</seg
>: afforsus pisciculus est ita parvus, quod amo capi non potest; sic parvitas humilitatis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
> oculus &lt;aquile&gt; parvus est, et tamen ad videndum lumen solis prospicantissimus; oculus vero nocticoracis est magnus, et tamen lumen solis intueri non potest. Oculus parvus est mens humilis, qui videt verum solem, oculus vero magnus mens superba, que quanto superbior, tanto obscurior ad videndum divina.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.62.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_ephesios"
>Epistola Pauli ad Ephesios</ref
></bibl
><quote
>Item confert ad spiritualem fecunditatem, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Plinium libro X°</seg
> animalia quo maiora, eo minus fecunda. <seg
type="marqueur"
>Ad Ephesinos.</seg
> Singulos gignunt elephanti, cameli, equi, achantes avis minima duodena. Sic humilis multos partos bonorum operum gignit.</quote
></cit
></div
><div
n="63"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.63"
><head
>[63]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.63.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#deuteronomium"
>Deuteronomium</ref
></bibl
><quote
>Incestum fugere docet nos equus. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, quidam enim cooperuit capud eque, cum qua filius eius cooperto capite coivit, qui discooperto capite, matrem agnoscens, fugit et se ipsum precipitavit.<seg
type="marqueur"
>Ibidem</seg
>: camelus cooperto capite matris super ipsam ascendit, post coitum autem cognovit, cum qua coegerit, modicum post custodem, qui huius causa fuerat, mordens interfecit. Quanto magis homo debet huiusmodi et hiis similia abhorrere. <seg
type="marqueur"
>Deuteronomio XXVI</seg
>: maledictus qui dormit cum uxore patris sui.</quote
></cit
></div
><div
n="64"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.64"
><head
>[64]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.64.cit1"
><bibl
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Inconstans homo similis est hiene. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, utramque naturam maris et femine, alternis annis mares, alternis feminas fieri, et parere sine mare vulgus credit, <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> negat. Sic homo inconstans aliquando invenitur masculus, idest robustus in proposito, sed post invenitur femina in facto, vel virilis in principio, sed femineus et debilis in progressu.</quote
></cit
></div
><div
n="65"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.65"
><head
>[65]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.65.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Incontinenciam coniugalem vitare docent nos cervi. De quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
> quod a tempore conceptus femine a maribus separantur, donec a partu purgentur, sic et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="66"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.66"
><head
>[66]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.66.cit1"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#seneca_lucius_anneus"
>Seneca Lucius Anneus</author
></bibl
><quote
>Infirmitas corporis aliquando est medicina mentis, sicut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo</seg
> &lt;…&gt; quod leo quartanam patitur, quod videtur fieri deo providente, ut eius iracundia temperetur. <seg
type="marqueur"
>Seneca</seg
>: infirmitati mee gracias ago, que cogit me non posse, que non debeo velle.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.66.cit2"
><quote
>Item elephantes, cum egrotant, dicuntur colligere quasdam herbas salutiferas, quas antequam edunt, erecto ad celum capite, ipsas eciam herbas sursum levant ad celum, &lt;ut&gt; quasi quadam religione a deo auxilium postulent. Sic homo, cum aliquid patitur, debet a deo auxilium petere...</quote
></cit
></div
><div
n="67"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.67"
><head
>[67]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.67.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Ingratitudo filios a paterna hereditate excludit. Unde sicut dicit <seg
type="marqueur"
>&lt;liber&gt; de natura rerum</seg
>, pellicanus avis, scilicet femina, super filios a serpente occisos, percusso pectore, proprium ad eos vivificandos sanguinem effundit, quo effuso, ita debilitatur, ut exire de nido non valeat, sed eius pulli pro cibacione eius et sua exire coguntur. Illos autem pullos, qui materno affectu eam pascunt, cum vires resumit, multum diligit, alios autem, qui se pascunt et matrem neglingunt, abicit et contemnit. Sic grati filii sunt a parentibus diligendi et nutriendi, ingrati autem abiciendi. Ille eciam pellicanus nobis <name
type="personne"
>Christum</name
> representat <seg
type="marqueur"
>iuxta illud</seg
> ‘Similis factus sum pellicano solitudinis’, qui gratos filios suo sanguine vivificatos diligit, et ingratos vero ab eterna hereditate merito excludit.</quote
></cit
></div
><div
n="68"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.68"
><head
>[68]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.68.cit1"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
><ref
target="#de_animalibus_iorath"
>De animalibus Iorath</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#esopus"
>Esopus</author
></bibl
><quote
>Innocencium persecutores crudeliores sunt marinis belvis, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach in suo de animalibus</seg
> quod delphini sentiunt per odorem, si homo mortuus in mari comedit de delphino; quod si comederit, ipsum comedunt, si autem non comedit, ipsum ab aliorum piscium morsibus custodiunt et eum ad litus producunt. Sed heu!, aliqui homines sunt crudeliores, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Esopus</seg
>: nocet innocuo nocivus causamque nocendi invenit.</quote
></cit
></div
><div
n="69"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.69"
><head
>[69]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.69.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Inobedienciam puniendam docent apes. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>, que cum regi non obediunt, ulcionem de se ipsis excipiunt et aculei sui cultro se occidunt.</quote
></cit
></div
><div
n="70"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.70"
><head
>[70]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.70.cit1"
><quote
>Impaciens assimilatur urso, qui cum sit animal iracundum et impaciens, volens se de singulis vindicare, unde cum aliquem invaserit, si alius eum invadat, statim ipsum dimittit et alium invadit, sed quando capitur, aspectu pelvis ardentis excecatur et cathena ligatur; sic homo impaciens, volens se de singulis vindicare, tandem furenti ira in iudicio racionis excecatur, et ideo est cathenis ligandus et verberibus domandus.</quote
></cit
></div
><div
n="71"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.71"
><head
>[71]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.71.cit1"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#lucas_evangelista"
>Lucas Evangelista</author
></bibl
><quote
>Imperseverantes similes sunt leopardo. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, qui non prosequendo, sed saliendo capit predam, quam si in tercio vel quarto saltu non ceperit, per indignacionem desistit et quasi victus retrocedit. Sic aliqui non obtinentes statim quod volunt, ab incepto opere desistunt, non attendentes quod labor improbus omnia vincit. <seg
type="marqueur"
>Luca XI</seg
>: si perseveraverit pulsans et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="72"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.72"
><head
>[72]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.72.cit1"
><quote
>Instabilis et inconstanter &lt;agens?&gt; assimilatur cameleonti.Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
>, habet colorem varium et in momento mutabilem ita, ut cuicumque rei se coniunxerit, eius concolor ei fiat. Nullum enim animal invenitur, quod sic recipiat oppositorum colorum variaciones, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>. Sic animus instabilis et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="73"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.73"
><head
>[73]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.73.cit1"
><bibl
><author
ref="#hieronymus_stridonensis"
>Hieronymus Stridonensis</author
><ref
target="#adversus_iovinianum"
>Adversus Iovinianum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Invidus assimilatur pavoni. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Jeronimus contra Jovinianum</seg
>, fimus pavonis fervorem podagrie dicitur mitigare. Et ideo dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XXI°</seg
> quod fimum suum resorbent utilitatibus hominum invidentes.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.73.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur cervis, qui cornua abiecta abscondunt, invidentes utilitati hominum, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt;. Sic invidi dolent, si aliquis de eis utilitatem capit.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.73.cit3"
><quote
>Item similes sunt syrenis, que in tempestate letantur et in sereno tristantur. Sic invidi dolent de aliorum prosperitatibus et gaudent de eorum adversitatibus.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.73.cit4"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur salamandre. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
>, tante est frigiditatis, ut ignem extinguat non minus quam glacies. Sic invidus extinguit ignem caritatis.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.73.cit5"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur linci. De quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> quod urina eius in lapidem ligurinum convertitur, quam egestam linces arenis cooperiunt invidia quadam nature, ne talis egestio transeat in usum humanum; sic et cetera.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.73.cit6"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur draconi. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
> quod venenum suum habet in lingua et in felle, et ex vi veneni sui semper lingua eius erigitur et ex calore flatus sui aer inflammatur, ut aliquando incendi videatur, totam vim habet in cauda, quia quidquid cauda ligaverit, occidit, visum acutissimum habet et a remotis predam suam videt. Similiter homo invidus venenum odii in felle, idest interius in mente, et lingua, idest in detraccione, habet, et lingua erigitur ad malefaciendum et superbe loquendum et ad odia inflammandum, totam vim habet in cauda, quia retro percutit per occultam detraccionem et occidit per infamacionem, raro dormit, idest raro quiescit a nocendo et machinando, et habet acutissimum visum contra defectus proximi ita, quod a remotis videt, quid de ipso capere possit.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.73.cit7"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur papilioni, quia unum alium credit ledere, se ipsum ledit, sicut papilio, dum vult lumen extinguere, in flammam irruens ipsum comburit. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: convertatur dolor eius in capud eius et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="74"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.74"
><head
>[74]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.74.cit1"
><quote
>Ipocrita assimilatur strucioni, qui pennas habet, et tamen non volat. Sic ypocrita pretendit vitam spiritualem, sed operibus non concordat.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.74.cit2"
><quote
>Item assimilatur cigno, qui exterius habet pennam albissimam, sed interius carnem nigram; sic ypocrita exterius pretendit candorem sanctitatis, sed interius et cetera.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.74.cit3"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur panthere. De qua dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXIII°</seg
> quod alia animalia coloris varietate et odore eius afficiuntur, sed torvitate oris terrentur, ideo illam partem abscondit et reliquam partem corporis videri permittit, ut sic greges stupidos visu suo possit vastari. Sic ypocrita exterius pretendit pulchritudinem bone vite et odorem bone fame ostendit, sed capud malicie sue intencionem corruptam abscondit.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.74.cit4"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#de_animalibus_aristotelis"
>De animalibus Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur symee. Que secundum <seg
type="marqueur"
>Aristotelem secundo de animalibus</seg
> in exterioribus assimilatur homini, in interioribus, cum est sibi dissimilior, aliis animalibus. Sic ypocrita et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="75"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.75"
><head
>[75]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.75.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Ira assimilatur api. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, dum pungit, moritur, quia non potest aculeum sine amissione intestini infigere; sic homo, quando alium ex ira pungit, intestinum mansuetudinis amittit et sic spiritualiter moritur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.75.cit2"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Item iratus assimilatur apro. Qui <seg
type="marqueur"
>secundum Avicennam</seg
> est animal sevum et tante feritatis, quod mortem parvipendat et contra venabulum venatorum intrepide se apponat. Sic <seg
type="marqueur"
>Job V</seg
>: virum stultum interficit iracundia.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.75.cit3"
><bibl
><author
ref="#constantinus_africanus"
>Constantinus Africanus</author
><ref
target="#viaticum_constantini_africani"
>Viaticum Constantini Africani</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_proverbiorum"
>Liber Proverbiorum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur cani rabido. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Constantinus in Viatico</seg
>, quod alii canes fugiunt, et est solivagus, nutat quasi ebriosus, currit aperto ore, lingua pendente, saliva fluente, oculos habet rubicundos, quos licet habeat apertos, in omne tamen obiectum impingit, ac si sit cecus, contra omnem rem repugnat et contra umbram suam latrat. Similiter homo iracundus est solivagus, non valens socium sustinere. Unde <seg
type="marqueur"
>Proverbiis XII</seg
>: noli esse amicus homini iracundo, ideo merito est ab aliis fugiendus. Currit aperto ore, quia verba maledica proferre non desinit, habet linguam pendentem, quia non potest eam cohibere: totum enim spiritum suum profert stultus, cui saliva discrecionis defluit, et quasi cecus in ore quod sibi resistit sive audiendo sive videndo impugnat: nam in omni verbo, usu vel gestu offenditur. Et ideo contra omnia que videt vel audit repugnat et apud seipsum eciam solus existens murmurat, et sic contra umbram suam latrat.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.75.cit4"
><quote
>Item assimilatur cyrogrillo, quod est animal ad modum hericii spinosum, quod in pomis se involvens et in ore unum assumit, sed dum ea ad nidum portat, si aliquod ei ceciderit, iratus omnia excutit et iterum ad arborem, ut se oneret, redit. Sic homo iratus, si aliquid ei adversum ceciderit, omnia bona que fecit destruit.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.75.cit5"
><quote
>Item est similis animalibus iracundis, que pariunt fetus incompletos, sicut canis cecos, ursus frustra carnis per lineamenta indistinctos ; sic iracundus facit opera ceca consilio racionis non preventa.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.75.cit6"
><quote
>Item opera confusa et inordinata, nisi postea per mansuetudinem sapiencie reparentur et formentur.</quote
></cit
></div
><div
n="76"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.76"
><head
>[76]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.76.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Iudicandum est de homine non secundum apparenciam corporis, sed valorem mentis. Cuius exemplum est in accipitro, que <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> est avis regia plus animo quam unguibus est armata, unde quod ei natura quantitate corporis denegat, hoc virtus animi et audacia recompensat.</quote
></cit
></div
><div
n="77"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.77"
><head
>[77]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.77.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Lacrimis penitencie peccata abluere elephantes docent, qui <seg
type="marqueur"
>secundum Plinium libro</seg
> &lt;…&gt; quando nova luna, gregatim conveniunt et in flumine se abluunt, et sic ad loca sua redeunt. Sic homines in nova luna, idest adversitate vel mutacione nova, debent ad aquas doctrine vel lacrimose compunccionis confluere et ibi se lavare.</quote
></cit
></div
><div
n="78"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.78"
><head
>[78]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.78.cit1"
><bibl
><author
></author
></bibl
><quote
>Leges humane similes sunt telis aranearum, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Anacarsis</seg
>, quia in eis parva et imbecilla animalia involvuntur et capiuntur ut musce, magna autem illa transeunt et dirumpunt. Sic magni transgredientes legem non puniuntur, sed tantum parvi et imbecilles.</quote
></cit
></div
><div
n="79"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.79"
><head
>[79]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.79.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Longanimitatem docet nos onager. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, licet sitis sit impaciens, diu tamen exspectat, quousque aquam limpidissimam inveniat, nec faciliter bibit aliam. Sic homo debet longanimiter exspectare, donec bibat fontem vite eterne.</quote
></cit
></div
><div
n="80"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.80"
><head
>[80]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.80.cit1"
><quote
>Ludi inordinati presagium sunt vel causa exitus mali, sicut ludi delphinorum presagium sunt future tempestatis.</quote
></cit
></div
><div
n="81"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.81"
><head
>[81]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.81.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#suetonius_tranquillus"
>Suetonius Tranquillus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#augustinus_hipponensis"
>Augustinus Hipponensis</author
></bibl
><quote
>Luxuriosus assimilatur hirco. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> quod est animal lascivum et petulum et semper fervens ad coitum, cuius oculi ab libidine in transversum respiciunt. Unde et nomen trait; nam hirci <seg
type="marqueur"
>secundum Suetonium</seg
> sunt oculorum anguli. Sic luxuriosus habet impudicum oculum representantem animum impudicum, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Augustinum</seg
> impudicus oculus impudici cordis est nuncius. Secundo, quia hircus semper est fetidus, sic luxuriosus fetet per infamiam.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.81.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Tercio quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, hircus numquam est sine febre. Est enim tante caliditatis, ut eius sanguine adamantem lapidem, quem nec ferrum nec ignis domare potest, calidus molliat, unde patitur febrem continuam. Sic aliqui sunt tam lubrici, ut semper sint in estu male concupiscencie.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.81.cit3"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#hieremias"
>Hieremias</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur porco, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> porcus dicitur quasi spurcus; ingurgitat enim se ceno, luto immergit. Sic luxuriosus, qui spurciis et fetoribus peccatorum carnalium requiescit. <seg
type="marqueur"
>Jeremia XLVIII</seg
>: morabitur in fecibus suis.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.81.cit4"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo quia, ut ait <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VI°</seg
>, porcus, amisso altero oculo, cito moritur. Sic, quia oculus impudicus est incitamentum luxurie, ipso amisso luxuria cessat et moritur.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.81.cit5"
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Tercio, quia porci in luto plus iacent in latere dextro prosperitatis quam in sinistro adversitatis. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico VI</seg
>: malicia unius hore oblivionem facit luxurie.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.81.cit6"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur tinee, que <seg
type="marqueur"
>secundum Gregorium</seg
> de veste nascitur, et tandem vestem corrodit, de qua oritur. Sic luxuria, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>Job XXXI,</seg
> est usque ad consummacionem devorans et omnia eradicans.</quote
></cit
></div
><div
n="82"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.82"
><head
>[82]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.82.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isaias"
>Isaias</author
></bibl
><quote
>Monachi assimilantur piscibus. Dicit enim <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
> quod magna inter pisces et aquam est vicinitas et cognacio: nam extra aquam diu vivere non possunt; sic et monachi extra claustrum. Unde <seg
type="marqueur"
>Ysaia I</seg
>: computrescent pisces sine aqua, idest monachi sine claustro vel cella.</quote
></cit
></div
><div
n="83"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.83"
><head
>[83]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.83.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Mortis memoria annihilat omnem pulchritudinis gloriam exemplo pavonis. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, dum enim pennarum suarum pulchritudinem cernit, caudam erigit, arcum ponit, et dum pedum deformitatem conspicit, erubescit et caudam deponit. Pes igitur, quo mediante corpus terram contingit, significat mortem, per quam corpus ad terram redit. Quicumque igitur de aliqua pulchritudine gloriatur, si mortem recogitat, humiliatur. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico IV</seg
>: quid superbis terra et cinis. Item mortis memoria animam dirigit, sicut aves et pisces se regunt cauda sua. Sic homo fine suo dirigit vitam suam.</quote
></cit
></div
><div
n="84"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.84"
><head
>[84]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.84.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Mundiciam mentis diligere docent nos apes. Que, ut ait <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
>, nullas inter opera spurcicias dimittunt, foras egerunt, quando possunt, egestiones quas intus fecerunt, in unum locum congerunt et peiora foras eiciunt, quia nullum fetorem sustinere possunt. Sic debet homo facere munda opera sine peccati spurcicia, eicere sordida per penitenciam et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="85"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.85"
><head
>[85]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.85.cit1"
><quote
>Munera quandoque mitigant vel mutant animum iudicis. Nam aliquando catulus lactans currit contra aliquem quasi volens eum mordere, sed si proiecerit frustum panis, accipit et silet. Sic aliquando rector latrat contra aliquem subditum corrigendum, ut videatur eum velle devorare, sed si ille percutit eum, cum una marca auri vel argenti accipit et silet. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico XXXIII</seg
>: Exenia et dona et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="86"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.86"
><head
>[86]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.86.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#deuteronomium"
>Deuteronomium</ref
></bibl
><quote
>Negligenciam vitandam docet aquila. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>, pullos adultos ad volandum provocat super eos volitando, et si ad exeundum pigritaverint, rostro eos percutit, cibum subtrahit, et sic exire compellit. Sic Christus filios suos ad volatum bonorum operum cogit, et pigros quandoque rostro alicuius tribulacionis pungit et cetera. <seg
type="marqueur"
>Deuteronomio XXXII</seg
>: sicut aquila provocat ad volatum pullos suos et super eos volitans.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.86.cit2"
><bibl
><author
ref="#basilius_cesariensis"
>Basilius Cesariensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#beda_venerabilis"
>Beda Venerabilis</author
></bibl
><quote
>Item dicit <seg
type="marqueur"
>Basilius in Exameron</seg
> quod accipitres pullos ad volandum de nido eiciunt. Et hoc, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
> et <seg
type="marqueur"
>Beda</seg
>, non ex crudelitate faciunt, sed ut eos ad predandum exercitent, ne forte resipiscant ocio et cibum querere negligant. Sic eciam subditi a prelato ad bonum exercicium sunt compellendi et de nido quietis expellendi, ne ocio torpescant.</quote
></cit
></div
><div
n="87"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.87"
><head
>[87]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.87.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Obedienciam docent nos cameli. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, vocabulum a greco nomine sunt sortiti eo, quod quando onerantur, se inclinantes coram hominibus humiliantur et super genua incurvantur. Camelus enim grece dicitur humilis vel brevis latine: sunt enim animalia onorifera et ad portandum mansueta. Sic obediens debet onus sibi a superiori impositum humiliter suscipere et pacienter ferre.</quote
></cit
></div
><div
n="88"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.88"
><head
>[88]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.88.cit1"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#lucanus_anneus"
>Lucanus Anneus</author
></bibl
><quote
>Odium summa invidia est tamen sicut serpens seps, qui licet sit parvus, tamen <seg
type="marqueur"
>secundum Solinum</seg
> si quem percusserit, veneno suo simul carnem et ossa consumit. Unde <seg
type="marqueur"
>Lucanus</seg
>: ossaque dissolvens cum corpore tabificus seps. Sic odium et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="89"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.89"
><head
>[89]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.89.cit1"
><bibl
><ref
target="#leviticus"
>Leviticus</ref
></bibl
><quote
>Offerre se debet homo deo sicut in lege <name
type="personne"
>Moysi</name
> turtur et columbe, sicut patet in purificacione puerpere <seg
type="marqueur"
>Levitico XII</seg
>, ubi offerebatur par turturum et duo pulli columbarum. Per turturem, que est avis solivaga, intelligitur vita contemplativa, que debet offerri bina quantum ad duplicem eius oculum, unum, quo contempletur celestia ad desiderandum, alium, quo temporalia ad contemnendum. Per columbam accipitur vita activa, que offertur bina propter duplicem eius actum: debet enim exercitari erga se in sui ipsius correpcione et erga proximum in eius edificacione vel subvencione.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.89.cit2"
><quote
>Item ad modum animalium, que offerebantur in lege. Quorum triplex invenitur differencia: quoddam enim totum comburebatur, unde dicitur holocaustum quasi totum incensum, et significat quod homo se debet totum offerre in igne divini amoris non solum in implecione preceptorum, sed eciam consiliorum. Aliud offerebatur pro peccato, quod in duas partes dividebatur, una comburebatur, alia vero cedebat in usum sacerdotum ad designandum quod expiacio peccatorum fit a deo mediante ministerio sacerdotum, quando offerebatur pro peccato tocius populi; si autem specialiter offerebatur pro peccato sacerdotis, tunc totum comburebatur: non enim decebat in usum sacerdotum venire, quod pro eorum peccato offerebatur. Tercium vocabatur hostia pacifica, que offerebatur pro graciarum accommodacione vel salute offerencium. Primum est perfectorum, secundum penitencium, tercium proficiencium. Tercia vero hostia dividebatur in tres partes, una pars incendebatur ad honorem unius Dei, alia cedebat in usum sacerdotum, tercia in usum offerencium ad designandum quod salus hominis procedit a deo, mediantibus ministris et cooperantibus ipsis hominibus, qui salvantur.</quote
></cit
></div
><div
n="90"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.90"
><head
>[90]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.90.cit1"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#mattheus_evangelista"
>Mattheus evangelista</author
></bibl
><quote
>Occasiones peccatorum et temptacionum sunt abiciende exemplo elephantis. Qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
>, cum venatu premuntur, utrosque dentes pariter affligunt, ut ebore damnato non requirantur. Sic eciam docuit nos dominus cariora corporis abicere, ne damnemur et periclitemur in anima. <seg
type="marqueur"
>Mattheus IX</seg
>: si oculus tuus scandalizat, erue eum et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="91"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.91"
><head
>[91]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.91.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><quote
>Officium ecclesie sollicite et integre differre singulis horis docet nos onager. Qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> et <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
>, quarto die Marcii duodecim vicibus in nocte et duodecim in die rugit, eiusque rugitibus per singulas horas numerus horarum cognoscitur.</quote
></cit
></div
><div
n="92"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.92"
><head
>[92]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.92.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#seneca_lucius_anneus"
>Seneca Lucius Anneus</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Opus, quod semel tantum debet fieri, cum multa deliberacione fieri elephas docet. Qui <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro</seg
> &lt;…&gt; vivit ducentis aut trecentis annis, <seg
type="marqueur"
>secundum Solinum</seg
> semel in tota vita parit et biennio fetum portat. Sic homo bonum, quod semel tantum vult fieri, diu debet per deliberacionem mentis portare. <seg
type="marqueur"
>Seneca </seg
>: deliberandum est diu quod statuendum est semel.<seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt; : gallina ea die, qua ovum ediderit, icto aspidis non peribit. Sic illa die, qua homo bonum opus fecerit, temptacione dyaboli non peribit.</quote
></cit
></div
><div
n="93"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.93"
><head
>[93]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.93.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Ornatus mulierum similis est serpenti, qui situla dicitur. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> quod est serpens maliciosus et parvus, qui hominem siti interficit. Qui tanta prefulget dorsi pulchritudine, ut intuentes admiracionem ducens retardet et, quia piger est, quos sequi non valet, stupentes miraculo detinet. Sic mulier ornatu et pulchritudine corda intuencium ad se trahit et veneno mali consensus vel facti extinguit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.93.cit2"
><quote
>Item similis est catto, qui tantum de sua &lt;pelle&gt; pulchra gloriatur, quod capitur et excoriatur; sic mulier tantum de sua pulchritudine gloriatur, quod a dyabolo capitur et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="94"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.94"
><head
>[94]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.94.cit1"
><quote
>Pauperes in hoc mundo contemnuntur, in alio honorantur, sicut gallina viva contemnitur et de domo abicitur, accipiter autem honoratur et super perticam vel manum ponitur, sed accipiter mortuus abicitur et gallina mortua honorabitur, in mensa dominorum portatur et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="95"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.95"
><head
>[95]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.95.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_galatas"
>Epistola Pauli ad Galatas</ref
></bibl
><quote
>Pacem turbantes castigandos et abiciendos apes docent. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, apes illos pacem solventes et mella sua detrahere volentes mortaliter feriunt vel omnino a se repellunt. <seg
type="marqueur"
>Ad Galatas V</seg
>: utinam abscidantur, qui nos conturbant et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="96"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.96"
><head
>[96]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.96.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Peccator assimilatur talpe. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, sic dicta est, quod perpetua cecitate damnata sit, semper terram fodit et humum egerit. Sic peccator est cecus in divinis, semper occupatus et sollicitus in terrenis. Sicut enim dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt; et <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XI°</seg
>, talpis visus non est, oculorum tamen effigies est.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.96.cit2"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><quote
>Item, sicut dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
>, cum extrahitur de terra et ad lucem solis pervenerit et aerem, tunc moritur. Sic peccator et cetera.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.96.cit3"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilantur corvis. Primo quia, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>libro de natura rerum</seg
>, est avis clamosa, nihil aliud sonare novit, nisi cras cras, diversas tamen voces format. Hoc competit superbis, qui converti procrastinant et clamose alios inclamant et vituperant, et multis modis incongruis diversos &lt;…&gt; formant. Secundo, quia sunt dolosi, furtive res capientes et abscondunt ; et hoc competit avaris. Tercio, quia sunt immundi, cadaveribus insidentes et fetidis et fecibus cibum querentes, quod competit luxuriosis.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.96.cit4"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur vespertilioni. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, vespertilio dicitur eo, quod lucem fugiens, vespertino crepusculo circumvolet, significans luxuriosos, qui latibula et tenebrosa querunt. <seg
type="marqueur"
>Job XXIII</seg
>: oculus adulteri observat caligines.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.96.cit5"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur cuidam bestie, que dicitur manticora. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo LVIII°</seg
>, manticora in <name
type="lieu"
>India</name
> nascitur, triplici dencium ordine, facie hominis, glaucis oculis, colore sanguineo, corpore leonino, cauda velud scorpionis aculeo spiculata, voce tam sibila, ut imitetur modulos fistularum tubamque concinentum ; humanas carnes avidissime affectat, et est magne velocitatis. Idem dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
>. Idem <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>. Similitudo hominis ostendit peccatum avaricie, quia solus ex avaricia congregat pecunias, similitudo leonis peccatum superbie, color sanguineus et igneus peccatum ire, multitudo vero dencium refertur ad peccatum gule, cauda vero scorpionis ad peccatum detraccionis et invidie, unde eciam homines summopere comedere desiderat detrahendo.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.96.cit6"
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur mulo. Primo racione innaturalitatis. Generatur enim mulus contra solitum cursum nature ex duabus speciebus, scilicet asino et equa, cum enim scilicet equa asino subicitur; sic in peccato nature ordo pervertitur, cum racio sensualitati subicitur, cui deberet racio dominari. <seg
type="marqueur"
>Eccesiastico X</seg
>: vidi servos in equis.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.96.cit7"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo racione sterilitatis vel natura ab ipso beneficium retrahente, quia quasi in eo iniuria contra naturam producitur. Vel, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
>, sterilis est propter frigiditatem; sic peccatum est sterile ad opus meritorium propter defectum caritatis.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.96.cit8"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Tercio racione vertibilitatis. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, mulus ambulando est dictus eo, quod in giro molas ducat; sic peccator quando de uno peccato in aliud trahitur, quasi girando circumvolvitur. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: in circuitu impii ambulant.</quote
></cit
><cit
n="9"
xml:id="Konrad.4.96.cit9"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur salamandre. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, est animal venenosum, quod fructus arborum inficit, aquas corrumpit, et si eius saliva solum pedem hominis tetigerit, totum corpus corrumpit; sic peccatum venenum pessimum, quod corrumpit fructus bonorum operum et aquas gracie, et si eius saliva, idest delectacio, pedem, idest affeccionem, tetigerit, totum hominem perdit.</quote
></cit
><cit
n="10"
xml:id="Konrad.4.96.cit10"
><bibl
><author
ref="#hieremias"
>Hieremias</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur veneno. Dicitur enim venenum, quia per venas vadit ad cor; sic peccatum per venas cogitacionis et delectacionis vadit ad consensum cordis, vel per sensus corporis sicut per venas subintrat in artharia (!) mentis. <seg
type="marqueur"
>Jeremia IX</seg
>: ascendit mors per fenestram nostram et cetera.</quote
></cit
><cit
n="11"
xml:id="Konrad.4.96.cit11"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur regulo sive basilisco. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>, solo visu interficit et auditu. Et, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, basiliscus est tanta vis, ut omnes, qui eius oculos viderint, confestim exspirent, necat frutices non modo tactos, sed afflatos, exurit herbas, rumpit saxa. Et, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>, cum eius habitacioni avis opponitur, cadit et moritur. Mustelis tamen, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
>, vincitur. Similiter peccatum occidit mentem hominum per odoratum morose delectacionis vel visu consensus, eciam si longe fit ab opere, sed medela contra ipsum est mustela ruta referta, idest penitencia amaritudine plena, que peccatum extinguit.</quote
></cit
><cit
n="12"
xml:id="Konrad.4.96.cit12"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur aspidi, que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, ad vocem incantatoris aurem obturat, unam in terra premit, alteram cauda obturat et operit, ut sic non audiat. Sic peccator unam aurem obturat terrenorum affeccione, aliam cancelosa decepcione, ne audiat, quod eum convertere &lt;potest&gt;. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: sicut aspidis surde et obturantis aures suas.</quote
></cit
><cit
n="13"
xml:id="Konrad.4.96.cit13"
><bibl
><author
ref="#quidam"
>Quidam</author
></bibl
><quote
>Item peccatum quamdiu retinetur, crescit et multiplicatur exemplo cocodrilli, cuius longitudo est septedecim cubitorum et, ut <seg
type="marqueur"
>quidam</seg
> dicunt, crescit, quamdiu vivit. Sic peccatum quod per penitenciam non diluitur, mox suo pondere ad alium trahit.</quote
></cit
><cit
n="14"
xml:id="Konrad.4.96.cit14"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item peccatum plus habundat in prosperitate quam in adversitate, sicut serpentes plus habundant in estate et ledunt quam in hieme, plus in die quam in nocte, quia omnes sunt frigide nature. Et plus nocent eorum venena, quando incalescunt, unde quia frigidi sunt, nocturno rore tacti et hieme se involvunt et in die et in estate ad nocendum se dissolvunt. Sic peccator, utpote venenum, cor tangit et sua frigiditate calorem caritatis extinguit, cum cor per consensum tangit, et hoc magis in prosperitate, quia in eius calore peccatum amplius invalescit. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: ab altitudine diei timebo.</quote
></cit
></div
><div
n="97"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.97"
><head
>[97]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.97.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Penitencia assimilatur fenici avi. Que, &lt;ut&gt; dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, quingentis et ultra annis vivens, dum senuisse se viderit, collectis aromatum virgulis rogum sibi instruit, et conversa ad radium solis alarum plausu volitantum ignem et incendium sibi nutrit, et sic iterum infra triduum ex cineribus resurgit. Idem refert <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron libro V°</seg
>, concordat <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
> et <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo &lt;XXXIII°&gt;</seg
>. Sic peccator, quando diu in peccatis vixit, debet sibi ex consideracione divine iusticie, timore gehenne et mortis incertitudine nidum constituere, in quo per fervorem compunccionis, per humilitatem debet in cinerem redigi, et sic ita &lt;post&gt; triduum penitencie, scilicet contricionis, confessionis, satisfaccionis, novus resurget.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.97.cit2"
><quote
>Item liberat a temptacionibus et decepcionibus, decepcionibus merguli, quem cum aves rapaces insequuntur, ad aquam confugiens submersionis beneficio liberatur; sic anima temptata in lacrimis penitencie se debet immergere, ut evadat.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.97.cit3"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item penitencia lacrimosa facit deum dissimulare peccata. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, leo quando coitum leene cum pardo odore cognoscit, totus in adultere penam consurgit, idcirco a culpa leena flumine abluitur; sic leo de tribu Iuda parcit anime a peccato lacrimarum fonte lote.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.97.cit4"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur panthere. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, solum draconem habet inimicum, que pasta in spelunca se recondit et per tres dies aliquando dormit; tunc exurgens magnam vocem emittit cum odore suavissimo quasi omnium aromatum, quam audientes omnes bestie, que longe et prope sunt, ad odorem illum confluunt et ipsam sequuntur, quocumque ierit, solus draco audiens et non ferens fugit et obtorpescit immobilis. Sic peccator, postquam post triduum penitencie vocem divine laudis emititt et ex ore odorem suavissimum oracionis, omnia animalia, idest virtutes sequuntur, solus draco, idest demon, cum peccato fugit.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.97.cit5"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur cuidam bestie parve, que leochophones dicitur. Quam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, leo fugit, quam si gustaverit, tanta ei vis inest, ut regem quadrupedum statim interimat. Et ideo eius cineres, carnes vel polenta asperse posite in semitis leonum sumpte a leonibus, ipsos necant. Hec ergo bestiola representat humiles penitentes, quos timent et fugiunt leones et demones, unde talis, incineratus in contricione positus in semitis, ubi demones per temptaciones accedunt, ipsos necat et fugat.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.97.cit6"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur cuidam lapidi, quem cerve, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, cum se gravatas sentiunt, comedunt, qui eas iuvat, et postquam moriuntur, in ventre earum invenitur, et iste lapis miro modo adiuvat mulieres pregnantes. Sic anima peccato sentiens se gravatam debet assumere penitenciam duram et asperam, que non solum in vita liberat a peccatorum gravitate, sed post mortem eius virtus invenitur liberans a penarum acerbitate, que eciam iuvat pregnantes bonum conceptum et propositum adimplere.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.97.cit7"
><bibl
><author
ref="#constantinus_africanus"
>Constantinus Africanus</author
></bibl
><quote
>Item penitencia amara extinguit remorsus consciencie, sicut absinthium pulices; est enim earum venenum <seg
type="marqueur"
>secundum Constantinum</seg
>.</quote
></cit
></div
><div
n="98"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.98"
><head
>[98]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.98.cit1"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Penitentes virtute penitencie mutant mores, unde assimilantur quibusdam animalibus, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius:</seg
> leo enim in terra, ut <seg
type="marqueur"
>dicit</seg
>, est terribilis, in mari tamen est piscis dulcis. Sic amara penitencia ferocem hominem vertit in dulcem et mitem. Item <seg
type="marqueur"
>secundum eundem</seg
> mustele odor est gravis in terris, suavis in aquis, in quibus significatur quod fetentes per malam famam fiunt redolentes per graciam. Item lepus est animal timidum in terris, in mari formidabile, quia lavacrum penitencie homines pusillanimes et pavidos reddit fortissimos. Item lupus in terris est animal rapax, in aquis autem animal impotens. <seg
type="marqueur"
>Unde ait</seg
>: nescit hos lupos ovis timere; sic per penitenciam homines terribiles et rapaces efficiuntur benigni et misericordes. Item porcus in terra est animal immundum, in mari vero mundum eciam iudeis, qui dicit: ut tamen porcos terrestres non comedunt, in quo significatur quod per aquam penitencie purgatur eis immundicia vite. Item scorpio terrenus retro percutit, marinus non, sed reficit; sic per penitenciam detractores retro pungentes mutantur in benefactores.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.98.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#vitas_patrum_hieronymi"
>Vitas patrum Hieronymi</ref
></bibl
><quote
>Item penitentes assimilantur coturnici. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
> qui mare transiens, cum lassatur, in aquam descendit, et quia timet accipitrem, de terra non surgit, quamdiu ipsum videt. Sic peccator mare huius seculi transiens, videns se lassum gravedine peccati, in aqua penitencie descendit et cum una ala se tenens iuxta, scilicet in penitencia, aliam vero, scilicet spiritum, sursum erigit, et sic quasi velificando pertransit; sic enim debet timere de iusticia, quod presumat de misericordia, et talis debet precipue timere accipitrem, idest diabolum, et ideo contra ipsum in terra, idest in humilitate, se tenere. Sola enim humilitas est, ut dicit <seg
type="marqueur"
>beatus Antonius</seg
>, que laqueos diaboli invadit.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.98.cit3"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#dicitur"
>Dicitur</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur ciconie. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, cum sentit se gravatam, tum rostro aquam marinam per anum immittit et sic se purgat, unde ad ipsorum modum <seg
type="marqueur"
>dicitur</seg
> <name
type="personne"
>Galienus</name
> clistere invenisse. Sic penitens peccati gravatus amaris lacrimis penitencie debet se purgare.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.98.cit4"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><quote
>Item penitentes debent ad meliorum exempla aspicere et in humilitate semper sua opera abscondere exemplo strucionis. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
>, strucio enim non ovat, nisi quando Pliades oriuntur; tunc primo oculos ad Pliades levat, deinde in arena foveam fodit, ubi ponit ova sua et sabulo operit, et quia est animal obliviosum, obliviscitur, ubi ea posuerit, et numquam ad ea redit nec ea ulterius querit. Sed calefacta arena fervor solis ova ex eoque et ex ipsis pullos educit, qui cum educti fuerint, mater eos recolligit et tamquam filios recognoscit. Penitentes ergo debent ad meliorum exempla aspicere, sicut strucio ad Pliades, et tunc in arena gravis penitencie ova, idest opera sua, abscondere, idest in humilitate custodire, et illa numquam ad superbiendum aspicere vel ad ostentacionem, et tunc fervente penitencia, calor solis, idest amor Dei, illum incendit et fetum inde educit, quos tamen eductor mater, idest anima penitentis, clarius recognoscit et tanquam suos fructus recolligit gloriosos.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.98.cit5"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur tigridi, quod <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> est animal variis maculis distinctum. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
> quod cum catuli sui rapiuntur, odore raptorem prosequitur, qui equo velocissimo fugiens in via post se specula proicit, que videns et suam ymaginem intuens et filium credens, quem cum accipere cupit, medio tempore venator fugit. Tigris velociter currens est peccator cito et ferventer penitens, qui raptos catulos insequitur, quando bona opera per peccatum perdita per penitenciam recuperare conatur, cui venator specula, quibus detineatur, proicit, quia diversa sibi impedimenta, quibus impeditur, diabolus opponit.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.98.cit6"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur leoni. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro IX°</seg
>, nascuntur valde parvi, ut duorum mensium vix vadant, postea crescunt et efficiuntur ferocissimi; sic penitentes incipientes sunt parvi in virtute, sed postea crescentes per caritatem roborantur et ferocissimi efficiuntur.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.98.cit7"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur cervis. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XXVIII°</seg
>, qui sunt serpentum inimici, quos spiritu narium attrahunt de cavernis eos mandatos; sic peccator spiritu discrecionis debet extrahere peccata de cavernis conscienciarum et cetera.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.98.cit8"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, cervi pastu diptamni sagittas acceptas excutiunt. Per diptamnum enim, que est herba habens virtutem dissolvendi, consumendi et extrahendi, penitencia intelligitur, que venenum et sagittam peccati expellit.</quote
></cit
></div
><div
n="99"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.99"
><head
>[99]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.99.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Peregrinos et viatores suscipiedos et iuvandos milvi docent. Qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, cuculos spatulis suscipiunt propter breves et parvos volatus, ne per longa aeris spacia fatigati deficiant in via. Quanto ergo magis homo hominem <seg
type="marqueur"
>iuxta illud</seg
> ‘Alter alterius onera portate’ et cetera.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.99.cit2"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item elephantes, qui, ut ait <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXXIII°</seg
>, si per desertum hominem vagabundum viderint, ad notas vias ducunt.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.99.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item ait <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> in quodam monte a scorpionibus hospites non ledi, sed solum indigenas ledi et occidi.</quote
></cit
></div
><div
n="100"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.100"
><head
>[100]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.100.cit1"
><quote
>Perfecti viri sunt similes piscibus. Inter quos illi sunt meliores, qui morantur in aquis altis, propter quod inter marinos illi sunt meliores, qui in alto pelago commorantur. Item illi, qui morantur in aquis discoopertis, ubi libere perflant venti, meliores sunt aliis non habentibus. Item meliores sunt illi, qui in aquis fortissime agitatis. Similiter illi viri perfecti sunt meliores, qui sunt alti per contemplacionem, discooperti per simplicem conversacionem, agitati per bonam operacionem.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.100.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_philippenses"
>Epistola Pauli ad Philippenses</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_proverbiorum"
>Liber Proverbiorum</ref
></bibl
><quote
>Item sunt similes avibus rapacibus, de quibus dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro secundo</seg
> quod sunt volatus altissimi et velocissimi, et maxime animositatis, ut patet in aquila et falconibus; sic isti sunt alti per conversacionem. <seg
type="marqueur"
>Ad Philippenses III</seg
>: nostra conversacio in celis est. Velocissimi per dileccionem, qui <seg
type="marqueur"
>secundum Gregorium</seg
> qui amat ardencius currit velocius. Animosi per confidencie vigorem. <seg
type="marqueur"
>Proverbiis XXVIII</seg
>: iustus quasi leo confidens absque terrore erit.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.100.cit3"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur ardee. Que sic dicitur <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> quasi ardua propter altos volatus. Formidant enim ymbres et volant super nubes, ut procellas imbrium evitent. Similter sancti viri in alta et celestia se elevant contra tempestates et temptaciones demonum. Secundo, quia licet pascatur in aquis, tamen nidificat in silvis in arboribus altis; sic sancti viri, licet pascantur transitoriis rebus, in altissimis tamen debent ponere nidum quietis sue.</quote
></cit
></div
><div
n="101"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.101"
><head
>[101]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.101.cit1"
><quote
>Perseveranciam docent apes. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, cum exit, ad diversos flores non intendit, nec unum florem dimittit et ad alium vadit, donec in illo inveniat, quod querit; sic similiter homo in variis actibus se occupare non debet, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Gregorium</seg
> minor invenitur ad singula, dum confusa mente dividitur ad multa.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.101.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item perseverare debet homo in bono, quod audivit, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem</seg
> inter omnia animalia habencia aures solus habet eas immobiles, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro I°,</seg
> in signum quod in m…o debet in doctrina audita persistere.</quote
></cit
></div
><div
n="102"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.102"
><head
>[102]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.102.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Predicatores debent esse sicut aves rapaces. Que, ut <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> dicit <seg
type="marqueur"
>libro</seg
> &lt;…&gt;, habent rostrum curvum et acutum, ut predam forcius teneant et carnes facilius lacerent. Sunt eciam pauce carnis et multe pennositatis, ut sint volatus velociores, caudam habent subtilem et longam, qua in volando sicut gubernaculo se regant. Sic predicator debet habere os ad se recurvatum, ut prius sua vicia corrigat et quod aliis dicit, ipse impleat, et acutum ad incidendum et percuciendum corda, carnalium parum debent habere et curare de carne et pennis virtutum habundare.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.102.cit2"
><bibl
><author
ref="#boethius_anicius_manlius_severinus"
>Boethius Anicius Manlius Severinus</author
></bibl
><quote
>Item velocis volatus, idest prompte obendiencie vel amoris. Caudam eciam prudencie, que <seg
type="marqueur"
>secundum Boethium</seg
> rerum exitus metitur, debet habere longam.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.102.cit3"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#aliqui"
>Aliqui</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur gallo. Quem, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>, multum timet leo et maxime album, quod <seg
type="marqueur"
>aliqui</seg
> dicunt propter lapidem allectorium, quem in ventre portat. Sic dyabolus timet predicatorem album, idest mundum, propter <name
type="personne"
>Christum</name
>, quem portat in corde.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.102.cit4"
><quote
>Item assimilantur avibus aquaticis, que habent rostra lata, ut gramina et radices peccatorum de cordibus eorum facilius evellant. Item colla longa, ut de profundo aque facilius victum trahant, quo significatur quod debent de profundis scripture verba trahere et propter colli longitudinem proferenda diucius premeditari, quia vocalis spiritus non statim de longo collo exit, sed propter arterie longitudinem diucius immoratur.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.102.cit5"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur cani. Primo quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXI°</seg
>, omnes canes dominos suos diligunt, quod probat pluribus exemplis. Nam in <name
type="lieu"
>Epiro</name
> canis occisorem domini sui in cetu agnitum latratu prodidit; <name
type="personne"
>Iasone</name
> <name
type="personne"
>Licio</name
> interfecto, canis eius cibum aspernatus inedia obiit; <name
type="personne"
>Lisimachi</name
> regis canis flamme se iniecit, et pariter cum &lt;eo&gt; est exustus; <name
type="personne"
>Gramantum</name
> regem CC canes ab exilio reduxerunt bellantes adversus resistentes. Quendam <name
type="lieu"
>Rome</name
> damnatum canis ad carcerem cum ululatu secutus est et, ipso occiso, pane sibi dato ad os defuncti tulit, et proiectum in <name
type="lieu"
>Tiberim</name
> cadaver adnatans sustentare conatus est. Sic predicatores debent <name
type="personne"
>Christum</name
> diligere, ipsum defendere, ipsum sequi in tribulacionibus et pro ipso morti se exponere.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.102.cit6"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Secundo quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°,</seg
> soli domesticam vocem agnoscunt canes, nulli memoria maior preter hominem, vestigia fere sciscitatur comitantem ad feram inquisitorem trahens loro, et quamvis transiens aquam, ventum et odorem captat et rostrum ad cubicula protendit. Sic predicator debet <name
type="personne"
>Christum</name
> agnoscere et ipsum iugiter in memoria habere, predam sibi per conversionem peccatorum capere, semper baculo divini spiritus impulsus et odore et desiderio eterne salutis bestialiter viventes insequendo, et vicia tamquam cubilia, in quibus latitare querunt, denundando.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.102.cit7"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><quote
>Tercio racione animositatis. Quia, ut ait <seg
type="marqueur"
>Solinus ubi supra</seg
>, petenti enim <name
type="personne"
>Alexandro</name
> <name
type="lieu"
>Indiam</name
> rex <name
type="lieu"
>Albanie</name
> sibi duos misit canes, quorum alter sues et ursos oblatos sprevit, offensus degeneri preda, quem <name
type="personne"
>Alexander</name
> per ignoranciam velud inertem extingui precepit, alter vero leonem interfecit et, viso elephante, beluam vero ictu fatigavit, deinde cum summo spectancium horrore terre affixit. Sic predicatores quandoque magnos tyrannos reprehendunt, sicut <name
type="personne"
>Herodem</name
> <name
type="personne"
>Johannes baptista</name
>.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.102.cit8"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur castori. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, cum quadrupedibus in terra vivit et cum natatilibus stat in aquis. Sic predicator per vitam activam debet &lt;se&gt; habere sicut quadrupes per terram discurrere, et per contemplacionem versari in aquis scripturarum.</quote
></cit
><cit
n="9"
xml:id="Konrad.4.102.cit9"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_pauli_ad_galatas"
>Epistola Pauli ad Galatas</ref
></bibl
><quote
>Item debet esse sicut ursus. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo XXXIV°</seg
>, informes edunt partus, pariunt pauxillulas carnes, quibus color candidus, oculi nulli, has lambendo sensim figurant. Sic eciam predicator filios, quos dei parit, si invenit carnales et informes, doctrina oris in spiritu sui debet figurare. <seg
type="marqueur"
>Ad Galatas IV</seg
>: filioli mei quos iterum et cetera, usque <name
type="personne"
>Christus</name
>.</quote
></cit
></div
><div
n="103"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.103"
><head
>[103]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.103.cit1"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><quote
>Prelatus assimilari debet ceto. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
>, catulos suos miro amore diligit et in pelago secum longo tempore circumducit, et si eos ab arenarum cumulis impediri contigerit, aque multitudinem ore colligit et super eos effundit, et sic ipsos a periculo liberans ad pelagus reducit, omni periculo se pro eis exponit, et quando tempestas invalescit, ipsos in ventrem sumit, quos serenitate facta emittit. Sic prelatus debet subditos ut filios diligere et per pelagus seculi cum multa solicitudine secum ducere, detentos ab arenis diviciarum aqua doctrine liberare et se pro eis ponere et in adversitate in visceribus et cetera.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.103.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur arieti, qui est dux gregis et est fortissimus, unde dicitur <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> a viribus eo, quod vir ovium sit ceteris bidentibus virtuosior; <seg
type="marqueur"
>dicitur</seg
> enim aries ab aris, sicut patet in lege <name
type="personne"
>Moysi</name
>. Sic prelatus debet esse dux gregis, scilicet auctoritate presidendo et bone vite exemplo precedendo, et tamquam forcior ipsum defendendo, et se ipsum pro grege domino offerendo.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.103.cit3"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_iudicum"
>Liber iudicum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilari &lt;debet&gt; leoni. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, traditur informes leonum fetus, ipsi minimasque carnes magnitudine mustelarum inicio esse, semestres vix ingredi posse et bimestres vix moveri. Sed <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
> dicit: leena catulos suos mortuos parit sicque custodiens tribus diebus, donec veniens pater eorum in faciem eorum exalit, ut vivificentur. Sed <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> catuli nati tribus diebus duabus noctibus dormire fertur, quod patris rugitus suscitare dicitur. Sic prelatus rugitu predicacionis et oracionis debet suscitare filios mortuos in peccatis. Debet tamen prelatus dulciter loqui bonis. <seg
type="marqueur"
>Judices IX</seg
>: ecce examen apium in ore leonis. Apis enim pungit et mel componit. Sic debet prelatus pungere lentes et dulcorare bonos.</quote
></cit
></div
><div
n="104"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.104"
><head
>[104]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.104.cit1"
><quote
>Proficere debet homo et crescere in virtutibus per totum tempus presentis vite. Exemplo cervi, cui non crescunt cornua in ramos, nisi ad septem annos, quia ad septem annos omni anno additur unus ramus, unde eorum etas deprehenditur per cornua. Quia enim septenarius est universalis numerus, presens tempus decurrit, sicut patet in septem diebus septimane et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="105"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.105"
><head
>[105]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.105.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Prosperitas divitum et peccatorum assimulatur bubo. In bubo enim, ut ait <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, est avis honusta plumis, gravi detenta pigricia, debilis ad volandum, in sepulchris mortuorum die noctuque versatur et fertur malum pretendere et loci solitudinem, in quo habitat. Sic dives honustus diviciis piger est ad bonam operacionem, debilis ad contemplacionem, manet in cadaveribus peccatorum et pretendit future desolacionis, scilicet eterne damnacionis indicium.</quote
></cit
></div
><div
n="106"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.106"
><head
>[106]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.106.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Prudens debet esse homo sicut vultur. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt;, venatur a meridie usque ad noctem, et ab ortu solis usque ad meridiem requiescit. Sic homo debet partim vacare quieti oracionis et contemplacionis, partim necessariorum procuracioni.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.106.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilari debet hericio. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, est animal spinosum, qui statim ut aliquod presenserit nocivum, in globum conversus in sua se arma colligit, et ita spinoso defenditur tegimine, ut nihil contingi quidem possit. Ita homo debet in spinosa penitencia involvi. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: cum mihi molesti essent, induebar cilicio et cetera.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.106.cit3"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Secundo, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Ambrosium</seg
> in suo famine geminas sibi respiciendi vias iniunt, unum, quo fugit a vento septentrionali, aliud quo fugit ab australi, sed debet homo &lt;habere&gt;, quo fugiat tempore adversitatis, et quo tempore prosperitatis.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.106.cit4"
><quote
>Item exemplo formice. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, providet in estate, unde vivat in hieme, in messe triticum elegit, ordeum non tangit, et cum pluvia super triticum descendit, illud soli exponit.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.106.cit5"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt;, collecta grana interiori parte sui de…ii abscondit, ne ab avibus rapiantur. Sic primo homo debet sibi in vita providere de tempore mortis. Secundo debet triticum, idest <name
type="personne"
>Christum</name
> et eterna, colligere, ordeum, idest temporalia, non curare. Tercio, quod si aliqua temptacio super nos irruit, debemus soli exponere, ut calore caritatis eius reformemur. Quarto debet homo sua bona opera occultare, ne ab avibus, idest demonibus per inanem gloriam rapiantur.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.106.cit6"
><bibl
><ref
target="#physiologus"
>Physiologus</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item sicut serpens. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Phisiologus</seg
> &lt;et&gt; <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, cum senuerit, carnes suas ieiunando consumit, donec cute laxata macie per foramen petre transiens veterem pellem deponit et iuventutem induit; exuit autem pellem a capite prius. Sic nos debemus vitam nostram renovare per opera penitencie, primo ieiunando non solum a cibis, sed magis a viciis, et sic in arto foramine arte vite veteres exuvias deponere et novam vitam assumere.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.106.cit7"
><bibl
><author
ref="#augustinus_hipponensis"
>Augustinus Hipponensis</author
><ref
target="#de_trinitate_augustini_hipponensis"
>De trinitate Augustini Hipponensis</ref
></bibl
><quote
>Item prudenciam docent nos bruta, ut ait <seg
type="marqueur"
>Augustinus XI° de trinitate</seg
>, in fetuum educacione, in latibulorum edificacione et nutrimentorum meditacione, in mutacionis temporum precognicione et suorum comparium dileccione.</quote
></cit
></div
><div
n="107"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.107"
><head
>[107]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.107.cit1"
><quote
>Pugnandum est contra diabolum sicut pisces pugnant contra cocodrillum. Nam cum cocodrillus pugnat contra cetum, fugiunt pisces ad caudam ceti, et ipse pugnat pro se et eis, &lt;et cocodrillus cum&gt; vincere non possit, fetidissimum fumum emittit in aquam, quo contra cetus, odorifero fumo de ore emisso, fetidum illum odorem repellit; sic igitur cocodrillus, scilicet diabolus, aliquem impugnat ad caudam ceti, idest ad ultimum vite <name
type="personne"
>Christi</name
>, scilicet exemplum Crucis et passionis <name
type="personne"
>Christi</name
>, et tunc bono eius odore omnis fetor carnalis corrupcionis, quem diabolus immiserit, extinguetur....</quote
></cit
></div
><div
n="108"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.108"
><head
>[108]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.108.cit1"
><quote
>Religio. Religionem intrans debet illam intrare, que magis convenit condicioni sue, exemplo avium, que secundum diversas complexiones diversas querunt sibi habitaciones: aves enim frigide et humide, ut aquatice, inhabitant paludes et flumina, aves vero calidiores nature loca montuosa, sic infirmiores &lt;inferiores&gt;, forciores vero altiores.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.108.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#basilius_cesariensis"
>Basilius Cesariensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Item in congregacione viventes assimilantur gruibus, qui simul vadunt, simul comedunt, speciem suam diligunt, regem et ducem sibi constituunt, ordinate et simul volant et a societate non declinant, abita moderacione omnem laborem alleviant, ut per vices ductus sui munere fugantur. Precedit enim una, prestituto tempore, deinde convertitur sequentique sortem ducendi agminis relinquit. Excubias vigiliarum per vices faciunt, si aliquando inter se repugnant, mox reconciliantur, tempestatem futuram precognoscunt. Hec dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
> et <seg
type="marqueur"
>Basilius in Exameron</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.108.cit3"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>. <seg
type="marqueur"
>Solinus autem capitulo X°</seg
> addit: excubias de nocte dividunt, ut exsomnis sit decima, vigiles lapillos digitis amplectuntur, &lt;que&gt; si forte exciderint, somnum coarguant; quid cavendum sit, clamore indicant. In sociali vita docent singularitatem in religione vitandam et communitatem sectandam. In eo vero, quod regem sibi constituunt, docent obedienciam observandam, alternacione vero ducatus et vigiliarum docent labores mutuos per vices alternandos. In eo vero, quod vigil lapillum tenet, ostenditur quod presidens <name
type="personne"
>Christum</name
>, qui est lapis angularis, in pede affectus semper habere debet et sine torpore negligencie aliis preesse et, quid cavendum sit, sollicite indicare. <seg
type="marqueur"
>In libro de natura rerum</seg
> dicitur quod rex primo se ad terram deponit, primo de terra se erigit, et capud pre ceteris ad circumspiciendum erigit. Sic prelatus, licet sit maior dignitate, debet tamen se primo deponere in humilitate, primo de terra erigere et oracionis et contemplacionis alacritate vel in fugienda terrena cupiditate, et circumspicere, in sollicitudine custodire et cetera.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.108.cit4"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron"
>Hexameron</ref
></bibl
><quote
>Item docent apes. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>, apes quasi quamdam rem publicam curare videntur. Hee enim sole pre omnibus animantibus communem habent sobolem, unam incolunt mansionem, communis omnibus labor est, communis cibus, communis volatus, communis fructus.</quote
></cit
></div
><div
n="109"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.109"
><head
>[109]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.109.cit1"
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><quote
>Renovatur anima spiritualiter sicut aquila. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: renovabitur ut aquile iuventus tua. Dicit enim <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
> quod aquila, senescentibus pennis et ebetato visu, ter sursum ascendens visum suum et alas suas contra solem acuit, et tociens descendens in fonte se mergit sicque tribus vicibus redit visus eius et penne et rostrum suum ad petram acuit. Sic anima per peccatum inveterata et excecata, si aliquando exsurgat ab accionibus terrenis et altius in se ipsa levetur, considerando statum sue mentis, dirigens se contra solem <name
type="personne"
>Christum</name
>, ut eius calore, eius caritate inflammetur, tunc descendet et se proiciet in fonte lacrimarum et renovabitur, et purgabitur vetustas peccatorum, et acuitur visus spiritualium oculorum, et rostrum incurvatum ad terrena et ad celestia dirigetur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.109.cit2"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
></bibl
><quote
>Item debet renovari sicut accipiter, cui silvestri <seg
type="marqueur"
>secundum Gregorium</seg
> mos est, ut cum plumas habet antiquatas, austro flante, alas expandat, quatenus eius membra ad laxandum pennam veterem concalescant, cum vero ventus deest, alis contra radium solis expansis atque percussis, tepentem sibi auram faciunt et sic, poris apertis, veteres penne exiliunt et nove succrescunt. Domesticis autem, quo melius plumescere debeant, munita ac tepencia loca requirunt. Sic ad renovacionem anime valet ventus auster, idest inspiracio divine gracie, vel calor solis, idest fervor penitencie.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.109.cit3"
><quote
>Vide <seg
type="marqueur"
>supra capitulo de ‘Prudencia’</seg
> de renovacione serpentis...</quote
></cit
></div
><div
n="110"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.110"
><head
>[110]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.110.cit1"
><bibl
><author
ref="#seneca_lucius_anneus"
>Seneca Lucius Anneus</author
><ref
target="#de_clementia_senece"
>De clementia Senece</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Rex debet esse clemens exemplo apum, ubi <seg
type="marqueur"
>secundum Senecam libro de clemencia</seg
> iracundissime sunt apes et pro captu corporis pugnacissime, et aculeos in vulnere relinquunt, rex autem aculeo caret. Sed <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro VIII°</seg
> aculeum quidem habent reges et duces apud &lt;eos&gt;, sed eo non percutiunt, propter quod est rex, dicitur non habere.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.110.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: rex apum nature claris formatur insignibus, ut magnitudine corporis prestet et spiritus et, quod in rege precipuum est, morum mansuetudine. Nam, etsi habet aculeum, eo tamen non utitur ad vindicandum.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.110.cit3"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur leoni. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt; quod est animal audax, forte, largum, nobile, magnanimum, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> leo grece rex latine interpretatur.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.110.cit4"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item dicunt esse misericordes, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>: leonum clemencie indicia multa, in viros postquam in feminas seviunt, infantes non nisi in magna fame perimunt, in supplices prostratis parcit et, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, captivos obvios repatriare permittit. Sic rex et cetera.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.110.cit5"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item racione audacie, ut idem<seg
type="marqueur"
>Plinius dicit libro VIII°</seg
> quod qualibet vi magna canum venancium contemptim cedit in campis, ubi spectari potest, inter virgulta vero et silvas acerrimo cursu fertur velud turpitudinem deputans obsconsionem; in sequendo saltu utitur, non in fuga.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.110.cit6"
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
><ref
target="#secretum_secretorum_pseudo_aristotelis"
>Secretum secretorum Pseudo Aristotelis</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur aquile racione liberalitatis. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Jorach</seg
>, aquila est avis magna et regalis que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, predam ceteris avibus partitur et eas secum comedere patitur. <seg
type="marqueur"
>Aristoteles in secretis secretorum</seg
>: <seg
type="source_interne"
>in libro Esculapiorum</seg
> scribitur quod ille rex laudabilis est et amandus, qui assimilatur aquile dominanti inter aves, et non ille, qui assimilatur uni avium subiectarum.</quote
></cit
></div
><div
n="111"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.111"
><head
>[111]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.111.cit1"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><quote
>Sanguis <name
type="personne"
>Christi</name
>. <seg
type="marqueur"
>In libro de naturis rerum dicitur capitulo IV°</seg
>: <name
type="personne"
>Salomon</name
> rex marmor durum volens ad altare sine ferro incidere, pullum avis strucionis in vase vitreo conclusit, quem cum mater non valens eripere, eo viso, in vitrum ad desertum strucio currens vermiculum tulit, cuius sanguine linuit vitreum et confractum est, et sic pullum eripuit. Quod videns <name
type="personne"
>Salomon</name
>, illius generis verme ad scissionem durissimi marmoris usus est. Et ideo vermis ille, qui tamur dicitur, ab effectu vermis <name
type="personne"
>Salomonis</name
> dictus est. Si hoc potuit sanguis vermis, quanto magis sanguis <name
type="personne"
>Christi</name
> durissima et adamantina corda hominum emollit et scindit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.111.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item <seg
type="marqueur"
>in libro de naturis rerum</seg
>: Capiuntur elephantes hoc modo: due puelle virgines in desertum pergunt, quarum una &lt;urnam&gt;, altera gladium portat, altis vocibus cantant, quod audiens elephas illis occurrit et quasi naturali instinctu virginitate carnis innocenciam &lt;recognoscens&gt; amoris dulcedine veneratur lambensque earum pectus et ubera delectatus mirifice resolvitur in soporem. Nec mora, tunc puella cum gladio ventrem eius perforans sanguinem eius fundit, quem alia hunc sanguinem in urna capit, quo regalis purpura tingitur. Hoc potest significare sanguinem <name
type="personne"
>Christi</name
> fusum, quem una puella, scilicet sinagoga, crudeliter fudit, altera vero, scilicet ecclesia, capit in urna calicis. Ex quo sanguine tingitur vestis regalis et nupcialis, qua homo celesti convivio preparatur.</quote
></cit
></div
><div
n="112"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.112"
><head
>[112]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.112.cit1"
><bibl
><ref
target="#glossa_super_canticum_canticorum"
>Glossa super Canticum canticorum</ref
></bibl
><quote
>Sancti viri assimilantur columbis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Glossa super &lt;Cantica&gt; Canticorum primo</seg
>, columba felle caret, rostro non ledit, alienos pullos nutrit, iuxta fluenta manet, meliora grana eligit, pro cantu gemitum reddit, gregatim volat, alis se defendit, visum recuperat. Quod felle caret, attestatur simplicitati et innocencie, quod rostro non ledit, benignitati et benevolencie, quod alienos pullos nutrit, compassioni et clemencie, quod iuxta fluenta manet, studio et diligencie, quod meliora grana eligit, divine sapiencie, gemitus, penitencie, gregatim volare, societati sancte.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.112.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item racione fecunditatis, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles</seg
> quod columbe fere toto anno ovant et pullificant, in regione autem calida pullificant semel in mense; sic sancti toto tempore debent esse fecundi in bonis operibus.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.112.cit3"
><quote
>Item assimilantur herodio sive falconi. Primo, quia est pauce carnositatis; sic sancti parum habent de carnalibus desideriis. Secundo, quia multe animositatis. Tercio, quia magne agilitatis. Quarto, quia magne generositatis. Applicentur.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.112.cit4"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur agnis. Primo racione simplicitatis et innocencie. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Ambrosius</seg
>: agnus est inter animalia simplicissimus. Unde dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
> quod natura armavit omnia alia animalia, solum agnum dimisit inermem.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.112.cit5"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Secundo racione mansuetudinis,quia dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt;: oves ceteris animalibus magis quiete sunt et propinquiores hominibus; hoc patet, quia nec dente ledit, nec cornu impetit, nec ungue scindit, nec calce percutit.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.112.cit6"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Tercio racione utilitatis, quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de natura rerum</seg
>, omnia in ove sunt utilia, lana, pellis, caro, lac; sic sancti viri, quantum possunt, debent aliorum utilitatem procurare.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.112.cit7"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Quarto racione prudencie, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>: agnus dicitur ab agnoscendo, quia inter multos greges matrem eciam solo balatu agnoscit. Item naturali instinctu agnoscit hostem suum, lupum. Sic sancti debent agnoscere ecclesiam et graciam matrem, que genuit, et diabolum lupum, qui ledit, matrem ad sequendum, diabolum ad fugiendum.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.112.cit8"
><bibl
><author
ref="#iob"
>Iob</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur equis. Primo racione animositastis, de qua <seg
type="marqueur"
>Job</seg
> &lt;…&gt;.</quote
></cit
><cit
n="9"
xml:id="Konrad.4.112.cit9"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Secundo racione sagacitatis. Primo, quia aliqui neminem, nisi dominos suos, recognoscunt, sicut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus capitulo LI°</seg
> quod equus <name
type="personne"
>Alexandri</name
> <name
type="personne"
>Bucefalas</name
> dictus, regio accepto stratu, neminem nisi dominum suum vehere dignatus est. Equus eciam <name
type="personne"
>Gaii Cesaris</name
> nullum preter <name
type="personne"
>Cesarem</name
> dorso recepit. Sic sancti dedignantur in corde portare aliud preter dominum suum <seg
type="marqueur"
>iuxta illud</seg
> ‘Empti estis precio magno’ et cetera.</quote
></cit
><cit
n="10"
xml:id="Konrad.4.112.cit10"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><quote
>Tercio racione fidelitatis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus ubi supra</seg
>, regem <name
type="personne"
>Scitarum</name
> singulari certamine victum cum adversarius victor spoliare vellet, ab eius equo calcibus morsuque laceratus est. Interfecto eciam <name
type="personne"
>Nichomede</name
> rege, equus eius inedia vitam finiit. Sic sancti debent pro <name
type="personne"
>Christo</name
> fideliter decertare et cetera.</quote
></cit
><cit
n="11"
xml:id="Konrad.4.112.cit11"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Quarto racione pietatis, quod <seg
type="marqueur"
>secundum Solinum ubi supra</seg
> aliqui equi pro dominis suis lacrimantur, sic sancti lacrimantur passionem Domini audientes vel legentes.</quote
></cit
><cit
n="12"
xml:id="Konrad.4.112.cit12"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur leonibus. Primo racione animositatis, tamen quia <seg
type="marqueur"
>secundum Plinium</seg
> cum insequuntur, non se occultant, sed videri volunt. Sic sancti persecutores non fugiunt, sed se eis offerunt.</quote
></cit
><cit
n="13"
xml:id="Konrad.4.112.cit13"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Secondo, quia ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, leones septi venatoribus terram contuentur, quo minus conscriptis venabulis terreantur; venatores respicit, ut, ipsis visis, terreatur et amplius animetur. Sic iustus, visis et consideratis persecutoribus, pacis invalescit.</quote
></cit
><cit
n="14"
xml:id="Konrad.4.112.cit14"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Tercio, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Plinium</seg
> cum predam sequitur, saltu utitur, cum insequitur, non fugit, sed vadit lento passu. Sic sanctus saltando debet sequi premium retribucionis, sed non fugere persecucionem tribulacionis. Ubi inquid licet leo sit animosus, timet tamen stratam publicam plurimum, ignem et strepitum rotarum. Sic sancti timent stratam publicam, idest mortem, strepitum rotarum, idest fortune volubilitatem, et ignem gehenne.</quote
></cit
><cit
n="15"
xml:id="Konrad.4.112.cit15"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Secundo racione liberalitatis, quia predam solus comedere erubescit, ideo sepe bestiis aliis a remote sequentibus de sua preda relinquit. Hoc pertinet in sanctis ad elimosinarum largicionem. Tercio racione sagacitatis. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, leones quando ambulant, sua cauda delent vestigia sua, ne a venatoribus valeant inveniri. Sic sancti posteriori penitencia delent peccata precedencia. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: beati quorum remisse sunt iniquitates et quorum tecta sunt peccata.</quote
></cit
><cit
n="16"
xml:id="Konrad.4.112.cit16"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#canticum_canticorum"
>Canticum canticorum</ref
></bibl
><quote
>Item cum dormient, vigilant oculi <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
>, &lt;…&gt; quia apertis oculis dormit, ut eciam dormiens prevideat nociva. <seg
type="marqueur"
>Canticum</seg
> &lt;…&gt; : ego dormio et cor meum vigilat.</quote
></cit
><cit
n="17"
xml:id="Konrad.4.112.cit17"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Quarto racione abstinencie et frugalitatis. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>: leones rari sunt in potu, vescuntur alternis diebus. Sic sancti viri debent esse in potibus et cibis abstinentes.</quote
></cit
><cit
n="18"
xml:id="Konrad.4.112.cit18"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item sunt aliqui sancti sicut elephantes. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus cap. </seg
>&lt;…&gt;, elephantes intollerabili impetu in hostes ruunt, nec repelli vel retardari possunt, velud quidam montes immobiles in preliis versantur, mugitus fragore confidenciam omnium perturbant, sed tamen odorem muris maxime fugiunt. Sic aliqui sancti, qui maxima vincunt, quandoque a modicis terrentur, sicut <name
type="personne"
>Paulus</name
> ad tercium celum raptus et omnium tribulacionum pericula expertus, virtutibus plenus, stimulo carnis premitur et timens ab eo relevari potens, misericordie exauditur.</quote
></cit
><cit
n="19"
xml:id="Konrad.4.112.cit19"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_proverbiorum"
>Liber Proverbiorum</ref
></bibl
><quote
>Item assimilantur leporibus. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, lepus dicitur, quia levipes: est enim animal velox ad currendum et satis timidum; sic sancti sunt veloces ad fugiendum mala et prosequendum bona, et semper pavidi, ne in aliquo illaqueentur. <seg
type="marqueur"
>Proverbiis VIII</seg
>: beatus homo qui semper est pavidus.</quote
></cit
><cit
n="20"
xml:id="Konrad.4.112.cit20"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Secondo, quia ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XLI°</seg
>, patentibus oculis dormiunt lepores. Sic oculi interiores semper debent esse aperti ad divina et ad cavendum adversa. Tercio habet crura posteriora longiora quam anteriora, ut facilius ascendat quam descendat, et ideo cum fugit, currit versus montem. Sic sancti fugientes mundum debent ascendere montem <name
type="personne"
>Christum</name
> et apciores esse ad ascensum in profectum quam ad descensum in bonorum defectu.</quote
></cit
><cit
n="21"
xml:id="Konrad.4.112.cit21"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilantur taxo. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro</seg
> &lt;…&gt; quod cum a canibus persequitur, anhelitum retinet, et sic cutem inflat et morsus canum devitat. Similiter homo sanctus, quando persecuciones et iniurias patitur, in se per pacienciam spiritum suum cohibet, ne per impacienciam vel iram exeat, et sic evadit eorum morsus, ne anime sue noceant.</quote
></cit
></div
><div
n="113"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.113"
><head
>[113]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.113.cit1"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><quote
>Sapienciam celestem non possunt percipere, nisi mundi a sordibus culpe, sicut apes non bibunt, nisi aquam claram, et non bibunt, nisi prius feces eiciant, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>. Sic homo non bibet aquam claram sapiencie, nisi prius a se eiciat feces culpe.</quote
></cit
></div
><div
n="114"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.114"
><head
>[114]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.114.cit1"
><quote
>Scienciam habens cum mala vita similis est onocentauro, quod est animal monstruosum ex homine et asino compositum. Nam ab umbilico sursum habet effigiem humanam; sic homo licteratus et voluptuosus ex una parte est racionalis, ex alia parte bestialis.</quote
></cit
></div
><div
n="115"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.115"
><head
>[115]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.115.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Solitarii assimilantur capreis. Que <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> morantur in excelsis montibus, acutissime vident.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.115.cit2"
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
></bibl
><quote
>Item est velocissima in cursu, et <seg
type="marqueur"
>secundum Ambrosium</seg
> solo odore noxia declinat, diptamno sagittas de vulnere excludit. Sic isti sunt alti per celestem conversacionem, acute vident per contemplacionem, velocissime currunt per obedienciam et bonam operacionem, odore nociva declinant per discrecionem, diptamno, idest penitencia, tela peccatorum excludunt per compunccionem.</quote
></cit
></div
><div
n="116"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.116"
><head
>[116]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.116.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Societatem malam declinare docet nos cerva. Que <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro VII°</seg
> volens parere declinat a semitis aliis feris notis et parit iuxta viam, quoniam ad illum locum animalia se non applicant propter homines; sic homo volens bonum conceptum parere, debet diverticula malorum declinare.</quote
></cit
></div
><div
n="117"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.117"
><head
>[117]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.117.cit1"
><quote
>Spiritus sanctus assimilatur columbe propter eius proprietates supra positas capitulo ‘Sancti viri’ spirituales viri sicut ibidem.</quote
></cit
></div
><div
n="118"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.118"
><head
>[118]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.118.cit1"
><quote
>Subditi se debent habere ad prelatum suum sicut apes ad regem suum: <seg
type="marqueur"
>supra capitulo ‘Boni viri’</seg
>.</quote
></cit
></div
><div
n="119"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.119"
><head
>[119]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.119.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Superbi assimilantur tauris. Primo racione ferocitatis. Sunt enim ferocissimi, quamvis ad arborem fici ligati dicantur mansuescere, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>. Sic superbi sunt feroces ad ledendum, nisi sub arbore fici, idest sub dominio boni viri, refrenentur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.119.cit2"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><quote
>Item superbia. Ut dicit <seg
type="marqueur"
>liber de naturis rerum</seg
>, falena est animal in remotis orbis partibus nascens, quod naturali instinctu superbiam in hominibus detestatur. Nam hominem invadentem deturpare nititur, ut victor superbie, hominem vero ipsum fugientem, scilicet timore humiliacionis, subsistens evadere permittit.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.119.cit3"
><bibl
><author
ref="#adelinus"
>Adelinus</author
></bibl
><quote
>Ibidem: molosus <seg
type="marqueur"
>secundum Adelinum</seg
> est bestia crudelis, que cum hominibus fortibus terribilis sit et horrenda audacter grassetur, et obvios pueros tamen fugit et eorum verba. Sic diabolus fortes seculi et superbos audacter invadit, pueros autem, innocentes et humiles fugit.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.119.cit4"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item est superbia sicut serpens pestis. De quo dicit <seg
type="marqueur"
>Solinus</seg
> quod quem momorderit, enormi distenditur corpulencia, ut si sit ydropicus et sic moritur. Sic superbia tumore descendit et ad eternam mortem perducit.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.119.cit5"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Secundo racione singularitatis. Quia dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro</seg
> &lt;…&gt;: taurus solus pascitur, nisi cum appropinquaverit tempus coitus. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: singularis ferus depastus est eam.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.119.cit6"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Tercio racione crudelitatis. Habent enim tauri cor durum et crudele, unde <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro</seg
> &lt;…&gt; in corde tauri sepe os durum invenitur, per quod designatur duricia cordis in superbis. <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico III</seg
>: cor durum male habebit in novissimo.</quote
></cit
><cit
n="7"
xml:id="Konrad.4.119.cit7"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur draconi. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, dracones indici sunt ita magni, ut facili circumplexu elephantes ambiant noxioque nodu perstringant, ut dum elefas corruit, complexum elidit pondere; tantique sunt, ut totum sanguinem elephantis ebibant, et cum elephas exsanguis concidit, draconem inebriatum opprimit, et sic victor simul moritur cum victo. Sic superbus insidiatur maiori regnanti et aliquando sanguinem eius, et ipsum sic elephantem quandoque aperte, quandoque occulte invadit et cum ipso sic corruit.</quote
></cit
><cit
n="8"
xml:id="Konrad.4.119.cit8"
><bibl
><ref
target="#de_naturis_rerum"
>De naturis rerum</ref
></bibl
><bibl
><ref
></ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur bubalis, quorum feritas et fortitudo domari non potest, tamen annulo ferreo in naribus eius affixo, ut dicitur <seg
type="marqueur"
>libro de natura rerum</seg
>. Sic presumpcio superborum non, nisi tribulacione vel oppressione, restringitur. Unde <seg
type="marqueur"
>Regibus XIX</seg
> dictum fuit illi: ponam circulum in naribus tuis et cetera.</quote
></cit
></div
><div
n="120"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.120"
><head
>[120]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.120.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Temptacionum laqueos evadere docet mugilus piscis. Qui sic est dictus <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
>, quia multum agilis: nam ubi positas senserit piscatorum insidias, confestim retrorsum rediens, ita recte transilit, ut volare piscem videas. Sic qui insidias temptacionum perpendit, quasi retrocedit, cum occidentibus temptacionum se subtrahit, et tunc velocissime transit, quando mox in temptacionis principio ab eadem se avertit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.120.cit2"
><quote
>Item docet cervus. Qui, ut dicunt <seg
type="marqueur"
>venatores</seg
>, a canibus insecutus, aquas bibens intraverit &lt;…&gt; et biberit aquas sapiencie vel lacrimarum, refocillatur et cetera.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.120.cit3"
><quote
>Item demones temptantes similes sunt animalibus rapacibus. Nam quedam venantur de nocte, ut quidam lupi, quedam de die, ut canes et ursi, quedam de die et nocte, ut eciam quidam lupi. Sic quidam demones temptant de nocte, idest occulte sub specie boni, sicut suggerit quandoque abstinenciam, ut inducat impacienciam; quidam vero temptant de die, idest aperte aliqua mala suggerendo, ut homicidium vel luxuriam. Quidam vero utroque modo: nam primo temptant subtiliter et occulte, ut faciant ruere in apertum malum &lt;…&gt;.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.120.cit4"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Intemptatus debet se munire sicut aper contra venatores, qui tribus modis se muniunt. Primo duriorem partem corporis opponendo; habet enim in latere quasi clipeum validum, quem obicit. Secundo culmos suos, idest dentes longiores, acuendo ad arborem eos fricans. Tercio origanum masticando dentes acuit, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>. Sic primo debet homo contra temptacionum duriciem, idest asperitatem corporis, obicere. -<seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: cum mihi molesti essent, induebar cilicio, humiliamini in ieiunio animam meam. Secundo culmos suos ad arborem fricare, idest vires suas forcium et sanctorum virorum virtutibus comparare, ut ipsorum exemplo fiant ad resistendum forciores. Tercio origanum, idest verbum dei, masticare, quia vivus est sermo dei et efficax et acucior omni gladio acuto.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.120.cit5"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Item diabolus temptans assimilatur urso. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, capud habet invalidum, sed vis maxima sibi in brachiis et in lumbis; ita temptacio quandoque in principio quasi in capite est debilis, sed in brachiis, idest in processu, fit valde fortis.</quote
></cit
></div
><div
n="121"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.121"
><head
>[121]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.121.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Timentes inchoare penitenciam similes sunt asino. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, horret aquam ita, ut pedes omnino tingere caveant, nec nisi assuetos fontes, ut sicco pede ad potum eant, nec pontes transeunt, per quos fluvii translucent. Sic ille timet aquam intrare, qui timet penitenciam intrare, ille autem timet pontem transire, per quem aque lucent, qui timet intrare religionem, cuius austeritates videt; et ideo tales non bibunt, nisi de assuetis aquis, idest assuetis deliciis.</quote
></cit
></div
><div
n="122"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.122"
><head
>[122]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.122.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Tyranni assimilantur aquile. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, eicit proprios pullos ex omni loco circa ipsam; sic tirannus subditis innocentibus non parcit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.122.cit2"
><quote
>Item sunt sicut milvi, qui licet sit avis rapax, tamen &lt;non&gt; invadit aves silvestres, sed pullos domesticos; sic isti solum invadunt se defendere non valentes.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.122.cit3"
><quote
>Item assimilatur manticore, de quo <seg
type="marqueur"
>supra capitulo de ‘Avaricia’</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.122.cit4"
><quote
>Item assimilantur grifonibus, de quibus <seg
type="marqueur"
>ibidem</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="5"
xml:id="Konrad.4.122.cit5"
><quote
>Item leonibus in crudelitate.</quote
></cit
><cit
n="6"
xml:id="Konrad.4.122.cit6"
><quote
>Item lupis, de quibus omnibus <seg
type="marqueur"
>supra in aliis</seg
> invenies.</quote
></cit
></div
><div
n="123"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.123"
><head
>[123]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.123.cit1"
><quote
>Tribulacio conservat iustos exemplo piscium, qui meliores sunt et magis conservantur in pelago septentrionali et orientali quam australi, quia ex illorum ventorum impetuoso flatu aque plus commoventur et melius depurantur, propter quod pisces ibi magis a superfluis mundantur. Per aquilonem ergo intellige asperitatem adversitatis, per orientalem, qui calidus est ex sua origine, fervorem imminentis temptacionis, quibus anima ad bonum impellitur et sollicitatur et purius conservatur. Sed per australem ventum, qui mitior est et suavior, intellige suavitatem temporalis consolacionis, per quam homines, sicut pisces, in aqua penitencie vel iusticie viventes resolvuntur, et ideo minus conservantur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.123.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_psalmorum"
>Liber Psalmorum</ref
></bibl
><quote
>Item tribulacio fortis hominem ad deum ire compellit, sicut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius</seg
> &lt;libro…&gt; quod cervus, cum nimis urgetur a canibus, ad hominem sponte fugit. <seg
type="marqueur"
>Psalmista</seg
>: imple facies eorum ignominia et querent nomem tuum.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.123.cit3"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item assimilatur orici. De qua dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro II°</seg
>: oricem <name
type="lieu"
>Egiptus</name
> feram appellat quam in ortu canicule contrastare et contueri tradit ac velud orare; et hoc facit, postquam dormivit. Bestia dormiens, idest mens peccatoris pigrescens, excitatur per ortum canicule, idest ferventis tribulacionis, et quasi ad orandum paratur, quia ad penitenciam et devocionem humiliatur, cum sic tribulacione vulneratur.</quote
></cit
></div
><div
n="124"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.124"
><head
>[124]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.124.cit1"
><bibl
><author
ref="#gregorius_magnus"
>Gregorius Magnus</author
><ref
target="#moralia_in_iob_gregorii_magni"
>Moralia in Iob Gregorii Magni</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#valerius_maximus"
>Valerius Maximus</author
></bibl
><quote
>Vana gloria assimilatur tinee. De qua dicit <seg
type="marqueur"
>Gregorius quarto Moralium</seg
>: tinea de veste nascitur et eandem vestem nascendo corrumpit, de qua oritur. Similiter de bono opere nascitur vana gloria et ipsum cor et vilescere facit. Secondo, quia <seg
type="marqueur"
>ut dicit</seg
>, tinea damnum facit et sonitum non facit, quia quasi insensibiliter vestem consumit. Sic et vana gloria, quia ut dicit <seg
type="marqueur"
>Valerius libro</seg
> &lt;…&gt;, nulla prorsus tanta humiltas, que dulcedine &lt;glorie&gt; non tangatur.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.124.cit2"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
><ref
target="#canon_avicenne"
>Canon Avicenne</ref
></bibl
><quote
>Tercio, quia sicut <seg
type="marqueur"
>secundum Avicennam IV° Canonis</seg
> pannos a tinea prohibet absinthium, calamentum et cortices citri. Sicut igitur tinea excludunt tineam, sic tribulacio excludit vanam gloriam.</quote
></cit
></div
><div
n="125"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.125"
><head
>[125]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.125.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#epistola_iacobi"
>Epistola Iacobi</ref
></bibl
><bibl
><author
ref="#mattheus_evangelista"
>Mattheus evangelista</author
></bibl
><quote
>Verbo dei nascimur et nutrimur. Nam pullus de ovo nascitur et de ovo nutritur, quia <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro VII°</seg
> de albumine ovi pullus nascitur et de vitello nutritur. Verbo autem Dei nascimur. <seg
type="marqueur"
>Jacobus I</seg
>: voluntarie genuit nos verbo veritatis sue, nutrimur in eo. <seg
type="marqueur"
>Mattheus </seg
>&lt;…&gt;: non in solo pane vivit homo, sed in omni verbo quod procedit de ore dei.</quote
></cit
></div
><div
n="126"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.126"
><head
>[126]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.126.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Vidua debet esse sicut turtur. Que, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, est avis pudica, in montibus et in desertis manens tecta et conversacionem hominum fugit, hieme deplumata in concavitatibus &lt;et&gt; arboribus latitare perhibetutr, vere exit. Sic vidue debent esse pudice, solitarie, noxia et vana spectacula fugere, in montibus et desertis austere vite habitare, tempore hiemis presentis adversitatis ornatu deplumata latitare, tempore veris, idest celestis gracie, exire ad deum. Item debet ut turtur omnia immunda declinare...</quote
></cit
></div
><div
n="127"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.127"
><head
>[127]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.127.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Vie peccatorum sunt similes avibus. Primo quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
>, omnibus animalibus certus et unius modi suo cuique in genere incessus est, aves sole vano meatu feruntur in aere et in terra. Unde <seg
type="marqueur"
>secundum Ysidorum</seg
> dicuntur aves quasi a vie, idest sine via. Sic peccatores in suis actibus deviant a via racionis et indeterminate errando vagantur modo ascendendo per superbiam, modo descendendo per avariciam, modo divertendo ad dextram per voluptatem et luxuriam, modo ad sinistram per iram, impacienciam, modo retrocedendo per pusillanimitatem vel desperacionem.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.127.cit2"
><bibl
><ref
target="#liber_sapientie"
>Liber sapientie</ref
></bibl
><quote
>Secundo, quia motu alarum aerem dividunt, sed mox nullum signum sui transitus derelinquunt; sic peccancium prosperitas, ipsis clausis et mortuis, totaliter deficit. <seg
type="marqueur"
>Sapiencia V</seg
>: transierunt omnia et cetera usque et tamquam avis que transvolat.</quote
></cit
></div
><div
n="128"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.128"
><head
>[128]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.128.cit1"
><quote
>Virginitatem servare docent vultures, sicut <seg
type="marqueur"
>supra ‘Continencia’</seg
>.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.128.cit2"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><quote
>Item apes, ut ibidem. Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Aristoteles libro VIII°</seg
>, apes iuvenes maxime virgines non aculeant; hoc pertinet ad mansuetudinem et conversacionis earum gratitudinem.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.128.cit3"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#liber_iudicum"
>Liber iudicum</ref
></bibl
><quote
>Item, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>, apes iuvenes et virgines melius mel faciunt; sic eciam iuvenes, precipue virgines, melius habent contemplacionis spiritum dulciorem, quia quanto caro spiritui forcius subiungatur, tanto mel superne dulcedinis suavius generatur. <seg
type="marqueur"
>Judicibus XIV</seg
>: de forti egressa est dulcedo.</quote
></cit
></div
><div
n="129"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.129"
><head
>[129]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.129.cit1"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Virtutes morales docent nos hyrundines. Primo temperanciam in cibo, quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, quod cibos non sedendo in terra accipiat, sed eundo in aere.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.129.cit2"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Secundo prudenciam in eo, quod suum nidum tam artificiose componit. Sic docent nos nidum mentis artificiose et prudenter virtutibus componere et purgare. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro X°</seg
>, yrundinum pulli notabili mundicia extra nidum egerunt excrementa. Sic homo debet de nido consciencie sordes peccatorum egerere. Item observat tempora, quia hieme recedit ad loca calida, estate redit; sic et cetera.</quote
></cit
><cit
n="3"
xml:id="Konrad.4.129.cit3"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Item docet fortitudinem, quia dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro &lt;…&gt;</seg
> quod est quoddam genus yrundinum quod omnes aves timent, quod eciam aquila fugiat, nec illam sibi audeat predam facere eo, quod morsus eius forte venenosus sit. Sic aves, idest demones, fugiunt fortes in fide et cetera. Virtutum eciam multitudo non aggravat animam, sed pocius alleviat ad ascendendum in celum, sicut aves plumis habundantes cicius sursum levantur et velocius moventur, sicut patet in avibus rapacibus.</quote
></cit
><cit
n="4"
xml:id="Konrad.4.129.cit4"
><bibl
><author
ref="#solinus_caius_iulius"
>Solinus Caius Iulius</author
></bibl
><quote
>Item fortitudinem et pacienciam docent formice, que <seg
type="marqueur"
>secundum Solinum</seg
> sepe ferunt maiora onera, quam sint eorum corpora.</quote
></cit
></div
><div
n="130"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.130"
><head
>[130]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.130.cit1"
><bibl
><author
ref="#aristoteles"
>Aristoteles</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ambrosius_mediolanensis"
>Ambrosius Mediolanensis</author
><ref
target="#hexameron_ambrosii_mediolanensis"
>Hexameron Ambrosii Mediolanensis</ref
></bibl
><quote
>Vita moralis hominum similis est vite naturali volatilium. Quedam enim aves vescuntur carne, sicut aves prede <seg
type="marqueur"
>secundum Aristotelem libro</seg
> &lt;…&gt;, quibus assimilantur homines carnales. Quedam vero herbis, ut aquatice, et talibus similes sunt penitentes; quedam vero seminibus, quibus assimilantur perfecti et spirituales. Semen enim est verbum dei. <seg
type="marqueur"
>Ambrosius in Exameron</seg
>: avibus, que carne vescuntur, ungues asperi, acutum os veloxque volatus, ut faciliter possint predam quam insequuntur capere captamque pede vel ore eviscerare. Sic carnales habent uncos ungues ad rapiendum, acuta ora ad detrahendum, veloces volatus ad persequendum.</quote
></cit
></div
><div
n="131"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.131"
><head
>[131]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.131.cit1"
><bibl
><author
ref="#avicenna"
>Avicenna</author
></bibl
><quote
>Vita spiritualis paucioribus indiget quam vita corporalis. Cuius exemplum apparet in instrumentis, quibus animal movetur. Quia, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Avicenna</seg
>, omne habens sanguinem nobilem quatuor movetur instrumentis, idest quatuor &lt;pedibus aut duobus&gt; pedibus et duabus manibus, ut homines, vel duobus pedibus et duabus alis, ut aves. Sed quedam animalia sanguine carencia habent plures pedes, ut cancri, apes, musce et cetera. Sic ille habet nobilem sanguinem, qui habet humorem gracie, que est sedes vite spiritualis, sed vel movetur quatuor pedibus virtutum moralium (duo vero pedes sunt duo amores Dei et proximi), sed due ale sunt doctrina duorum testamentorum, que mentem in contemplacione &lt;…&gt;, vel oracio, ieiunium, quarum altera levatur anima, altera corpus. Due vero manus sunt bona opera vel in prosperis, que per dextram, vel in adversis, que per sinistram accipiuntur; alii vero peccatores gracia et virtutibus destituti multis curis et occupacionibus utuntur.</quote
></cit
></div
><div
n="132"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.132"
><head
>[132]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.132.cit1"
><bibl
><ref
target="#exemplum"
>Exemplum</ref
></bibl
><bibl
><ref
target="#biblia_sacra"
>Biblia sacra</ref
></bibl
><quote
>Vicia, que corrigere debemus, <seg
type="marqueur"
>significantur</seg
> per animalia que in <seg
type="marqueur"
>lege Moysi</seg
> poterant immolari. Offerebantur enim ibi vitulus, edus et agnus. Vitulum offerimus contra carnis superbiam, agnum, cum irracionales motus corrigimus, edus vero, dum lasciviam refrenamus.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.132.cit2"
><quote
>Item per diversas aves et animalia in lege esui prohibita diversa vicia prohibentur, sicut in esu aquile, que alte volat, prohibetur superbia, in grifonibus, qui equis et hominibus sunt infesti, crudelitas; sic de similibus...</quote
></cit
></div
><div
n="133"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.133"
><head
>[133]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.133.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Voluptas assimilatur amphilene serpenti. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>&lt;Plinius&gt; libro IX°</seg
>, capud habet geminum, unum in loco suo, aliud in cauda, tamquam parum esset uno ore effundi venenum. Sic voluptas habet duo capita, gulam scilicet et luxuriam.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.133.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><quote
>Voluptas est limaci similis. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, limax quasi vermis limi, semper sordidus et, quocumque serpit, immunda post se vestigia derelinquit; sic voluptuosus.</quote
></cit
></div
><div
n="134"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.134"
><head
>[134]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.134.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><quote
>Usura assimilatur pennis aquile, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro XVIII°</seg
>, que posite cum aliis pennis aliarum avium, ipsas corrodunt, cum sitiunt. Sic pecunia usuraria alii coniuncte totam &lt;...&gt; inficerit et corrodit.</quote
></cit
></div
><div
n="135"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.135"
><head
>[135]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.135.cit1"
><bibl
><author
ref="#lucas_evangelista"
>Lucas Evangelista</author
></bibl
><bibl
><ref
target="#glossa"
>Glossa</ref
></bibl
><quote
>Christus assimilavit se galline. <seg
type="marqueur"
>Luca XXIII</seg
>. Nam, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Glossa</seg
>, gallina est circa pullos suos piissima, sub alis eos congregat, &lt;ut&gt; contra milvum defendat, pre amore pullorum egrotat, plus de pullis quam de se curat et eos plus quam se ipsam pascit, pre ipsorum amore quasi raucescit et vocem mutat, plumas deponit et quasi insipida sit, dimissis alis incedit. Sic <name
type="personne"
>Christus</name
> suos fideles sub alis sue proteccionis in una fide congregat, contra milvum, idest mundum sevientem, defensat, pre eorum amore in cruce languidus apparuit, et esca sue doctrine ipsos pavit, et quasi pre clamore vocacionis raucus factus est, vestimenta deposuit flagellatus, et quasi totus insipiens factus, demissis alis sue divinitatis, potenciam abscondit.</quote
></cit
><cit
n="2"
xml:id="Konrad.4.135.cit2"
><bibl
><author
ref="#isidorus_hispalensis"
>Isidorus Hispalensis</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#iorath_sive_iuba_ii_rex_mauritanie"
>Iorath sive Iuba II rex Mauritanie</author
><ref
target="#de_animalibus_iorath"
>De animalibus Iorath</ref
></bibl
><quote
>Item assimilatur rinoceroti. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Ysidorus</seg
>, est unicornis eo, quod in media fronte unum cornu habeat ita acutum et validum, ut quidquid impetierit, ventilet et perforet, virgo tamen ei preponitur, que venienti sinum aperit, in quo ille, omni ferocitate deposita, capud ponit sicque soporatus velud inermis capitur. Sic Deus Dei filius ante incarnacionem erat sevissimus, sed in gremio virginis mansuefactus, ut postea captus, ligatus et occisus. <seg
type="marqueur"
>Jorach in suis de animalibus</seg
>: rynoceros sive unicornis cornu suo elephantes interficit, cuius tanta fortitudo, quod a venatoribus capi non possit; sed cum senserit telum, ad virginis gremium se prosternit, et sic capitur. Sic dei filius sentiens telum amoris ad hominem, ad uterum beatissime virginis se immisit, sic et cetera...</quote
></cit
></div
><div
n="136"
subtype="chapitre" type="section2"
xml:id="Konrad.4.136"
><head
>[136]</head
><cit
n="1"
xml:id="Konrad.4.136.cit1"
><bibl
><author
ref="#plinius_maior"
>Plinius maior</author
></bibl
><bibl
><author
ref="#ecclesiasticus"
>Ecclesiasticus</author
></bibl
><quote
>Zelus zelotype assimilatur onagro. Qui, ut dicit <seg
type="marqueur"
>Plinius libro VIII°</seg
>, libidinis sue emulos timent, ideoque gravidas custodiunt et natos mares morsu castrant suspectos eos de matribus habentes, quod matres scientes eos abscondunt; sic multi eciam propinquos de suis uxoribus suspectos habent. Quo contra <seg
type="marqueur"
>Ecclesiastico VIII</seg
>: non zeles mulierem sinus tui. Explicit tractatus quartus de animalibus.</quote
></cit
></div
></div
></div
></body
></text
></TEI
>
