<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng"
    type="application/xml"
    schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="fr">Dipsades</title>
        <title type="alt" xml:lang="fr">Sur les dipsades</title>
        <title type="alt" xml:lang="en">Dipsads</title>
        <author>
          <persName>LUCIANUS SAMOSATENSIS</persName>
          <idno type="zoomathia">tlg0062</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Encodage automatique TEI P5</resp>
          <name>zoomathia_encoder.py v3.0</name>
          <date when="2026-06-30">2026-06-30</date>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Projet Zoomathia (ANR-21-CE27-0012)</publisher>
        <pubPlace>Universite Cote d'Azur, Nice, France</pubPlace>
        <date when="2026-06-30">2026-06-30</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="zoomathia">tlg0062</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Encode automatiquement par zoomathia_encoder.py v3.0 - Projet Zoomathia</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">francais</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords scheme="zoomathia">
          <term>Zoomathia</term>
          <term>animaux</term>
          <term>antique (800 av. J.-C. - 300 ap. J.-C.)</term>
          <term>francais</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Fichier encode automatiquement dans le cadre du projet Zoomathia (ANR).
        Encodage produit par zoomathia_encoder.py v3.0. Verification humaine recommandee.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>Balisage automatique des structures textuelles et des entites nommees
        pertinentes pour Zoomathia (animaux, plantes, personnes, lieux).</p>
        <correction status="unknown">
          <p>Encodage automatique - erreurs possibles, revision manuelle recommandee.</p>
        </correction>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="section" n="1">
        <p>La Libye,
dans sa partie mﾃδｩridionale, prﾃδｩsente un sable, profond (01),
une terre brﾃδｻlﾃδｩe, presque entiﾃδｨrement dﾃδｩserte et stﾃδｩrile, une plaine
immense, oﾃδｹ l'on ne trouve ni herbe, ni gazon, ni arbre, ni eau, si ce n'est,
par hasard, quelques restes de pluie, amassﾃδｩe dans le creux des rochers ; et
cette eau est si ﾃδｩpaisse, si infecte, que l'homme le plus altﾃδｩrﾃδｩ n'en saurait
boire. Voilﾃδ pourquoi cette rﾃδｩgion est inhabitﾃδｩe. Comment, en effet,
sﾃδｩjourner dans ce dﾃδｩsert affreux, aride, frappﾃδｩ de stﾃδｩrilitﾃδｩ, dﾃδｩvorﾃδｩ par
la sﾃδｩcheresse, oﾃδｹ la chaleur est insupportable, l'air embrasﾃδｩ comme du feu,
et qu'un sable brillant, pour ainsi dire en fusion, rend inaccessible de toutes
parts ?</p>
      </div>
      <div type="section" n="2">
        <p>Les
Garamantes (02) seuls, peuplade voisine,
lﾃδｩgﾃδｨrement vﾃδｪtue et rapide ﾃδ la course, hommes qui habitent sous des tentes
et vivent ordinairement de chasse, se hasardent parfois dans ces contrﾃδｩes pour
chasser, aux approches du solstice dﾃ｢ﾂﾂ冑iver, ﾃδ une ﾃδｩpoque oﾃδｹ ils ont
observﾃδｩ que des pluies abondantes tempﾃδｨrent l'excﾃδｨs de la chaleur, humectent
le sable et le rendent praticable. Leur gibier consiste en ﾃδ｢nes sauvages, en
grandes autruches qui volent sans quitter la terre, en singes et en ﾃδｩlﾃδｩphants.
Ces animaux sont les seuls qui puissent supporter la soif et les souffrances que
fait endurer l'ardeur d'un soleil dﾃδｩvorant. Cependant, lorsque les Garamantes
ont ﾃδｩpuisﾃδｩ les provisions avec lesquelles, ils ﾃδｩtaient venus, ils s'en
retournent promptement, dans la crainte que le sable embrasﾃδｩ de nouveau ne
devienne difficile, impraticable, et qu'enfermﾃδｩs. alors comme dans un filet,
ils ne pﾃδｩrissent avec leur gibier. La mort, en effet, serait inﾃδｩvitable pour
eux, si le, soleil, aprﾃδｨs avoir attirﾃδｩ les vapeurs et dessﾃδｩchﾃδｩ cette
contrﾃδｩe, s'armait de feus plus violents, et dardait des rayons plus terribles,
aiguisﾃδｩs, pour ainsi dire, par l'humiditﾃδｩ qui leur sert d'aliment.</p>
      </div>
      <div type="section" n="3">
        <p>Tous les
flﾃδｩaux pourtant que je viens d'ﾃδｩnumﾃδｩrer, la chaleur, la soif, la solitude, la
stﾃδｩrilitﾃδｩ, sont encore moins supportables que celui que je vais dire et pour
lequel on doit fuir ﾃδ jamais cette rﾃδｩgion. Des reptiles de toute espﾃδｨce,
ﾃδｩnormes, innombrables, monstrueux, distillant un poison mortel, sont rﾃδｩpandus
dans cette contrﾃδｩe. Les uns demeurent dans le sable, oﾃδｹ ils se sont creusﾃδｩ
leur repaire ; d'autres rampent ﾃδ la surface : ce sont des crapauds, des
aspics, des vipﾃδｨres, des cﾃδｩrastes, des buprestes, des acontias, des
amphisbﾃδｨnes, des dragons, des scorpions de deux sortes ; l'un terrestre, se
traﾃδｮnant sur le sol, d'une grande taille, ayant la queue composﾃδｩe de plusieurs
vertﾃδｨbres ; l'autre volant ﾃδ travers les airs et muni d'ailes membraneuses
comme les sauterelles, les cigales et les chauves-souris. L'immense quantitﾃδｩ de
ces ﾃδｪtres ailﾃδｩs rend trﾃδｨs dangereux l'accﾃδｨs de cette partie de la Libye.</p>
      </div>
      <div type="section" n="4">
        <p>Mais le
plus terrible des reptiles qui habitent ces dﾃδｩserts, c'est la dipsade, serpent
de moyenne grandeur et semblable ﾃδ la vipﾃδｨre. Sa morsure est violente ; le
poison qu'elle distille est ﾃδｩpais, et il cause ﾃδ l'instant mﾃδｪme des douleurs
que rien ne saurait apaiser. Il brﾃδｻle, il putrﾃδｩfie, il allume dans tout le
corps une ardeur dﾃδｩvorante ; on crie, comme si l'on ﾃδｩtait ﾃδｩtendu sur un
bﾃδｻcher. Mais la souffrance la plus cruelle, la plus poignante, c'est le mal qui
a fait donner le nom au reptile, je veux dire une soif excessive. Ce qu'il y a
d'ﾃδｩtrange, c'est que plus les malheureux boivent, plus ils sont altﾃδｩrﾃδｩs ;
leur dﾃδｩsir ne fait que s'accroﾃδｮtre davantage. Rien ne peut ﾃδｩtancher leur
soif, leur donnﾃδ｢t-on ﾃδ boire le Nil ou lﾃ｢ﾂﾂ僮ster tout entier ; on irriterait
encore plus le mal qui les dﾃδｩvore ; ce serait ﾃδｩteindre du feu avec de l'huile.</p>
      </div>
      <div type="section" n="5">
        <p>Les
mﾃδｩdecins disent, pour expliquer la cause de ce phﾃδｩnomﾃδｨne, que le venin
naturellement ﾃδｩpais, ﾃδｩtant dﾃδｩtrempﾃδｩ par la boisson, acquiert une plus grande
vivacitﾃδｩ en devenant plus liquide, et circule plus rapidement dans les veines.</p>
      </div>
      <div type="section" n="6">
        <p>Pour moi,
je n'ai jamais vu personne endurer cet affreux supplice ; et je souhaite, grands
dieux, de n'y pas voir un homme condamnﾃδｩ. Je n'ai jamais non plus ﾃδｩtﾃδｩ en
Libye, et, j'ai bien fait. Cependant je connais une inscription qu'un de mes
amis m'a dit avoir lue sur le tombeau d'un infortunﾃδｩ qui pﾃδｩrit dans ces
tourments. Cet ami revenait de Libye en ﾃδ曳ypte, et il faisait route le long de
la grande Syrte (c'est le seul chemin), lorsqu'il rencontra sur le rivage un
tombeau baignﾃδｩ par les flots. Il est surmontﾃδｩ d'une colonne sur laquelle est
reprﾃδｩsentﾃδｩ le genre de mort de celui qu'il renferme. On y voit gravﾃδｩ un
homme, debout, au milieu d'un lac, dans l'attitude que les peintres donnent ﾃδ
Tantale ; il puise de l'eau pour en boire sans doute. Une dipsade est attachﾃδｩe
ﾃδ son pied et se roule autour de sa jambe ; plusieurs femmes apportent de l'eau
et la versent sur cet infortunﾃδｩ. Auprﾃδｨs de lui sont des oeufs de ces autruches
que les Gamarantes, comme je l'ai dit, poursuivent ﾃδ la chasse. Voici
l'inscription gravﾃδｩe sur la colonne; elle mﾃδｩrite d'ﾃδｪtre rapportﾃδｩe :
Tantale, c'est, je crois, de ce poison horrible,
Que naquit dans ton sein ta soif inextinguible.
Filles de Danaﾃδｼs;,en vain vous puisez l'eau,
Vous ne pouvez remplir un semblable tonneau.
On lit ensuite quatre autres vers, dans lesquels il est parlﾃδｩ des oeufs, et
comment c'est en les prenant que cet homme fut mordu ; mais je ne me les
rappelle plus.</p>
      </div>
      <div type="section" n="7">
        <p>Ces oeufs
sont recueillis avec un vif empressement par les habitants voisins de ces
contrﾃδｩes, non seulement pour les manger, mais pour les vider et en faire des
vases et des coupes, trﾃδｨs utiles dans un pays sablonneux, oﾃδｹ l'on manque
d'argile. Lorsqu'ils en trouvent de grands, ils font deux chapeaux d'un seul
oeuf ; chacune des deux moitiﾃδｩs, propre ﾃδ couvrir la tﾃδｪte, forme un chapeau.</p>
      </div>
      <div type="section" n="8">
        <p>Les
dipsades se placent en embuscade auprﾃδｨs de ces oeufs ; et dﾃδｨs qu'un homme
s'approche pour les ramasser, elles s'ﾃδｩlancent hors du sable, et mordent ce
malheureux, qui, bientﾃδｴt aprﾃδｨs, ﾃδｩprouve les tourments dont je viens de
parler, et brﾃδｻle d'une soif que la boisson ne fait qu'accroﾃδｮtre, sans jamais
l'ﾃδｩtancher.</p>
      </div>
      <div type="section" n="9">
        <p>Si je vous
ai fait ce rﾃδｩcit, ne croyez pas, j'en atteste Jupiter, que je veuille rivaliser
avec le poﾃδｨte Nicandre (03), et vous prouver que
j'ai soigneusement ﾃδｩtudiﾃδｩ la nature des reptiles de la Libye. Un pareil ﾃδｩloge
conviendrait plutﾃδｴt ﾃδ un mﾃδｩdecin, obligﾃδｩ par ﾃδｩtat de connaﾃδｮtre les
poisons, pour en combattre les effets avec son art. Mais il me semble (par le
dieu des amis, ne vous fﾃδ｢chez pas d'une comparaison empruntﾃδｩe ﾃδ des animaux),
il me semble que j'ﾃδｩprouve ﾃδ votre ﾃδｩgard une soif dont brillent ceux qui ont
ﾃδｩtﾃδｩ mordus par la dipsade. Plus je parais devant vous, plus je souhaite d'y
paraﾃδｮtre. Je me sens, embrasﾃδｩ d'une soif que rien ne peut ﾃδｩteindre, et je
crois que nulle boisson ne pourra l'apaiser. Cela n'a rien d'ﾃδｩtonnant. Oﾃδｹ
pourrais-je trouver une onde plus propre et plus limpide ? Pardonnez-moi donc
si, mordu jusqu'au fond de l'ﾃδ｢me par une dent aimable et salutaire, je bois ﾃδ
longs traits, la tﾃδｪte plongﾃδｩe dans la source ! Puisse seulement le courant qui
coule de vous ﾃδ moi ne jamais tarir ! puisse l'empressement que vous mettez ﾃδ
m'entendre ne pas se tarir en me laissant la bouche ouverte et altﾃδｩrﾃδｩe ! La
soif que j'ai de vous m'invitera toujours ﾃδ boire ; car, comme le dit Platon,
on ne se dﾃδｩgoﾃδｻte jamais de ce qui est beau.

(01)
Comparez Buffon, description du Chameau et celle du Kamichi.
(02) Voy. Hﾃδｩrodote, Melpomﾃδｨne, CLXXIV.
(03) Voy. A. Pierron,  Hist. de la litt. gr., p.</p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
